<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>The Printer to the Reader.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1629</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S100758_Ba1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A04368</idno>
           <idno type="STC">14483</idno>
           <idno type="ESTC">S100758</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>The Printer to the Reader.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The picture of patience. Or, a direction to perfection : Most needfull and vsefull in these dangerous daies of sinne, and publike feares</title>
                 <author>Jeffray, William</author>
                 <imprint>
                    <distributor>Milbourne (Milburne, Mylbourne), Robert</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1629</date>
                 </imprint>
                 <extent>4, 78, 16 pages, 12°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="printer_to_the_reader">
   <pb facs="42"/>
   <head>The Printer to the Reader.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">G</seg>Entle Reader, in re<g ref="char:EOLhyphen"/>gard of the Au<g ref="char:EOLhyphen"/>thors absence, and the multiplicitie of Authorities by him cited; and the smalnesse of the Volume not affording conuenient place in the margent, I haue presumed to put them heere in the end of the Booke by themselues, refer<g ref="char:EOLhyphen"/>ring thee to the Page and Line, as followeth.</p>
   <pb facs="43"/>
   <p>
      <hi>PAge 1. line vlt.</hi> Bella gentium legimus superasse quamplurimos, quos tamen legimus pugnas Carnis non vicisse, &amp; audiuimus eos dedisse delitijs pectora, qui dorsa hostibus non dedere, Petr. Rauuen. Ser. <hi>4.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 2. line 22.</hi> Magnum regit imperium quisibi dominatur. Sen.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 3. line 9.</hi> Sicut laurus ful<g ref="char:EOLhyphen"/>mine non percutitur, plin. lib. <hi>2.</hi> c. 55. Ita firma virtus calamitate non E<g ref="char:EOLhyphen"/>uertitur; est enim constans virtus pul<g ref="char:EOLhyphen"/>chra laurus semper virens, Nullo igne Nubibus erumpente, nullo impetu tor<g ref="char:EOLhyphen"/>mentorum exusta aut labesacta. Stell. in Enarr. in Lu. c. <hi>21.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 6. line 16.</hi> Si sapientia &amp;c. Plat.</p>
   <p>
      <hi>Ibid line 25.</hi> Oculi sunt in amore duces. Propert.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 8. line 2.</hi> Patientia est Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligiosi viri laborum &amp; dolorum omni<g ref="char:EOLhyphen"/>um, futurarum Rerum spe, mercedis aternae &amp; amore dei grata tolerantia,
<pb facs="43"/>Aug. &amp; in Flor. Bar. in tit. Pat.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. lin. 7.</hi> Patientia est aliena mala aequanimiter perpeti &amp; contra illum qui mala irrogat nullo dolore moueri. Greg super Euang. Hom. 35.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 11.</hi> Patientia est virtus quâ quis pro pietate &amp; pro Deo quic<g ref="char:EOLhyphen"/>quia accidit aduersifert constanti ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, nec frangitur, Feuardent in Ep. Iac. Cap. <hi>1.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 25.</hi> Institut. l. 3. c. 7.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 9. line. 24.</hi> Tristitia vestra vertetur in gaudium, hoc est, Aqua vestra vertetur in vinum. Ber. S. de V. Apost: Non est Regnum Dei esus &amp; potus &amp;c.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 10. line 14.</hi> Vultus illi tran<g ref="char:EOLhyphen"/>quillus &amp; placidus Frons pura, nu<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>a Maeroris aut irae rugositate con<g ref="char:EOLhyphen"/>tracta, Remissa aequè in Laet<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>m super cilia. Oculis humilitate non infaelicitate dejectis, <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s taciturnitatis honore sig<g ref="char:EOLhyphen"/>natum, Color qualis securis &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>noxijs, Motus frequens Capitis in Diabolum &amp; minnax risus Caeterum Amictus circum pectorà candidus &amp; Corpore impressus, vt qui nec in<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>la<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="3 letters">
         <desc>•••</desc>
      </gap>
      <pb facs="44"/>nec inquietatur. Sedet in Throno spiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tus mitissimi, nam vbi Deusibi Alumna eius Patientia. Tert lib. de Pat. in fine.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 11. line 14.</hi> Ecce modesta graui stabat Patientia vultu, Per me<g ref="char:EOLhyphen"/>dias immota Acies, varios{que} tumultus, Vulnera{que} &amp; Rigidis vitalia peruia pilis, spectabat defixa oculos &amp; lenta manebat, Prudent in psychom.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 12. line 15.</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>: Auream quisquis mediocritatem diligit. Horat. lib. <hi>2.</hi> od. <hi>10.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 14. line 4.</hi> Tert. De pat. Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>prianus instar fontis purissimi dulcis incedit et placidus. Hie. ep. ad Paul. Lor. in Eccles. uide etsam Feuard. in c. 1 ep. Iac. vti ex Cipr. 26. Pati<g ref="char:EOLhyphen"/>entiae effectus enumerat.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 15. line. 2.</hi> Nescio quid ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gis in Laude tua dicam &amp;c. Hug. de laud. Char.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 8.</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, <hi>id est,</hi> duret
<gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, sicut dicitur, Mat. <hi>10.22.</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, Pisc in schol. in loc. Tunc erit perfectum opus patientiae si in fi<g ref="char:EOLhyphen"/>nem
<pb facs="44"/>perseueraurit. Hier. in c. <hi>2.</hi> ep. Ad. Rom.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 23.</hi> Lauda Nauigantis faelicitatem sed cum venerit ad por<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, Ber▪ de passi. Domini c. <hi>14.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 16. line 9.</hi> Stell. in Luc.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 21.</hi> Exitus acta pro<g ref="char:EOLhyphen"/>bat Ouid. in Ep. Ʋirtus boni operti, perseuerantia est. Aug Med. c. <hi>36.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 17. line 7.</hi> Vtin Terra aurum, in nuce nucleus, in hirsutis Castanea operculis sita: diuinus sensus altius est pers<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>rutandus. Hier. in Eccles. c. <hi>12.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 10.</hi> Per Mosen Cauda Bestiae in Altari offerre precipitur, vt viz Omne bonu<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> quod incipimus eti<g ref="char:EOLhyphen"/>am perseuerante fine compleamus. Greg. Mor. lib. <hi>2.</hi> Cap. <hi>4.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 23.</hi> Perseuerantia viris meretur gloriam, virtuti Coronam. Abs{que} perseuerantia nec qui pugnat victoriam, nec palmam Victor consequi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, Nutrix est ad meritum, Media<g ref="char:EOLhyphen"/>trix ad praemium, soror Patientiae Constantiae filia, Amica pacis; Ami<g ref="char:EOLhyphen"/>citiarus Nodum, Vnanimitatis vin<g ref="char:EOLhyphen"/>culum, Sanctitatis propugnaculum
<pb facs="45"/>Saul non perseuerans in humilitate &amp; regnum amisit &amp; vitam, Si Cautela Samsonis, Salomonis denotie perseue<g ref="char:EOLhyphen"/>rantiā retinuisset, nec h<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>c sapi<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ntia pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uaretur, necille viribus. Ber Ep. <hi>129.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 29. line 4.</hi> Finis nonpugna Coronat. Ber. de pass. Domini c. <hi>14.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 10.</hi> Impiger extremos Currit Mercator ad Indos. Hor.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 20. line 24</hi> Quid hoc ad Christianos, quos paradisus invitat Ciper. cont. Demetr. <hi>1.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 22. line 7.</hi> Secundum quan<g ref="char:EOLhyphen"/>dam inter homines couersationem lau<g ref="char:EOLhyphen"/>dabilem, &amp; probalibem, quam nullus hominum p<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ssit justè in quaerelam ve<g ref="char:EOLhyphen"/>care, lib. <hi>1.</hi> c. <hi>48.</hi> cont. Pelag. &amp; Celest.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 16.</hi> Multisunt Perfecti in hoc mundo, qui si perfectionem ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ram respicias perfecti esse non pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sunt. Amb. in Esay vt Citatur ab Aug. Loc. citat.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 26.</hi> Ʋnum scio me ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hil scire. Socr.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 23. line 5.</hi> Virtus, quae nu<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> est in homine justo, hactenus nominatur perfecta: vt ad Ejus perfectionem
<pb facs="45"/>pertineat etiam ipsius imperfectionis &amp; in veritate agnitio, &amp; in humili<g ref="char:EOLhyphen"/>tate confessio. Aug. ad Bon. lib. <hi>3.</hi> c. <hi>7.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid line 14.</hi> Haec est hominis vera sapientia, Imperfectum esse se nosce, At{que} (ut ita loquar) cunctorum in hac <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> ne viuentium, imperfecta perfectio est Hier. cont. Pelag. lib. <hi>1.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 26.</hi> Nigraper <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nhaerens <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> Be<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>. in loc.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 24. line 4.</hi> Multum in hac vita pro<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>it, qui quam loagè sit a per<g ref="char:EOLhyphen"/>fectione justuiae proficiendo cognouit. lib. desp, &amp;c. <hi>35.2.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 25. line. 1.</hi> Ad comparatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem caeterorum qui res negligentius curant Perfecti dicendi sunt qui adhi<g ref="char:EOLhyphen"/>bita solertia Perfectionis iter ambu<g ref="char:EOLhyphen"/>lant, Amb. in Phil. c. <hi>3.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 14.</hi> Magna pars est bonitatis velle fieribonus. Seneca.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 26. line 6.</hi> Aliuà est mar<g ref="char:EOLhyphen"/>tyrio animum deesse, aliud animo de<g ref="char:EOLhyphen"/>fuisse martyrium acc. Cipr. de Mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tal Ser. <hi>4.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 17.</hi> Nen Euentum considera sed voluntatem, quantum
<pb facs="46"/>enim ad Voluntatem, cruentauerat dextram Patriarcha, &amp; per Ceriucem Pueri immiserat gladium, perfectum<g ref="char:EOLhyphen"/>que obtulerat sacrisicium: idcircò &amp; Deus quasi sacrificie reapse peracto, laudat justum, &amp; dicit. Ne <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>eceris ei quicquam contentus sum Ʋoluntate tua &amp; ex hoc Te Corono, Ego enim voluntatem coronare soleo &amp; propter mentem praemia praesto. Chrys. Hom. <hi>47.</hi> in Gen.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 27. line 7.</hi> Qui non habet vnde faciat Eleemosynam liber est quantumcun{que} dare Voluerit tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum dedit qui voto dedit. Hier in Ps. <hi>111.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 30. line 8.</hi> Si exemptus es a numero flagellorum etiam a numero filierum. Greg.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 31. line 19.</hi> Suprema senten<g ref="char:EOLhyphen"/>tia est non est cognita, non tamen cre<g ref="char:EOLhyphen"/>datur iniusta, sed eò saltem justum credatur omne quod patitur, quo ni<g ref="char:EOLhyphen"/>mirum constat quod Deo Authore pa<g ref="char:EOLhyphen"/>titur. Greg. lib. <hi>32.</hi> Mor. cap. <hi>5.</hi> &amp; ha<g ref="char:EOLhyphen"/>betur In Annot in lib. <hi>1.</hi> c. <hi>3.</hi> Sent. Isid.</p>
   <pb facs="46"/>
   <p>
      <hi>Pag. 33. line 20.</hi> Ideo hic qui<g ref="char:EOLhyphen"/>busdam parcit ut Eos in perpetuum feriat, Ideo hic me ferias non parcen<g ref="char:EOLhyphen"/>do vt in perpetuum parcat, Greg. lib. <hi>7.</hi> Mor. c. <hi>8.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 26.</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>
      <hi>Hesiod.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 34. line 20.</hi> Hine justi in Scripturis dicuntur ablactari vt Isaac, quod de impijs dictum non legi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus. sicut notat Procopius ad Gen. <hi>21.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 35. line 10.</hi> Ideo Deus foelicitatibus terrenis amaritudinem miscet, vt alia quaeratur foelicitas, cu<g ref="char:EOLhyphen"/>jus dulcedo non est fallax. Aug. de <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>u. Dei l. <hi>2.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 16.</hi> Electis Deus suis iter hujus mundi asperum reddit, ne amaenitate viae obliui<g ref="char:EOLhyphen"/>scantur patriae. Greg. Mor. lib. <hi>23.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 36. line 6.</hi> Diodor. Sic. lib. <hi>4</hi> Rerum. Antiqu.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 37. line 18.</hi> Nemini debet esse mirum si pro peccatis nostris saepe a Deo castigamur: Imo, cum vexa<g ref="char:EOLhyphen"/>mur ac premimur tunc maxime gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tias
<pb facs="47"/>agimus indulgentissimo Patri quod corruptelam nostram non patitur longius procedere, sed plagis &amp; Ver<g ref="char:EOLhyphen"/>beribus emendat. Ex Quo intelligi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus esse nos Deo curae quibus quoni<g ref="char:EOLhyphen"/>am peccamus irascitur. Lact. lib. <hi>3.</hi> Diu. Inst. <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>. <hi>25.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 40. lin▪ 23.</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> quam properè legimus tam cito Neg<g ref="char:EOLhyphen"/>ligimus Aus. Edall. <hi>3.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 42. line 5.</hi> Aurem cordis tribulatio aperit, quam saepe prosperi<g ref="char:EOLhyphen"/>tas hujus mundi claudit. Greg. Mor. l. <hi>26.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 8.</hi> Schola Crucis Schola lucis. Cyp. Ser. <hi>4.</hi> de Immortal.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 22.</hi> Gallo canente snos relinquit latro insidias Amb. Hex. lib<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e. <hi>24.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 43. line. 19.</hi> Duris vt ilex tonsa bipennibus, Nigrae feraci frondis in Algido Per damna per caedes ab ipso Ducit opes animum{que} ferro, Hor. Car. lib. <hi>4.</hi> od. <hi>4.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 44. line 7.</hi> O Socij ne{que} enim ignari sumus ante malorum O passi grauiora dabit Deus his quo{que} finem.
<pb facs="47"/>Ʋirg. Aencid. <hi>1.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid line 14.</hi> Scilicet exiguo percuss<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> es fulminis ictu, Fortior ut possis cladibus esse tuis. Ouid. ad Liui<g ref="char:EOLhyphen"/>am.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 20.</hi> Absit a seruo Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>sti tale inquinamentum ut patientia, majoribus praeparta, minoribus exci<g ref="char:EOLhyphen"/>dat. Tert. de Pat. Ʋt proxima quae{que} victoria instrumentum sequentis esset, Iust. Hist. l. <hi>1.</hi> Paulum sepultae distat inertiae Celata virtus. Hor. Car. l. <hi>4.</hi> ed. <hi>9.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 46. line 20.</hi> Vni risui, du<g ref="char:EOLhyphen"/>plex respondet luctus, Paez. in o. <hi>1.</hi> Ep.lac.v. <hi>12.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Pag. 47. line 9.</hi> Quanto hoc sae<g ref="char:EOLhyphen"/>culo persecutionibus, paupertate, Ini<g ref="char:EOLhyphen"/>micorum potentia, vel maloru<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> cru<g ref="char:EOLhyphen"/>delitate fuerimus afflicti, tanto post Resurrectionem majora gaudia con<g ref="char:EOLhyphen"/>sequemur. Aug. ad Cip</p>
   <p>
      <hi>Pag. 50. line 26.</hi> Exempla &amp; Similitudines plus valent quam ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gumenta. Cicero.</p>
   <p>
      <hi>Pag. 51. line 5.</hi> Ne inspiciant pue<g ref="char:EOLhyphen"/>ri Pausonis figuras quia imperfectae,
<pb facs="48"/>sed Polygnoti quae perfecta fuerant. Arist. pol. <hi>8.</hi> c. <hi>5.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ibid line 25.</hi> Paez in Ep. Iac.</p>
   <p>
      <hi>Page 52. line 23.</hi> Frustra appel<g ref="char:EOLhyphen"/>lamur Christiani, nisi &amp; sumus Imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tatores Christi, qui ideo viam se fecit ut Conuersatio Magistri, esset for<g ref="char:EOLhyphen"/>ma discipuli. Leo in <hi>7.</hi> Ser. de Nat. Christi.</p>
   <p>
      <hi>Page 53. line 3.</hi> Totus com<g ref="char:EOLhyphen"/>ponitur orbis Regis ad Exemplum, Claud.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 13.</hi> Vel quod Pug<g ref="char:EOLhyphen"/>nandi forma vel Triumphandi gloria, vtrum{que} es Domine &amp; speculum Patiendi &amp; Praemium patientis. Ber. in. Cant. Ser. <hi>47:</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Page 54. line 16.</hi> Coronalur spinis, qui Martyres floribus coronat aeternis. Cyp. s. <hi>3.</hi> de bon. Pat.</p>
   <p>
      <hi>Ibid line. 22.</hi> Dum legimus &amp; Audimus quot &amp; quanta ille sine culpa sustinuit, Intelligimus nos Pec<g ref="char:EOLhyphen"/>catores omnia debere libenter sustinere Theod. ad Cap. <hi>5</hi> ad Rom.</p>
   <p>
      <hi>Page 59. line. 11:</hi> Durum; sed leuius fit patientiâ. Hor! Car. l. <hi>1.</hi> od. <hi>24</hi>
   </p>
   <pb facs="48"/>
   <p>
      <hi>Page 60. line 1.</hi> Imbecillitatis Exemplum, Temporis spolium, For<g ref="char:EOLhyphen"/>tunae lusus, Inconstantiae Imago, Im<g ref="char:EOLhyphen"/>becillitatis tr<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>tina, Apul. lib. de Deo. Socr.</p>
   <p>
      <hi>Page 61. line 21.</hi> Non modo patienter sed &amp; libenter sed &amp; au<g ref="char:EOLhyphen"/>denter, ad Tormenta sicut ad Orna<g ref="char:EOLhyphen"/>menta, ad paenas sicut ad delitias pro<g ref="char:EOLhyphen"/>perabat. Ber de S. And. in Ser de triplici genere bonorum: &amp; Aug. Ibat Andreas securus ad crucem: Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>tholomaeus propriam pellem dedit &amp;c. Aug. Soliloq. <gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>. <hi>22.</hi> §. <hi>3</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Page 62. line 6.</hi> Ign. passim in Ep. praesertim ad Rom.</p>
   <p>
      <hi>Page 63. line 3:</hi> De donde sa<g ref="char:EOLhyphen"/>liò a quel roz de Daciano, el qual dispues deauer prouade tanto genero de tormentos en el cuerpo de san Vin<g ref="char:EOLhyphen"/>cente espantado dix<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Vencidos so mos, Luys de Gran: en la prim. parte Del Amor de Dios. Prud. Hym de Rom.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line. 18.</hi> Omne malum vel timore vel pudore Natura per<g ref="char:EOLhyphen"/>fundit &amp;c. Christianis vero quid si<g ref="char:EOLhyphen"/>mile?
<pb facs="49"/>quos nec pudet nec poenite sed plane antea non fuisse Siquis de<g ref="char:EOLhyphen"/>notatur gloriatur, si accusatur non defendit, Interregatus vel vltro con<g ref="char:EOLhyphen"/>fitetur, Damnatus gratias agit, Quid hoc Mali est? cujus reus gaudct, cujus accusatio votum, cujus paena falici<g ref="char:EOLhyphen"/>tas. Tert. in Apologet.</p>
   <p>
      <hi>Page 64. line. 9:</hi> In vita Cypr.</p>
   <p>
      <hi>Page 65. line 13.</hi> Per patien<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam animas nostr as possidemtes, quia dum nobis ipsis dominari discimus hoc ipsum incipimus possidere quod Sumus. Greg. &amp; habetur apud Tho. Aquin. in Euang.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 24.</hi> Nam virtus vi<g ref="char:EOLhyphen"/>dua est quam non Patientia firmat, Prud. in psych.</p>
   <p>
      <hi>Page 67. line 20:</hi> Electorum namque est hîc conteri, vt ad prae<g ref="char:EOLhyphen"/>mia debeant aeternae haereditatis eru<g ref="char:EOLhyphen"/>diri. Greg. lib. <hi>26.</hi> Mor. c <hi>18.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Page 69. line 13.</hi> Illa coelestis Hierusalim non est bellatorum speli<g ref="char:EOLhyphen"/>um, sed mansuete omnia tolerantium sperata baeredit as. Basil▪ in. ps. <hi>33.</hi>
   </p>
   <pb facs="49"/>
   <p>
      <hi>Page 70. line 5.</hi> Illa terra promissionis non gladio possidetur, nec brachio acquiritur, sed patientia possidetur, &amp; acquiritur, Amb. In Ps. <hi>43.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Page 71. line 6.</hi> Nubecula est, cito transiuit. In vita Iuell. Ep. Sarisb.</p>
   <p>
      <hi>Page 72. line 2.</hi> Nullus dolor de incursatione malorum quibus fidu<g ref="char:EOLhyphen"/>cia est futurorum Cypri. com. De<g ref="char:EOLhyphen"/>metri.</p>
   <p>
      <hi>Ibid. line 6.</hi> Tolle certamina, Toile coronas; Tolle cruciatus, Tolle Beatitudines. Amb. ad ea Verb. Con<g ref="char:EOLhyphen"/>summata omnitentatione. Luc. <hi>4.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Page 74. line 12.</hi> Ibi victor miles post Dolores, Donis ineffabilibus cumulatus Nobile perpetuum Caput amplectente Corona, Aug. in Soliloq. <hi>6.8.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Page 77. line 9.</hi> Ecce gaudium in sine sine fine. Ber. Ser. <hi>2.</hi> de rub. Apost. Non est regnum &amp;c.</p>
   <trailer>FINIS.</trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>