<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>FLORENTIO VOLVSENO Scoto GEOR. BVCHANANVS.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1620</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S100818_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A03932</idno>
           <idno type="STC">1404</idno>
           <idno type="ESTC">S100818</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>FLORENTIO VOLVSENO Scoto GEOR. BVCHANANVS.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Guil: Barclayi amoeniorum artium, &amp; medicinæ doctoris, judicium, de certamine G. Eglisemmii cum G. Buchanano, pro dignitate paraphraseos Psalmi CIIII : Non violandi manes. Adjecta sunt, Eglisemmii ipsum iudicium, ut editum fuit Londini, typis Eduardi Aldæi, ann. Dom. 1619: et in gratiam studiosæ iuventutis, ejusdem Psalmi elegans paraphrasis Thomae Rhaedi</title>
                 <author>Barclay, William</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1620</date>
                 <publisher>Eld (Elide), George.</publisher>
                            <publisher>Flesher (Fletcher), Miles</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>32, 61, 3 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Discourses on government and political theory</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <p>
      <pb facs="2"/>
REVERENDISS: IN CHRISTO PATRI, <hi>GEORGIO MONTGOMRAEO</hi> Episcopo Mid<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nsi &amp; Clogherensi, Consiliario Regio, Praesuli doctissimo:</p>
   <p>
      <hi>IACOBO FVLLARTONO,</hi> interiori in Cubiculo Illustrissimi Principis Magnae Britanniae primo Nobili:</p>
   <p>
      <hi>GVLIELMO ALEXANDRO,</hi> Supplicum Libellorum Magistro:</p>
   <p>
      <hi>ROBERTO AITONIO, Annae</hi> feliciss: m. optimae Reginae Secretario:</p>
   <p>
      <hi>Equi<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>lbus dignissimis, viris litter atis<g ref="char:EOLhyphen"/>fimis, &amp; litteratorum parentibus, Patriae luminibus:</hi>
   </p>
   <p>Sylvester Volusenus Glascuensis <hi>S. P. D.</hi>
   </p>
   <p>
      <pb facs="2"/>
      <seg rend="decorInit">E</seg>Didit non ita pridem, Reverendissime Prae<g ref="char:EOLhyphen"/>sul, ac viri clarissimi, Geor: Eglisemmius li<g ref="char:EOLhyphen"/>bellum, quem inscrip<g ref="char:EOLhyphen"/>sit, nescio an satis exa<g ref="char:EOLhyphen"/>minatè, <hi>Poeticum Du<g ref="char:EOLhyphen"/>ellum.</hi> Hoc improbo labore certat de palmâ cum paraphrasi Psal. CIIII; quâ paraphrasi olim decima Musa Buchana<g ref="char:EOLhyphen"/>nus tulit laurum de multis gentibus; &amp; laudem à genere humano:
<q>Omniajam medium siunt mare.</q>
   </p>
   <p>An non insaniae quoddam genus est, poculacum vitula ponere? Eglisemmii huic morbo fecit medicinam suaviter, non nemo eleganti carmine: poematis ejus morbos curavit falubriter Guil: Barclayus medicinae Doctor, prorsa o<g ref="char:EOLhyphen"/>ratione. Prius illud, &amp; juc<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>dū medica<g ref="char:EOLhyphen"/>mentum vidistis, &amp; femur fortasse prae risu perculistis: alterum jam vobis offe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro severioris materiae, &amp; extremum re<g ref="char:EOLhyphen"/>medium, ferrum atque ignem.</p>
   <p>
      <pb facs="3"/>
Duo mihi dicenda. Cur ego affcram, &amp; cur vobis. Praescripsit quidem Guil: Barclayus &amp; miscuit remedium, sed sta<g ref="char:EOLhyphen"/>tuit aegro non offerre, non proferre in medium. Ego tamen extorsi è manibus nolentis volentis; &amp;, quo sum animo in patriā, subjeci praelo; ut viderent exteri, idem solum, quod peperit morbum, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rere medicinam. Vobis autem offero, in his criticis, &amp; litterarum morbis, ut verè dicam, protomedicis: quibus pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tria nostra debet ob eruditionem, <hi>Monu<g ref="char:EOLhyphen"/>mentum aere perennius:</hi> &amp; ego minimus popularium, omne officium, honorem, cultum. Tu enim sustines, dignissime Praesul, onus illud Episcopatus tanto trium regnorum applausu, ut glorientur bonae artes se talem patrem; boni mo<g ref="char:EOLhyphen"/>res, talem patronum habere.</p>
   <p>Tu prudentissime FVLLARTONE: <hi>Flos delibatus populi, Suadae{que} medulla,</hi> Quem serenissimus Princeps, altera spes &amp; hujus, &amp; alterius orbis, ostendit dig<g ref="char:EOLhyphen"/>nissimū quē omnes amemus, colamus.</p>
   <p>
      <pb facs="3"/>
Tu, Poëtarum Alexander, quem fer<g ref="char:EOLhyphen"/>tet in oculis si viveret, Buchananus, quē tu nunc fers: cui assurgeret vetus orche<g ref="char:EOLhyphen"/>stra Romanorum.</p>
   <p>Tu tandem clarissime Aitoni, cujus coelestis ingenii tot radios sensit &amp; no<g ref="char:EOLhyphen"/>stra Scotia, &amp; nostra Britannia, &amp; no<g ref="char:EOLhyphen"/>stra, id est litteratorum omnium solum &amp; mater Gallia; ut nesciam, an tulerit Scotia subtiliorem subditum, post Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tum illum cognomine subtilem. Cur igitur vobis obtulerim Guil: Barclayi <hi>Iudicium,</hi> satis luculenter docere merita vestra judico. Et quoniam de <hi>Iudicio</hi> sermo est, finiam tribus praetoris verbis, <hi>Do, Dico, Addico</hi> me &amp; has lituras vobis.</p>
   <p>Sed ecce, dum sic finio, Florentius Volusenus cognatus &amp; cognominis ille meus, vir quondam multae politae, &amp; reconditae eruditionis, vellit aurem, &amp; admonuit, me debere hanc qualemcū{que} Defensionem Buchanano nostro amo<g ref="char:EOLhyphen"/>ris &amp; officiimerito propter monumentū
<pb facs="4"/>
perpetuum meritissimi viri manibus confecratum quod hic erigere libuit. Illi valeant, vos vivite.</p>
   <div type="dedication">
      <head>FLORENTIO VOLVSENO Scoto GEOR. BVCHANANVS.</head>
      <l>
         <hi>HIc Musis Uolusene jaces carissime, ripam</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Ad Rhodani, terrâ quàm procul à patria.</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Hoc meruit virtus tua, tellus quae foret altrix</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Virtutum, ut cineres conderet illa tuos.</hi>
      </l>
   </div>
   <div type="dedication">
      <head>D. IACOBO FVLLARTONO, Hero suo meritissimo.</head>
      <l>
         <hi>IUcundum est servire viro grató{que} probó{que};</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Ipsae voluntatem gratiae nempe juvat:</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Quin juga ferre juvat, seu me ultima littora</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Uisere, seurigidos malis adire Getas,</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Te sequar us{que} tuis non obsequiosior alter Thules</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Imperijs, nec qui sit mage fidus erit.</hi>
      </l>
   </div>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>