<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>GEORGII EGLISEMMII DE BYCHANANAEA CIIII PSALMI POETICA PARAPHRASI IUDICIUM.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1620</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S100818_Fr1_5</idno>
           <idno type="DLPS">A03932</idno>
           <idno type="STC">1404</idno>
           <idno type="ESTC">S100818</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>GEORGII EGLISEMMII DE BYCHANANAEA CIIII PSALMI POETICA PARAPHRASI IUDICIUM.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Guil: Barclayi amoeniorum artium, &amp; medicinæ doctoris, judicium, de certamine G. Eglisemmii cum G. Buchanano, pro dignitate paraphraseos Psalmi CIIII : Non violandi manes. Adjecta sunt, Eglisemmii ipsum iudicium, ut editum fuit Londini, typis Eduardi Aldæi, ann. Dom. 1619: et in gratiam studiosæ iuventutis, ejusdem Psalmi elegans paraphrasis Thomae Rhaedi</title>
                 <author>Barclay, William</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1620</date>
                 <publisher>Eld (Elide), George.</publisher>
                            <publisher>Flesher (Fletcher), Miles</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>32, 61, 3 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Other</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Discourses on government and political theory</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="commentary">
   <pb facs="6"/>
   <head>
      <hi>GEORGII EGLISEMMII DE BYCHANANAEA CIIII PSALMI POETICA PARAPHRASI</hi> IUDICIUM.</head>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">Q</seg>Visquis Buchanani genium ritè noverit ejusdem in Musas ry<g ref="char:EOLhyphen"/>rannicae licentiae defendendae gratiâ, prosodiam ab illo exara<g ref="char:EOLhyphen"/>tam animadvertet; non minus quàm Historiam Scotorum ad dialogos de ju<g ref="char:EOLhyphen"/>re regni perperàm confirmandos. Adeò ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men in arte sua caecutiit ut erroribus omni ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cusatione majoribus nihil solidè potuerit un<g ref="char:EOLhyphen"/>quàm praetendere.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>In primis syllabam illustrium omnium (ob<g ref="char:EOLhyphen"/>scuriores nil moror) grammaticorum regulis longā, hic insulsè corripuit, nempè ultimam in</hi> denuò <hi>à nomine (putà</hi> de novo <hi>) deductam.</hi>
   </p>
   <p>
      <pb facs="6"/>
      <hi>Secundò soloecismum turpiter commisit, his versibus:</hi>
      <q>
         <l>Nevè iterùm immissa tellus stagnaret ab unda,</l>
         <l>Limitibus compressa suis resonantia plangit</l>
         <l>Littora, praescript as metuens transcendere metas.</l>
      </q>
   </p>
   <p>
      <hi>Sienim epithetum (</hi> compressa <hi>) attribuat</hi> tel<g ref="char:EOLhyphen"/>luri, <hi>falsam reddit orationem: &amp; ut loquitur</hi> Iulius Scaliger, <hi>soloecismus erit in Philosophia. Sin attribuat</hi> undae, <hi>soloecon dabit in Gramma<g ref="char:EOLhyphen"/>tica, subjectum &amp; substantivum collocans in obliquo casu, epithetum in recto Nec licebit ei se defendere subaudiendo subjectum repe<g ref="char:EOLhyphen"/>titum in recto, sola enim impersonalia hoc ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mittunt.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Tertiò carmina solutam potiùs orationem quàm heroici versus majestatem redolentia effudit ibidèm, haec scilicet:</hi>
      <q>
         <l>Pellenti stabilita man<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
               <desc>••</desc>
            </gap> terra obrutae quondam &amp;c</l>
         <l>Velifer as circumnant puppes, grandia cete, &amp;c.</l>
         <l>Exultant tot monstra ingentia, &amp; horrida visu &amp;c</l>
      </q>
   </p>
   <p>
      <hi>Necnonista,</hi>
      <q>
         <l>Te tollente animam subitò exanimata recurrunt</l>
         <l>In cinerē, inspirante animam te denitò, surgit, &amp;c.</l>
      </q>
   </p>
   <p>
      <hi>Et illa,</hi>
      <q>
         <l>At verò impiet as planè extirpetur ab ima</l>
         <l>Radice, &amp; scelerū stirps nulla repullulet, a<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap> nos.</l>
      </q>
   </p>
   <p>
      <pb facs="7"/>
      <hi>Necvrgebo admodùm carmina quàm prox<g ref="char:EOLhyphen"/>imè ad ridiculam leoninorum naturam acce<g ref="char:EOLhyphen"/>dentia, quorum medio &amp; penthemimeri finis resonat. Nam etsi non invenusta sit quando{que} literae unius resonantia, ut:</hi>
      <q>
         <l>Fluctibus ut fuso super ardua culmina velo,</l>
         <l>Item,</l>
         <l>Néve iterùm immissa tellus stagnaret ab unda:</l>
      </q>
   </p>
   <p>
      <hi>Tamen quò plurium literarum &amp; quò plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus versibus haec resonantia sit, eò deformius carmen redditur. An qui venustatem assequi potest, naevis gaudebit ejusmodi?</hi>
   </p>
   <q>
      <l>Aetheris aeternas rector moliris habenas, &amp;c.</l>
      <l>Te decor auratis, ambit te gloria pennis, &amp;c.</l>
      <l>Littora, praescriptas metuens trāscēdere metas, &amp;c</l>
      <l>Pascua, qui{que} feris onager saxa invia sylvis, &amp;c.</l>
      <l>Tutus ut abstrusis habitaret echinus in antris, &amp;c.</l>
      <l>Ducis ad o<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ciduas constanti tramite metas, &amp;c.</l>
      <l>Indè superfusis cuncta involventibus umbris, &amp;c.</l>
      <l>Praedator vaeuis errare leunculus arvis, &amp;c.</l>
      <l>Abditur occultis praedatrix turba cavernis, &amp;c.</l>
      <l>Fluctibus immensas circumplectentia terras, &amp;c.</l>
      <l>Squammigerae tremulâ per stagna liquētia caudâ</l>
      <l>Quae{que} suo proprium poscunt in tempore victū, &amp;c</l>
      <l>Et desolat as gens incolit aurea terr<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>s, &amp;c.</l>
   </q>
   <p>
      <pb facs="7"/>
      <hi>Sapiunt haec ferè incultū id seculū quo s<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>
         <g ref="char:EOLhyphen"/>nes &amp; circulatores rythmicis hexametris uni<g ref="char:EOLhyphen"/>cè delectabantur; cujusmodi celebratur illud marmoreae cathedrae Westmōasterij appens<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>:</hi>
      <q>
         <l>Nifallat fatum, Scoti quocun{que} locatum,</l>
         <l>Invenient lapidem, regnare tenentur ibidèm,</l>
      </q>
   </p>
   <p>
      <hi>Quartò coniunctiones, &amp;,</hi> at{que}, que, ac, <hi>t<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>
         <g ref="char:EOLhyphen"/>ties iteratas posuit, nempe 34. ut nauseam pari<g ref="char:EOLhyphen"/>ant:</hi> ut dominum{que} patrem{que} &amp; circumfusum, &amp; liquidas, &amp; levibus, flammae{que} tonitru{que} in{que} qui{que} mulcent{que} sylvis{que} campos{que} faecunda{que} quae{que} quae{que}, qui{que} puro{que} &amp; è coelo, in{que} hominum{que} boum{que} sed &amp; aequora, &amp; horrida, at{que} adeò, te{que} quae{que} &amp; desolatas, suum{que} facilis{que} bonus{que} &amp; scelerum, ac nos, dominum{que}.</p>
   <p>
      <hi>Quintò elisiones plures, puta 35. in carmi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne polito parciùs vsurpandae sunt,</hi> Ut ven<g ref="char:EOLhyphen"/>torum alis, accinctae aurae, iussa accipiant, terra obruta, insonuere aurae, cernere erat, nève iterúm immissâ, saxainvia, unde olus, geniale assurgat, quae{que} hilarent, qui{que} hilaret, ubi implumes, lun<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> incertos, puro{que} acconsum, cuncta involventibus, patrem exposcit, monstra ingentia &amp; horrida, at{que} adeò, à te uno, tollente animam, subito exanimata, in cinerem i<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>spirante animam, suum{que} in seculae, tantùm ille, nempe illo oblector, ut verò impietas, planè extirpetur, radice &amp; scelerum.</p>
   <p>
      <hi>Inter quas omnium durissimae sunt quae in</hi>
      <pb facs="8"/>
      <hi>quintum pedem proximè incidunt, ut</hi>
      <q>
         <l>—Terra obruta quondam,</l>
         <l>—Saxa inviasylvis.</l>
      </q>
   </p>
   <p>
      <hi>Sextò congessit omnia supplementa miserè laborantis ingenii,</hi> nempe, tùm, tantùm, sic, un<g ref="char:EOLhyphen"/>dè, indè, tam, tot, tu, te, tibi. His locis, tùm li<g ref="char:EOLhyphen"/>quidifontes, tùm fera prorepit, nec tantùm, tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tùm ille, sic pater, sie eat, tam varijs, tam laxo, tot millia, tot monstra, inde sitim sedent, inde pe<g ref="char:EOLhyphen"/>cus, unde olus, inde superfusis, tererum, te decor, tu tibi, tu pater, tu timidis, tu lunae, te patrem, te didis, àte uno, te magnam, te rursus vultum, <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> tollente, te{que} quae{que} &amp;c. <hi>Quae ab elegantia ite<g ref="char:EOLhyphen"/>rationis poeticae longè distant, ob multorum carminum moram interiectam.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Septimò nugationes, ut</hi> dein rursùs sole rena<g ref="char:EOLhyphen"/>to, <hi>item,</hi> nullo cum fine per aevum. Patrem, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rens, pater, patrem, genitor, pater, &amp; pater opti<g ref="char:EOLhyphen"/>me, <hi>deni{que}</hi> patrem.</p>
   <p>
      <hi>Vt phrasium duarum priorum nugationes perspicuae reddantur, observetur particulam (</hi>re<hi>) in vocum compositarum structura idem penitùs designare, quod</hi> rursus. <hi>Ergo</hi> renato <hi>id est,</hi> rursus nato, <hi>proindè cum dixit,</hi> dein rur<g ref="char:EOLhyphen"/>sus sole renato, <hi>idem praestitit ac si dixisset,</hi> dein rursus sole rursus nato. <hi>Similiter</hi> nullo cum fine, <hi>idem valet quod</hi> per aevum. <hi>I dcircò dùm pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tulit;</hi> nullo cum fine per aevū, <hi>sensu perinde est ac</hi>
      <pb facs="8"/>
      <hi>si protulisset, per</hi> aevū per aevū. <hi>Deindè</hi> per aevū, <hi>id est,</hi> nullo cū fine; <hi>quare qui dixerit</hi> nullo cū fine, per aevum, <hi>perinde loquetur, ac si diceret,</hi> nullo cum fine, nullo cum sine. <hi>Caetera seipsis patent.</hi>
   </p>
   <p>Quinimò <hi>eorundem epithetorum reiteratio &amp; diversis subjectis applicatio exibilanda est in tam exiguo poemate.</hi> Per virides cāpos, viri<g ref="char:EOLhyphen"/>des ramos, viridis faeni, viridātis olivae, faecunda se<g ref="char:EOLhyphen"/>mina, faecunda tellus, levibus alis, levibus pennis.</p>
   <p>
      <hi>Octavò resonantia literarum finalium in vo<g ref="char:EOLhyphen"/>cibus similiter desinentibus in (a,) indigna est erudito poetâ. Vt in hoc poemate aliquotiès, nempe,</hi>
      <q>Squāmigerae tremulâ per stagna liquentia caudâ.</q>
   </p>
   <p>
      <hi>Item,</hi>
      <q>Exultant tot monstra, ingentia &amp; horrida visu.</q>
   </p>
   <p>
      <hi>Etinae,</hi>
      <q>Apparent accinctae aurae flammae{que} ministrae.</q>
   </p>
   <p>
      <hi>Nonò integrorum penè versuum, in aliis au<g ref="char:EOLhyphen"/>thoribus, &amp; in <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>pso alibì positorum, mutuatio egestatem denotat, ut horum:</hi>
      <q>Aetheris aeternas rector moliris habenas,</q>
   </p>
   <p>
      <hi>Item,</hi>
      <q>Donec sera rubens accendat lumina vesper.</q>
   </p>
   <p>Deni{que} <hi>digressiones à sensu textus &amp; omissi<g ref="char:EOLhyphen"/>ones partium textus, minùs rectam arguunt</hi>
      <pb facs="9"/>
      <hi>paraphrasin, ut collatione versuum cum sacro codice liquidò constabit.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Alia verò plurima Buchanani errata casti<g ref="char:EOLhyphen"/>gatione dignissima, ipsis tyronibus pulverem grammaticum versantibus obvia, ut</hi> planget, ne stagnaret, <hi>item</hi> rugitus leunculi, <hi>&amp; similia, lu<g ref="char:EOLhyphen"/>bens praetereo; cuncta haec limatissimo cele<g ref="char:EOLhyphen"/>berrimae Parisiensis Academiae judicio sub<g ref="char:EOLhyphen"/>mittens; haec enim utri{que} nostrûm benigna fuit parens studiorum.</hi>
   </p>
   <p>His peractis <hi>observatiunculis, de illius &amp; nostro poemare iudicet qui volet; si qui volet, iudicio valet incorrupto.</hi>
   </p>
   <trailer>FINIS.</trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>