<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Canterus Nou. Lect. lib. 7. cap. 1.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1634</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S100316_Fr1_4_8</idno>
           <idno type="DLPS">A23187</idno>
           <idno type="STC">962</idno>
           <idno type="ESTC">S100316</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Canterus Nou. Lect. lib. 7. cap. 1.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Marcus Aurelius Antoninus the Roman emperor, his meditations concerning himselfe : treating of a naturall mans happinesse; wherein it consisteth, and of the meanes to attaine unto it. Translated out of the originall Greeke; with notes: by Meric Casaubon, B. of D. and prebendarie of Christ Church, Canterbury</title>
                 <author>Marcus Aurelius, Emperor of Rome</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Flesher (Fletcher), Miles</publisher>
                    <distributor>Mynne (Myn), Richard</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1634</date>
                 </imprint>
                 <extent>16, 27, 1, 210, 46 pages, plates, illustrations, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Poems</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Philosophy and morality</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="encomium">
   <head>Canterus Nou. Lect. lib. <hi>7.</hi> cap. <hi>1.</hi>
   </head>
   <p>
      <hi>MArcus Aurelius Antoninus,</hi> imperator optimus, at{que} idem philosophus tantus, ut hoc meruerit proprium cognomen, duodecim conscripsit <hi>de officio suo</hi> libros, maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>mae pietatis, humanitatis, temperantiae, eruditionis, alia<g ref="char:EOLhyphen"/>rum rerum praeclararum testes plenissimos; et cum qui<g ref="char:EOLhyphen"/>bus multorum philosophorum operosa praecepta collata, merito sordere possint. Quocirca nemo, spero, male col<g ref="char:EOLhyphen"/>locatum tempus putabit, quod in ejus operis lectionem stu<g ref="char:EOLhyphen"/>diosè quondam impendimus, cùm ex eâ praeter caetera, fru<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum hunc retulerimus, quod ex multis vitiosis locis duo saltem dextro, si dicere licet, Aesculapio sanavimus. Ac pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mum sub finem primi lib. ait,<note place="margin">
         <hi>Lib.</hi> 1. <hi>num.</hi> XIV.</note>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, repetitur autem <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, sed pro <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, ego <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> legendum af<g ref="char:EOLhyphen"/>firmare nō dubito. Nam ideo mox subjungit haec, <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> Quod si, inquit, in poeticis et oratoriis studiis faeliciter progressus fuissem; nemo me inde retrahere, et ad maiora perducere facile po<g ref="char:EOLhyphen"/>tuisset. Quocirca Diis gratias ago, quod in studiis illis non nimis magnum feci profectum, nec ea nimis adamare coepi. Nec iniuria Imperator. Nam ut in homine privato tolerari fortassis queat, si natura iubente, suppetente otio, aspirante
<pb facs="6"/>fortuna, iucunda Musarum studia paulo diutius colat, et amoenissimas sirenas, quae tamen non dent sine mente so<g ref="char:EOLhyphen"/>num, attentius ac pertinacius auscultet: Ita non potest is, quem ad res maximas gerendas, ac totius Vniversi curam natura progenuit, aliò cogitationes omnes suas, quàm ad cum scopum dirigere, et ut illum assequatur quàm citissi<g ref="char:EOLhyphen"/>me, non omnem operam dare. Sed iam ad alterum perga<g ref="char:EOLhyphen"/>mus locum.<note place="margin">
         <hi>Lib.</hi> VI. <hi>num.</hi> I.</note> In fin. lib. sexti, hanc adfert similitudinem, <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>; Quemadmodum, inquit, si nautae gubernatori, aut aegroti medico maledicerent, non facilè alium auscultarent, nec vel ille vectorum salutem, vel hic aegrotantium sanitatem procurare posset: ita cum quis ali<g ref="char:EOLhyphen"/>us nunquam alteri bene et recte monenti parere consilium capit, is non temere vel rectum vitae cursum tenere, vel post errorē in viam possit redire. Uerū quod pene oblitus eram, pro <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> legendum est <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Quod cum non advertisset interpres,<note place="margin">A <hi>lanaer.</hi>
      </note> alioqui doctissimus, qui{que} paucos hac aetate pares habet, alienum planè sensum commentus est. Sed profecto homines omnes sumus, et er<g ref="char:EOLhyphen"/>ramus facilime: nec reperitur hoc saeculo quisquam, qui se<g ref="char:EOLhyphen"/>curus possit medium Momo digitum ostendere.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>