<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶ Preface</title>
           <author>Henrison, Ed.</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1566</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S101493_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A11628</idno>
           <idno type="STC">21875</idno>
           <idno type="ESTC">S101493</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶ Preface</title>
                 <author>Henrison, Ed.</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The actis and constitutiounis of the realme of Scotland : maid in Parliamentis haldin be the rycht excellent, hie and mychtie princeis kingis James the first, secund, thrid, feird, fyft, and in tyme of Marie now quene of Scottis, viseit, correctid, and extractit furth of the registers by the Lordis Depute be hir Maiestieis speciall commissioun thairto. Anno Do. 1566</title>
                 <author>Scotland</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Lekpreuik, Robert</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1566</date>
                 </imprint>
                 <extent>14, clxiij leaves, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="3"/>
   <head>¶ Preface</head>
   <head type="sub">¶ The Preface to the Redar.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg>T is maist certane, that na thing is swa eirnistlie to
be socht and straitlie keipit, as the knawlege of the
Lawis and thair authoritie. Because the Lawis
rychtlie disponis, and ordouris to the best baith
godlie, and manlie effairis, and banisis thairout all
iniquitie. Thay ar the gift of God, the statute and
decreit of wyse men, the amending and rychting of forthoct, and
suddane faultis, the commoun promeis, band, and obligatioun of
the Realme, and of ilk member thairof to vther, efter the quhilk it ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pertenis
all the saidis members to leid thair lyfe, gif thay will not on<g ref="char:EOLhyphen"/>lie
leif, bot als manerlie, weill, and godlie leif. And lyke as ilk man
aucht and sould seik the vnderstanding of the Lawis, that thay may
cast thame with all thair intent to obserue, and keip the samin: Rycht<g ref="char:EOLhyphen"/>swa
it is the office of the Souerane powar, and of the Magistratis, and
Officiaris constitute vnder the samin, to cause publis and mak patent
the Lawis, to the effect foirsaid, as we see the Israelitis, Athenienis,
the Romanis, and vthers pepill and Impyris lauchfullie reulit, and
thairby lang lestand, and continewand in prosperitie, had thair starutis
and ordinancis ingraifit, or writtin in Tabillis, and fixit in the maist
publique and patent placis, or inrollit, bukit, and solempnitlie red to
all the pepill. And als all weill maid constitutioun contenis in the self
ane prouisioun, that it be proclamit and publist. Misknawlege is
ane maner and kynde of excusatioun to mony men of thair fault, albeit
the Law sayis, thair is, nor sould be na excusatioun to the man preten<g ref="char:EOLhyphen"/>and
Ignorance of the Law. Quhairfoir? Because the Lord is vnder<g ref="char:EOLhyphen"/>stand
to be notifeit, and publist to all man, and thay sould seik to the
knawlege thairof. Thairfoir our Souerane Lady seing the Lawis,
and actis of hir maist Nobill progenltouris to be for the maist part vn<g ref="char:EOLhyphen"/>knawn,
bot to the Iugeis, and men of Law, and ʒit the samin to be
throuch Ignorance of the copistis confusit and full of errouris, hes
maist commendablie and conuenientlie to hir Royall estate and Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>iestie,
and maist gratiouslie for the weill of hir subiectis, geuin commis<g ref="char:EOLhyphen"/>sioun
to certane Nobill and leirnit Lordis, hir traist counsalouris, to
sycht, considder, correct and cause publis in prent the haill body of the
Lawis of this hir Realme. In the vndertaking of the quhilk charge
and work the saidis Lordis thocht it maist expedient for the present,
to begin at the mending, and furthsetting of the actis of Parliamentis
haldin be Kingis Iames the First, Secund, Thrid, Feird, Fyft, and be
hir Maiesteis powar haua<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>d, &amp; hir self, and thairefter in all gudlie dili<g ref="char:EOLhyphen"/>gence
to reik a extend thair cure to the emendatioun and publicatioun
of the precedent and mair ancient Lawis, the quhilkis, as thay ar mair
difficill to be decernit on: Swa thay requyre langar tyme to thair
<pb facs="4"/>
dew correctioun. And albeit nane of all the Lordis Commissaris
can be praisit aneuch, and proportionallie to thair worthynes for the
trauell and diligence takin be thame in this present editioun and out<g ref="char:EOLhyphen"/>set,
ʒit in speciall with all mennis fauouris, twa of the saidis Lordis ar
to be rememb<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>r and commendit: Thay ar to say, ane Reuerend Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther
in God Iohne Bischop of Ros Lord of our Soueranis Secreit
counsall and of hir College of Iustice, for his suggestioun to our So<g ref="char:EOLhyphen"/>uerane
of this notabill purpose, eirnistfull performing of the said com<g ref="char:EOLhyphen"/>missioun
and cure in conuening of my Lordis Commissaris his collig<g ref="char:EOLhyphen"/>is,
and liberalitie in the furthsetting of this Imprenting: And Schit
Iames Balfour of Pettindreith Knycht Clerk of the Register. &amp;c. For
his sinceir, a<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ald and glaid concurrance to perfyte this wark, and exhi<g ref="char:EOLhyphen"/>bitioun
of the originallis out of the Register, and making of thame pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tent
at all tymes, on na wayis regardand his awin particulare outher
proffeit or gloir, bot onlie the commoun weill of the Realme. It re<g ref="char:EOLhyphen"/>stis
to exhort all our Souerane Ladyis liegis to diligentlie mark
and considder thair awin dewtie and office expressit in this Law buke,
and to expresse and manifest the samin be leiding of thair lyte conforme
thairto in word and deid, sercheand heirout doctrine of treuth and o<g ref="char:EOLhyphen"/>bedience
to the Princeis, thair Magistratis, and Officiaris of Iustice:
Off honest lyfe, of abstinence fra iniuring and hurring ane a vther: Off
geuing to ilk persoun his awin: Off lauchfull conquesing, keiping, and
annalying of landis, gudis and geir: And als to thank our Soue<g ref="char:EOLhyphen"/>rane
of hir directioun and commissioun, and the Lordis for
the trauell takin be thame thairin: Fynallie to accept
and embrace this haill laubour with sic beneuolence
and gentill hart, that occasioun be geuin e<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ter<g ref="char:EOLhyphen"/>wart,
that the rest of the auld Lawis of
Scotland be brocht to lycht, and put
in the liegis handis to be com<g ref="char:EOLhyphen"/>mounlie
red and vnderstand
with greit frute and
plesure to the ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nour
of God,
trew obe<g ref="char:EOLhyphen"/>dience
to our Soueranis, and to the weill particular of ilk
persoun, and commoun of the haill Realme.</p>
   <closer>
      <signed>¶ ED. HENRISON</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>