<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>ERRORI CORRETTI, nella lettera al Lettore.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1612</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S101559_Ba1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A08653</idno>
           <idno type="STC">1896</idno>
           <idno type="ESTC">S101559</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>ERRORI CORRETTI, nella lettera al Lettore.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The passenger : of Beneuenuto Italian, professour of his natiue tongue, for these nine yeeres in London. Diuided into two parts, containing seauen exquisite dialogues in Italian and English: the contents whereof you shall finde in the end of the booke. To the illustrious and renowmed Prince Henry</title>
                 <author>Benvenuto, italian</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Snodham, alias East, Thomas</publisher>
                    <distributor>Stepneth (Stepney), John</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1612</date>
                 </imprint>
                 <extent>36, 611, 17 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="it">Italian</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Errata</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="errata">
   <pb facs="350"/>
   <pb facs="350"/>
   <head>ERRORI CORRETTI, nella lettera al Lettore.</head>
   <p>SChiocco, sciocco. dicorerre, discorerre. comenciamento, comineiamento. peruenire, preuenire. transcurato, trascurato. affectuare, effettuare. leggero, leggiero. schintilla, scintilla. professone, professione, cercano l' altrui, col'altrui. minista, ministra. scielere, sciegliere. introppare, intoppare. gindicare, giudicare.</p>
   <div type="part">
      <head>Del Dialogo primo.</head>
      <p>
         <hi>PAgina 4.</hi> So, suo, domiuo, dormeui. <hi>6 nell'imargine,</hi> Petrarch, Petrar. andian<g ref="char:EOLhyphen"/>sene, andiancene. destaro, desterò. endimione, Endimione? conduci, conduce. <hi>12</hi> ho, ho, oh oh, Alocco. Alocco? <hi>14</hi> stiuili stiuali. indouiner, indcuinar. <hi>16</hi> pnoi, puoi. <hi>18</hi> airâ vorresti. <hi>22</hi> mutara, muterà. e, è leggiero. <hi>26</hi> humoni, humori. <hi>30</hi> depo, dopo. douessi, douesse. <hi>32</hi> vidiamo, vediamo. <hi>34</hi> quantonque, quantunque. soggietta soggetta. pia<g ref="char:EOLhyphen"/>nezza pirma, prima. <hi>36</hi> cagnosce, cognosce. giouini, giouani. <hi>38</hi> sonno, senno. <hi>44</hi> gio<g ref="char:EOLhyphen"/>uine, giouene. <hi>46</hi> se distingue, si dist. intelectiua, intelettiua. <hi>48</hi> essendegli, essendole, giouine, giouani. <hi>52</hi> depo, dopo. giuditiosi, giudiciosi. te tempi. tempi. contemplace, con<g ref="char:EOLhyphen"/>templare. <hi>58</hi> si, ciprohibisce. uulla, nulla. giouini, giouani. <hi>62</hi> assequire, asseguire. auen<g ref="char:EOLhyphen"/>gna che, auegna che. Lnpo, Lupo. <hi>64</hi> e vitiosamente, ne vitiosamente. aceendendo, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cendendo. veccio, vecchio. <hi>68</hi> giouini, giouani. alti mura, alte mura. <hi>70</hi> quicunque, quiconce. ricchi, ricche vestimenta. <hi>80.</hi> forsi, forse. alcro, altro. andiansene, andian<g ref="char:EOLhyphen"/>cene. degni, degna.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <head>Del Dialogo secondo.</head>
      <p>
         <hi>84</hi> Dici, dice. <hi>86</hi> forsi, forse. <hi>83</hi> foruente, feruente. <hi>88</hi> calura, e la calura. e uell, e nell'. de dee. <hi>90</hi> e buona, è buona. <hi>92</hi> d' indi, dindi. riccordatemi, riccordateui. ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tarare, maturare. <hi>94</hi> flemma, la flemma. d'onde, donde. <hi>98</hi> quantunque, auferatur. volto, volta. <hi>102</hi> quantonque, qunntunque. <hi>104</hi> deuti gengiue, denti, e gengiue. <hi>106</hi> lecca, l<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ua. ventofitade, ventositate. <hi>108</hi> reuella, reuella. <hi>111</hi> piaciate, piaciute. fi, si. <hi>112</hi> hauendoue, hauendone. <hi>115</hi> brobo, brodo. tagliace, tagliate. accrosce, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cr<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>sce. <hi>116</hi> cuocergle, cuocerle. Hipocrato, Hipocrate. nutrimente, nutrimento. <hi>118</hi> pas<g ref="char:EOLhyphen"/>cuito, pasciuto. <hi>120</hi> flommati, flommatici. <hi>122</hi> seruici, seruirci. i pasticci, in pastic<g ref="char:EOLhyphen"/>ci. dalla com. dallo com. <hi>124</hi> attione, attioni. marito, merito. melanconica, melanconia. <hi>126.</hi> gioucane, giouane. pur, per. cauca, caua. quancunque, quantunque. <hi>128</hi> altra<g ref="char:EOLhyphen"/>che, oltrache. <hi>132</hi> allo vista, alla vista. colirici, colerici. natute, nature. digeriscc, di<g ref="char:EOLhyphen"/>gerisce. digesse, digerisce. <hi>134</hi> oltro, oltra. annerra, s'annerra. <hi>142</hi> aggionendo, aggiog<g ref="char:EOLhyphen"/>nendo. ditto, dritto. <hi>144</hi> temperamemmento, temperato. d'onde, donde. angustie, an<g ref="char:EOLhyphen"/>gustiae. lo carni, le carni. cuure, cuore. <hi>146</hi> uutriscano, nutriscano. <hi>148</hi> s' accoglie, c' accoglie. ingrassarci. <hi>150</hi> dalla natura, della. <hi>152</hi> furno, fu. gioueui. gioueni, ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rostiti, arrostite. accelli, vecelli. <hi>154</hi> voce, vece. cito, coito. <hi>158</hi> seriuriui, seruirui. pecsci, pesci. <hi>160</hi> vi disse, voi dite. temperamento, temperatamente. <hi>162</hi> soanissimo, soauissimo. para, pura. <hi>168</hi> villane, villano. <hi>174</hi> tangano, tengano. <hi>176</hi> accresce, accrescer. <hi>182</hi> mareni, maroni. cotte, cotta. la Natura, la natura creare? <hi>192</hi> ri<g ref="char:EOLhyphen"/>splendina, risplendano. duracini, duracine. <hi>196</hi> malignc, maligne. in febri, febri.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <pb facs="351"/>
      <head>Del Dialogo terzo.</head>
      <p>
         <hi>208</hi> serguir, seruir. <hi>210</hi> qutsti, questi. <hi>214</hi> andiasene, andiacene. <hi>216</hi> possa, posa. pro proprio, proprio. <hi>218</hi> consumandoti, consumandose. rispetato? leggeiro, leggiero. co<g ref="char:EOLhyphen"/>nosciuo, conosciuto. <hi>220</hi> vrtuperio, vituperio. coitesse, cortesse. scopror, scoprir. <hi>222</hi> volpeggian, volpeggiando. <hi>224</hi> commu, commun. degni, sdegni. <hi>226</hi> esterui, esserui. suignore, signore. vt, vn. tra de, tra. <hi>228</hi> alloggiament, alloggiomenti. da piú, di piû. <hi>230</hi> metello, matello. indiarno, indarno. <hi>234</hi> per inferno, pel inferno. li sciala. il scia<g ref="char:EOLhyphen"/>laquare.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <head>Del Dialogo quarto.</head>
      <p>
         <hi>138</hi> Brutezza, brutezze. parti, parta. <hi>140</hi> arrubiuca, arrubinaua, uon, con. <hi>242</hi> bistogna, bisogna. nohiero, nocchiero. <hi>244</hi> si, sij. faressimo, faremmo. contiglio, consi<g ref="char:EOLhyphen"/>glio. ripisto, riposto. il' acqua, l' acqua. car. <hi>243.245.248.246.249.247.246.</hi> nosce. nasce. tramentana, tramontana <hi>254</hi> puci, puoi. <hi>260</hi> mali, malo. e miei, miei, fauella, fauello. e se no lo, ese ne lo. <hi>262</hi> capo, l' huomo capo. <hi>264</hi> nen, non. <hi>268</hi> notte. notte? <hi>270</hi> qual, quel. da se, dasse. <hi>274</hi> ascendando, ascendano. procedende, procedendò. cie, ciò. <hi>278</hi> niuuo, niuno. cotesti. cotesti? mercinaria, mercenaria. <hi>282</hi> dch, deh. <hi>286</hi> chete, e false: cheta, e falsa. <hi>288</hi> opri, opra. <hi>292</hi> scilacquare, scialacquare. <hi>292</hi> luogotomente, luogotenente. <hi>296</hi> non euostra, non é nostra. maguanimi, magnanimi. fiue, fine. o sci<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>cco, che sei. <hi>suo loco ponatur,</hi> o dij immortali. <hi>298</hi> ed d', ed'. <hi>300</hi> egli aleuato, egli 'e alleuato. <hi>318</hi> chietameute, chetamente. <hi>320</hi> accerto, accorto. <hi>321</hi> ripossato, riposato.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <head>Del Dialogo quinto.</head>
      <p>
         <hi>332</hi> Dogn' uno, d'ogn'uno. <hi>334.</hi> solamente, o solamente.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <head>Del Dialogo primo, della seconda parte.</head>
      <p>
         <hi>378</hi> Scemara, scemera, fisso, fissi, talè, tal'è. è il, e il. semiglianti, simiglianti. iem<g ref="char:EOLhyphen"/>pete, riempite. <hi>380</hi> quantonque, quantunque. <hi>384</hi> seuente, souente. <hi>390</hi> basta donna, bassa. <hi>400</hi> gratio, gratie. <hi>424</hi> compimonti, compimenti. l' uno l' altre, l' uno l' altro. <hi>434</hi> temperaeente, temperamento. c' aiuti, ci aiuti. <hi>436</hi> suauendo, suanendo. suauire, suanire. <hi>440.</hi> quantuche, quantunque. Hipocrarato, Hipocrate. <hi>450</hi> ed guale, ed vguale. <hi>400</hi> come cose, come di cose <hi>462</hi> in in tiri. in tiri. forbaria, furbaria.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <head>Del Dialogo secondo.</head>
      <p>
         <hi>470</hi> marchesi, marthesi. <hi>474</hi> sauar, sanar. <hi>476</hi> su proprio, suo proprio. <hi>488</hi> con<g ref="char:EOLhyphen"/>stantin, Constantin. lascio, lasciò. tra la, tra le. <hi>490</hi> pensate, pensu. attori, auttori. <hi>492</hi> conoscesse, con<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>scessi. <hi>496</hi> intorhito, intorbidito. <hi>498</hi> mell' arti, mill' arti <hi>510.506.511.506.</hi> inuidiesi, inuidiosi, protrerus. proterui. <hi>508</hi> correggergli, correggere. <hi>510</hi> piacete, piacere. <hi>Cawandish, Cauendish. 514</hi> di incircuito, di circuito. <hi>503 502.502.503</hi> verisichi, verifica. <hi>528</hi> susciato, suscitato. aprosso, apresso. <hi>530</hi> con<g ref="char:EOLhyphen"/>forta il cuore, si conforta. <hi>532</hi> per hospitale, per l' hospitale. <hi>534</hi> logata, legata. <hi>536</hi> la pelle, co la pelle. <hi>540</hi> passata, passato. vian, vien. tanta, tanto. unlla, nulla. <hi>542</hi> sapientisso, sapientissimo, <hi>544</hi> maluegita, maluagità. <hi>548</hi> ne me, ne mi. amente, aman<g ref="char:EOLhyphen"/>te. <hi>550</hi> aggliacciar, aggiacciar. <hi>552</hi> ma in vere, ma in vero. vaue, vane. <hi>554</hi> uella, nella. <hi>556</hi> stibulanti, stillanti. <hi>562</hi> di chi li credo, crede. <hi>568</hi> bor, hor. <hi>568</hi> voigla, voglia. <hi>578</hi> douna, donna. Le Indice, L'Indice.</p>
   </div>
   <trailer>FINIS.</trailer>
   <pb facs="351"/>
   <pb facs="352"/>
   <pb facs="352"/>
   <pb facs="353"/>
   <pb facs="353"/>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>