<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>TO THE CHRISTIANE REIDER.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1588</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S101073_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A68244</idno>
           <idno type="STC">14376</idno>
           <idno type="ESTC">S101073</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>TO THE CHRISTIANE REIDER.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ane fruitfull meditatioun contening ane plane and facill expositioun of ye 7.8.9 and 10 versis of the 20 chap. of the Reuelatioun in forme of ane sermone. Set doun be ye maist christiane King and synceir professour, and cheif defender of the treuth, Iames the 6 King of Scottis</title>
                 <author>James, I., King of England</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Charteris, Henry</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1588</date>
                 </imprint>
                 <extent>16 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>TO THE CHRISTIANE REIDER.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">V</seg>PON the 5 day of Septēber thair cūmes to my han<g ref="char:EOLhyphen"/>dis happelie ane worke worthie of all praise, quhilk Goddis Spirit did vtter be our Souerane, as ane wit<g ref="char:EOLhyphen"/>nes of his graces knawledge in the hie misteries of God, and ane testimonie of his hienes maist vnfein<g ref="char:EOLhyphen"/>ʒeit loue toward trew religioun, be many nationes at that tyme ioyned vnder the conduict of the Spainʒard mich<g ref="char:EOLhyphen"/>telie inuadit: to wit, Ane Meditatioun contening ane plane ex<g ref="char:EOLhyphen"/>positioun of the 7.8.9 and 10 versis of the 20 chaptour of the Reuelatioun, and set doun in forme of ane sermone, with nota<g ref="char:EOLhyphen"/>ble heidis of doctrine proper for our tyme collected thairon. Af<g ref="char:EOLhyphen"/>ter reiding quhairof, considdering my dewtie toward the Kirk of Christ, quhilk aucht not to be defrauded of the fruites of her awin children, and specialie of his hienes laboures, appointed be God to be ane nurisner of the samin, and oppinlie declaring be pen, and awowing in deid the defence thairof in that maist peril<g ref="char:EOLhyphen"/>lous tyme quhen the foirsaid enemeis ioyned togidder did rage and bend thair force against it, I haue bene bold to communicat it to the. Accept thairfoir the samin in gude part, and I assure the befoir or it be lang be Goddis grace thow sall see to thy content<g ref="char:EOLhyphen"/>ment and comfort a lairger pruife of his Maiesties meaning ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pressed be his royall pen in yat samin argument. For gif God sall grant his Maiestie may weill allow of this my doing, as I think it will be of all gude Christianes, then sall I with greater boldnes put to my hand, and communicat vnto the the greater worke. Nochttheles till thow reid this with iudgement, approue it ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cording to knawledge, and with thankfull &amp; feruent hart, praise God, and pray for ane gude and ane lang lyfe to his Maiestie, with ane gracious and peaceable gouernement in his feir, that his Grace may continue to the end, and in the end, ane pledge of Goddis mercie with vs, and ane licht worthie of the style of ye maist gratious and christiane King aboue all the kinges in the earth. So fare well in the Lord. The I of October. 1588.</p>
   <closer>
      <signed>M. Patrik Gallow Minister of P.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>