<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>COLLEGII REGI∣NALIS (IN ALMA CANTABRIGIENSI ACCA∣demia) Praesidi dignissimo, IOANNI DAVENANTIO, Sarisburiensi Episcopo e∣lecto. Singulis{que} illius Caenobij Socijs &amp; Magistris, Salutem in Do∣mino sempiternam.</title>
           <author>Bedford, Thomas</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1621</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S101417_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A07496</idno>
           <idno type="STC">1788</idno>
           <idno type="ESTC">S101417</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>COLLEGII REGI∣NALIS (IN ALMA CANTABRIGIENSI ACCA∣demia) Praesidi dignissimo, IOANNI DAVENANTIO, Sarisburiensi Episcopo e∣lecto. Singulis{que} illius Caenobij Socijs &amp; Magistris, Salutem in Do∣mino sempiternam.</title>
                 <author>Bedford, Thomas</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The sinne vnto death. Or an ample discouery of that fearefull sinne, the sinne against the holy Ghost : together with the signes, degrees and preservatiues thereof. In a sermon preached at Pauls Crosse. August 26. 1621. By Tho: Bedford</title>
                 <author>Bedford, Thomas</author>
                 <imprint>
                    <distributor>Sheffard, William</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1621</date>
                 <publisher>Dawson, John 1.</publisher>
                            <publisher>Newbery, Nathaniel</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>24, 86, 2 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Philosophy and morality</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>COLLEGII REGI<g ref="char:EOLhyphen"/>NALIS (IN ALMA CANTABRIGIENSI ACCA<g ref="char:EOLhyphen"/>demia) Praesidi dignissimo, IOANNI DAVENANTIO, <hi>Sarisburiensi Episcopo e<g ref="char:EOLhyphen"/>lecto. Singulis{que} illius Caenobij Socijs</hi> &amp; Magistris, Salutem in Do<g ref="char:EOLhyphen"/>mino sempiternam.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">V</seg>Ereor prosectò (viri verè literaii mihique semper honorādi) necui vestrûm factum hoc &amp; ausum meum insolentius paulo quam par est videatur. Nec immerito mihi vere<g ref="char:EOLhyphen"/>ri videor, utpole qui, tum dignitatis vestrae, tunc tenuitatis meae satis conscius, vos omnes, vestrumque sodalitium, tam novo, tam{que} inconsueto more, ausim salutare. Verum fortasse cum rationes meas notas fe<g ref="char:EOLhyphen"/>cero, hoc saltem impetraturum me vehementer confi<g ref="char:EOLhyphen"/>do, vt, si non omnes approbare, non tamen omnes
<pb facs="3"/>
condemnare velitis. Tu{que} prae caeteris, Reverende Praeses, cujus ex schola, Theologi, tanquam ex equ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Trajano Principes, innumeri prodierunt: Tu inquam, audaciam hanc meam, errorem, &amp; (vt durissime di<g ref="char:EOLhyphen"/>cam) temeritatem, (scelus enim nemo vocabit, nemo piaculum) non invitus condonabis: Quin etiam (vti spero si vacat exiguis adesse) partum hunc meum, si<g ref="char:EOLhyphen"/>ue ab<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>rtivum magis vocari placeat, non omnino▪ indig<g ref="char:EOLhyphen"/>num luce judicabis. Vos itidem Magistri dignissimi, hanc, credo, de me m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>o{que} libello senteniiam feretis, me, ne{que} labori, nec studio, nec industriae, duns Spartam hanc quam suscepi exornare possem, defuisse. At{que} huic libello meo, si, non quòd sit omnibus suis nume<g ref="char:EOLhyphen"/>ris perfectus &amp; absolutus (quî enim ego hoc essicere possem) saltem quòd vester est quicquid est, vobis{que} dicatus, atque ex <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>lumno vestro procreatus, patr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ci<g ref="char:EOLhyphen"/>nari dignabimini▪ Vos enim omnes, partus hic meus sibi patronos jimdiu postulavit. Patronos, inquam, quidni? Siquidem &amp; Virgilij Poemata, &amp; Cicero<g ref="char:EOLhyphen"/>nis Rhetorica, &amp; Aristotelis Moralia, &amp; Livij Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>storia, &amp; Erasmi opera, &amp; vniuscujusque lucubra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiones suos habeant Patronos, suos{que} Maec<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>tes. At{que} in horum numero, fortasse aliquis reperiri po<g ref="char:EOLhyphen"/>terit, qui ad Minervam, non ad Iunonem, ad Mer<g ref="char:EOLhyphen"/>curium, non ad Martem, ad literatos, non ad pecu<g ref="char:EOLhyphen"/>niatos provocarit: qui potius viros doctrinâ, artibus, scientiâ praeditos &amp; insignes sibi patronos <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>legerit, quam alios, longo patrum, avorum, atavorum stem<g ref="char:EOLhyphen"/>mate &amp; prosapia oriundos. Stemmata quid faciunt? Vos mihi verè nobiles, verè spectabiles, verè honorabi<g ref="char:EOLhyphen"/>biles, semper est is judicandi: Vobis si fortè placeat &amp; arrideat, tenellitulus iste meus apparatus, quem Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiae
<pb facs="3"/>
consecratum volo, (vt verbis Poetae vtar,) sub<g ref="char:EOLhyphen"/>limi feriam sydera vertice; Proculdubio nequicquam morabor arrisum plausumve caeterorum.</p>
   <p>Nec modo Patronos ad sobolem hanc meam suscipi<g ref="char:EOLhyphen"/>endam vt solent alij, sed &amp; Patres ad instituendam, vos mihi decrevi deligendos. Quam iniquum enim, quam superbum, quam impium foret, si, mihi licere vt sub vestro nomine, &amp; tutelâ vestrâ crudas &amp; ra<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ci<g ref="char:EOLhyphen"/>das quasque meditationes meas in lucem protrudere, postularem? Siquid forsitan erravi, siquid obscurum praetermist, siquid aridè tractavi, siquid <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> intertexui, siquid in argumento, siquid in metho<g ref="char:EOLhyphen"/>do haesitavi, Censores agite, legite, perlegite, calamo notate: Hoc tamen, vos bis ter{que} oratos &amp; exoratos velim, vt illud quodcun{que} est, tenuitati potius meae tribuatis quam voluntati. Volui omnia, quae dicen<g ref="char:EOLhyphen"/>da fuerunt, volui eodem ordine, quo dicenda, dixis<g ref="char:EOLhyphen"/>se; &amp; pro virili mea contendisse sat scio, &amp; testatur conscientia; sed homo cum sim, &amp; humanum sit er<g ref="char:EOLhyphen"/>rare, non possum non suspicari, aliquem hic itidem errorem irrepsisse. Ne{que} enim Bernardus (quod aiunt) videt omnia, quin &amp; Homerus ipse bonus quando{que} dormitavit. Quapropter, inquam, censores, agite, &amp; penna vestra mihi loco poenae grauissimae censebi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Censores tamen benevolos, vos mihi futuros, saepe precatos velim. In hoc enim vos, prae caeteris ele<g ref="char:EOLhyphen"/>gi, vtpote sub quorum praesidio, olim in Collegio il<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, mihi nunquam inter preces, obliviscendo, fueram enutritus. Censores agite, ne scateat erroribus libel<g ref="char:EOLhyphen"/>lus iste; Benevolos agite, ne voluntati potius ser<g ref="char:EOLhyphen"/>vijsse videamini, quam veritati. Nova hic aliquot,
<pb facs="4"/>
nec tamen nova, sed fortasse non satis ante hac notata inuenietis; &amp; fieri potest, vt, novit as magis offendat, quam possit placere veritas opinionis. Sed es<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>o! Ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiones potius &amp; argumenta mea, vti perpendatis pet<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>, quam vt in tenuitate nostra reprehensionem statuatis. Est enim hominum genus (a vobis procul absint istius<g ref="char:EOLhyphen"/>modi sordes) quibus nihil est cordi, nisi quod totidem verbis in Patribus antiquis queat inveniri: Est &amp; aliud contrarium hisce genus (a quorum consortio longe abscedat anima mea) qui nihil, quod antiquita<g ref="char:EOLhyphen"/>tem &amp; antiquorum authoritatem sapiat, admittere, nedum admirari volunt. Inter vtrum{que} vola, medio tutissimus ibis, vt recte Poeta. Ego nec Antiquitati sic me astrictum velim, vt nefas crederem novum aliquod (si det Deus) argumentum excogitare: nec sic aspernor veteres aut vilipende, vt non multo magis placeat veritas illa, quae patrum authoritate sit com<g ref="char:EOLhyphen"/>probata. At{que} hoc mihi in votis fuisse, a capite ad cal<g ref="char:EOLhyphen"/>cem vs{que} hujus tractatiunculae <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>uil: bet (benevolo sal<g ref="char:EOLhyphen"/>tem animo legenti) satis apparebit.</p>
   <p>Quapropter vt tandem Al<gap reason="illegible" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>noi sabulam hanc con<g ref="char:EOLhyphen"/>cludam, vobis (viri verè insignes &amp; reverendi) ve<g ref="char:EOLhyphen"/>strâ fretus clementiâ, hoc opusculum nuncupavi: Par<g ref="char:EOLhyphen"/>tim vt illos mihi quaeram amicos ad sobolem meam suscipiendam, quos olim habui tutores, praeceptores, patres ad ingemum excolendum: Partim, vt animi mei erga vos gratitudinem pro singulari vestra in me bencuolentia (quam silentio praeterire nefas esset) significarem. Hoc ergo (precor) antiquae vestrae bene<g ref="char:EOLhyphen"/>volentiae super addite, vt &amp; libellum hunc tutelâ ve<g ref="char:EOLhyphen"/>strâ dignemini, &amp; libelli authorem eodem, quo prius, amore &amp; favore complect amini.</p>
   <p>
      <pb facs="4"/>Deus opt: max: vestro Caenobio, Praesidi, socijs{que} singulis ita benedicat, &amp; studijs vestris sit pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pitius, vt &amp; amplissimum apud homines vobis praestet honorem; &amp; apud Christum suum sin<g ref="char:EOLhyphen"/>gulis vestrûm aeternam post hac faelicitatem lar<g ref="char:EOLhyphen"/>giatur.</p>
   <q>Sic precatur Reverentijs vestris deditissimus, Musarum apud vos quondam alumnus.</q>
   <closer>
      <signed>T<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>O: B<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>DFORD.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>