<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>R IAITH GYMRAEG yn erchi gan ḍuụ, lụiḍiant, a hyfryd gynnyḍ meụn gras, anrhydeḍ, a gogoniāt iụ hanrhydeḍussaf bennadur, ai dibaḷ noḍed Viliam Harbart Iarḷ o Benfro, ag Arglụyḍ o Gaer ḍyḍ.</title>
           <author>Gymraeg, Iaith</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1567</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S101587_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">B10298</idno>
           <idno type="STC">21076</idno>
           <idno type="ESTC">S101587</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>R IAITH GYMRAEG yn erchi gan ḍuụ, lụiḍiant, a hyfryd gynnyḍ meụn gras, anrhydeḍ, a gogoniāt iụ hanrhydeḍussaf bennadur, ai dibaḷ noḍed Viliam Harbart Iarḷ o Benfro, ag Arglụyḍ o Gaer ḍyḍ.</title>
                 <author>Gymraeg, Iaith</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Dosparth byrr ar y rhann gyntaf i ramadeg cymraeg ḷe cair ḷaụer o bynciau anhepcor i vn a chụennychai na doedyd y gymraeg yn ḍilediaith, nai scrifennuʿn iaụn</title>
                 <author>Robert, Gruffydd</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Girardone, Vincenzo</publisher>
                    <pubPlace>Italy--Milan</pubPlace>
                    <date>1567</date>
                 </imprint>
                 <extent>16, 92 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="9"/>
   <head>
      <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>R IAITH GYMRAEG yn erchi gan ḍuụ, lụiḍiant, a hyfryd gynnyḍ meụn gras, anrhydeḍ, a gogoniāt iụ hanrhydeḍussaf bennadur, ai dibaḷ noḍed Viliam Harbart Iarḷ o Benfro, ag Arglụyḍ o Gaer ḍyḍ.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">V</seg>Rth fyngụeled fyhun, er ys<g ref="char:EOLhyphen"/>ḷauer o flynyaḍoeḍ, heb bris gan neb arnaf trụy dir cy<g ref="char:EOLhyphen"/>mru, na chụaith ḍim genn<g ref="char:EOLhyphen"/>yf meụn scrifen a phrụyth ynḍo i hyphorḍi meụn dysg, a daụn fyn<g ref="char:EOLunhyphen"/>gharedigion bobl: mi a ḍybiais (f'an<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydeḍfaur Bennaeth) mae da oeḍ ymy, fyned trụy ụledyḍ Europa i edry<g ref="char:EOLhyphen"/>ch ymysc ieithoeḍ eraiḷ a gaid yrū cyn ḍiystyred i chyflụr a mi, ag mor ḍiles
<pb facs="10"/> i'r bobl sy'n i doedyḍ. ond ụedi ymy ger<g ref="char:EOLunhyphen"/>ḍed o fraiḍ benn yr hyspaē trụy phra<g ref="char:EOLhyphen"/>inc, Phlandria, ag Alemania, a'r Ei<g ref="char:EOLhyphen"/>dal hyd yn eithaf Calabria tan ymo<g ref="char:EOLhyphen"/>fyn ymhob ḷe am gyflụr, braīt, a helynt yr ieithoeḍ syḍ tu draụ i hynny, ni fe<g ref="char:EOLhyphen"/>draisí ụeled, na chụaith gloụed oḍiụr<g ref="char:EOLhyphen"/>th yrụn; na bai yn cael gụneuthur yn faụr o honi ymysc paub, syḍ o naturi<g ref="char:EOLhyphen"/>æth yn i doeḍyḍ. Ag ụrth fod pob vn o honynt yn cael i'mgeleḍ, ai pherchi gē i phohl, hithau drachefn i ụneuthur iaụn, am y caredigrụyd a gafoḍ sy'n traethu iụ phobl bob peth, a fo gụiụ i ụybod; hyfryd i gloụed, a gogoneḍus i ụneuthur. Canys nyd oes nag ystori i ḍyscu henafiæth, na chylfyḍyd o enu, a ḷes, na gụybodaeth o ḍim, a dalai i ḍysgu nas darfu i'r hyspaniaith, phrangeg, a'r eidaliaith i tanu, ai hau ymysc gụ<g ref="char:EOLhyphen"/>yr
<pb facs="10"/> i gụlad, i dalu am i magụriæth ai'<g ref="char:EOLhyphen"/>mgeled. Pan ụelais innau hynny, e fu ryfeḍ iaụn gēnyf, fod y cymru morḍi<g ref="char:EOLhyphen"/>ḍarbod amdanaf; a minnau mor ḍi<g ref="char:EOLhyphen"/>fuḍ iḍynhụythaụ. yn anụedig ụrth ụe<g ref="char:EOLhyphen"/>led fod fynghymnru i, o athrylith a sy<g ref="char:EOLhyphen"/>nụyr yn abl i'mgystadlu a'r rhai gor<g ref="char:EOLhyphen"/>au yn imysc nhụy, a minnau mor ḷa<g ref="char:EOLhyphen"/>ụnḷythr im scrif'enu, cyn gyfoethocced o eiriau, cyn hyned fynechreuad a'r falchaf o'r ieithocḍ a hēuais. Ynol hir ymgynghori, a dyfal fyfyrio e farnụyd nad oeḍ foḍ i mi godi fynghefn i fynu i ụneuthur ḷes i'r gụyr imtrefnoḍ duụ iḍynt, nes cael onof yn ganḷaụ ag yn noḍed ym, ụr, ai eụyḷys yn damuno da ymy. ag ai bụyḷ yn abḷ i ụeled y phorḍ a fyḍai im dyrchafu, a hefyd, o rym yn gaḷu dụyn i benn y peth a ḍamunai, ag a farnai yn ḍa ar fy ḷes. feḷy ụrth fụrụ
<pb facs="11"/> fy ḷyfrau, ag edrych ple caụn y fath ganḷaụ, a gynghorụyd ymmy i cheissio mi a ụelaf fod yn ych arglụdiaeth chụi, bob vn o'r tri phụnc, syḍ anghenraid i mi ụrthyn. Canys e ụyr hoḷ gymru, a ḷoegr faint ych serch i'r fruttaniaith, pryd na ḍoedech ụrth gymro, ond cym<g ref="char:EOLunhyphen"/>raeg, ie, ymysg penaduriaid y deyrnas: mal y cloụais fagod o ụyr yn doedyd, tan faụr ḍiolch i duụ ụeled i penna<g ref="char:EOLhyphen"/>eth meụn graḍ, a ḷe cyn vched, yn dan<g ref="char:EOLunhyphen"/>gos dirf aụr serch oi ụlad naturiol, ar i'mḍygiad ai'madroḍ. A bid diau gē<g ref="char:EOLhyphen"/>nych (f'arglụyḍ vrḍassol) fod callon pob gụir Gymro yn crychnneittio yn i gorph o ụir laụenyḍ, pan gloụo ụr o'ch anrhydeḍ chụi, yn doe dyd i iaith: cāys nid oes dim i enniḷ calonnau adeiliaid yn gystal, ag ymgleḍụ i hiaith, a siar ad ụrthyn bob vn yn i iaith natụriol. Hyn
<pb facs="11"/> ny a ụnaeth fod Mithridates mor, en<g ref="char:EOLhyphen"/>ụog, gụr oeḍ, a dụy deyrnas arhugain tano, ag yntau yn medru ymḍiḍan a phaụb yn i dafod ihun. hynny a ụnaeth i Garolus y bumed, fod cimaint i aḷu, am nad oeḍ raid iḍo ụrth vn ieitbyḍ, i'mḍiḍā ai hol adeiliaid er i bod o am<g ref="char:EOLhyphen"/>rafael genedloeḍ, hynn a ụnaeth ich anrhydeḍ chụithau, fod cimaint i ga<g ref="char:EOLhyphen"/>riad ynghymru, am ych bod mor garia<g ref="char:EOLunhyphen"/>dus ir gymraeg, agyn i medru mor hy<g ref="char:EOLunhyphen"/>fedr. Tu ag at am bụyḷ, i ḍyfeisio phy<g ref="char:EOLhyphen"/>rd, i'm gossod i rhagof, a grym i ụneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur y peth a ụelech yn ḍa, mae paụb yn gụybod nad oes moi diphig ynoch, gan fod yn eglur, nid o feụn ḷoegr yn ụnig, eithr ymhob mann y mae son am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dani, nad oes dim a phruyth ynḍo yn perthynu at stad y deyrnas meụn he<g ref="char:EOLhyphen"/>ḍụch, a rhyfel, ond a luniụyd trụy'ch
<pb facs="12"/> cyngor, ag a ụnaethbụyd trụych grym a'ch cymorth, a'ch anorphụys lafur.</p>
   <p>Am hynny mae gennyf obaith yroụron y byḍuch ymy yn arglụyd da, i'mdiphin rhag argoụeḍ, a drụg, ag im helpu ụr<g ref="char:EOLhyphen"/>th geissio ymossod aḷā i ḍangos f'ụyneb ymysc yrieithoeḍ eraiḷ nid ydynt ụeḷ i braint no minnau: ond cael o honynt imgeleḍ, ai moụrhau gan bennaduri<g ref="char:EOLhyphen"/>aid, a boneḍigion i gụlad. ag ụrthynny gadel laụer arnafi, a fum cyd heb nag ymgeleḍ, na moụrhaad. Etto pe caun ynaụr ḍechrau'mdrụssio tan ych aden chụi, a gụeled o baụb fod ụyneb yn pē<g ref="char:EOLhyphen"/>naeth tu ag attaf, e fyḍai bob cymro bar<g ref="char:EOLunhyphen"/>od im studio, im cyfoethogi ag i'm gụne<g ref="char:EOLunhyphen"/>uthur yn hylụybr, ag yn berphaith. Yrh<g ref="char:EOLhyphen"/>ụnn beth os cenhiada ych daioni chụi ymy, mi a obeithiaf, cyn nemaur o en<g ref="char:EOLhyphen"/>nyd y gụelir o'mgụaithi ymysg y cym<g ref="char:EOLhyphen"/>ru
<pb facs="12"/> laụer pụnc o ḍysg, a gụybodaeth nieḷais moi ḍangos iḍynt hyd yn hynn. Canys ụrth y cydnabod a gefais ag iei<g ref="char:EOLhyphen"/>thoeḍ er aiḷ, yn hụyr yroụron mi a'ḷaf pan fynnụyf gael genthynt bob peth a berthyn at gampau, a chynnedfau gụyr rhinụeḍol, gynghordioleḍ gam<g ref="char:EOLhyphen"/>radeg, flodeuau retorigyḍiæth, ystriụ dialectigyḍiæth, coụreinrhụyd meḍy<g ref="char:EOLhyphen"/>gon, pụyḷeḍ dinassụyr, gụybodaeth phi<g ref="char:EOLhyphen"/>losophyḍion, gorchestion milụyr, dụ<g ref="char:EOLhyphen"/>ụioldeb theologyḍiæth i ḍyscu, helpu, didanu a pherpheiḍio gụyr fyngụlad ymhob peth a fo golud iḍynt, hyglod yngolụg y byd, a chymr adụy gar bron duụ. Yn hynn o orchụyl, os ych anrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>deḍ chụi a fyḍ aụdur, noḍed a chyn<g ref="char:EOLhyphen"/>horthụy ymy, chụi a geụch yn ḍiogel glod tra barha iaith y bruttaniaid, a gụasanaeth ụfyḍ, didụyḷ gēthynt i chụi
<pb facs="13"/> a'ch etifeḍion yn y byd yma, a thal didranc gan duụ yn y byd sy'n doụad. Yrhụn a danfonoiuch rụyḍdeb, a chyn<g ref="char:EOLunhyphen"/>nyrch ymhob laụenyḍ a daioni ụrth foḍ ach caro.</p>
   <closer>
      <signed>Ych phyḍlonaf laụ forụyn yr iaith gymraeg.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>