<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>TO THE BENEVO∣lent
Reader.</title>
           <author>Tyrie, James</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1573</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S101283_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A14159</idno>
           <idno type="STC">24476</idno>
           <idno type="ESTC">S101283</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>TO THE BENEVO∣lent
Reader.</title>
                 <author>Tyrie, James</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The refutation of ane ansuer made be Schir Iohne Knox, to ane letter : send be Iames Tyrie, to his vmquhyle brother. Sett furth be Iames Tyrie</title>
                 <author>Tyrie, James</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Brumen (Brumeau), Thomas</publisher>
                    <pubPlace>France--Paris</pubPlace>
                    <date>1573</date>
                 </imprint>
                 <extent>6, 57, 1 leave, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>TO THE BENEVO<g ref="char:EOLhyphen"/>lent
Reader.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">A</seg>LL the writtinges of those quha de<g ref="char:EOLhyphen"/>fendes
ane euill caus, as dois Schir Ioh<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e
knox, vsis <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> be siufit, for inla<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>k of
better garniment, with schoring and
hedinfull saingis, lyes, wi<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>h wordes
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> pa<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nt<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t and coloret, als cōuenient to begyle the
simple readar, as to impesche and trauel men of gude in<g ref="char:EOLhyphen"/>gyne,
and midway knawlage, to cum to the vnder<g ref="char:EOLhyphen"/>standing
of the veritie: suay that be the spreit of discre<g ref="char:EOLhyphen"/>tione
thay may discerne betuix treu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>h and falset. And
thairfoir in the luill discurs I haue maid for ansuer to
knox buke, writtin aganis ane letter of myne send to
my vnqulyle Brother fyue zearis passit or thairby: I ha<g ref="char:EOLunhyphen"/>ue
put asyde ād omittit all thing that appertenis noch<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
propirlie to the caus, and with als gryte simplicitie as I
culd, with help of God<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s grace, ansuerit: without ony
boutgaitt or subterfuge frō the mater, that is betuix w<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
in debait, alwais, with sic strēth of reasone as thou gude
reader sall think suffi<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>iēt to put at vnder the euill foū<g ref="char:EOLhyphen"/>det
fortres my aduersar hes builded agauis the veritie.</p>
   <p>Nocht witstanding beresson thair is within his buke
and dytment sum thinges nocht meakle appertenand to
the caus, worthie alwais of reprehensione, I thocht gude
<pb facs="3"/>
to tuiche sum of thame, to the effect, that the rest of his
followars, disciples, or marrowes, lerne to be sumpart
moderat, and mair circumspect in thair writting, and
nocht to esteme ws [albeid we be vtherwa is simple and
negligent] to be so destitute of iugement and commone
intelligence, that we can nocht perceaue, quhat differen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce
thair be betuix the simple and strēth<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> defence of ane
iustcaus, and the craftie coloring of ane lesing</p>
   <p>Be this I may h<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ip in God, that sum reading this my
censure of the adurrsa<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s writting may perchance lerne
sumthing, qu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>isk of<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> sorr, other thay misknew, or thā
had <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap> thay had knowē it ād other be learnīg
or <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap> also to the knaulage of thair
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap> God his spous the halie Catholick and
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap>, and thair awin saluation. Now gude
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap> proposit ged willing saschorlie, that I
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap>, and sa modes<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>lie, that nane of the
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap> quhow <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ffectionatlie that euer thay
embrace his doc<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>rine, sall haue iust occasione to be cō<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="3 letters">
         <desc>•••</desc>
      </gap>uit
be <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ny asperitie of wordis I sall vs<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>. And to begin
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> the beginning of his buke, quhair of his accusto<g ref="char:EOLhyphen"/>mis
modes<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ie, he dois call me ane fule in thir wordis.
<hi>ansuer nocht ane fule according to his folishe<g ref="char:EOLhyphen"/>nes.</hi>
      <note place="margin">Corint. 3.</note>
To the quhilk iniure and contumelie I say no thing
bot th<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t, quhilk says the Apostole S. Paull, he that is wy<g ref="char:EOLhyphen"/>se
amāgis z<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>w lat him becum anefole, that he may be
ane wyse man in dide: that is, quha estemis him self wy<g ref="char:EOLhyphen"/>se,
he man afoir he becum wyse in dyde esteme him self
a fole, euin be ressō of the estimatione he hes of his awin
wisdone. Suato the effect I may be participant of the
t<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ew wisdone, q<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>hair of the Apostle meanis, I nocht on<g ref="char:EOLhyphen"/>lie
heir with patiēce Schir Iohne k<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>x call me ane fole,
bot alsuay inwartlie in my hart and conscience, kna<g ref="char:EOLhyphen"/>wis
<pb facs="3"/>
my self to be ane fole: haue and na mater to gloir in▪
ony wisdome that I haue of my self: bot that I am ane
of the weak membris of lesus Christ, participant be his
grace, efter the measure of my capacitie of sic wisdome,
as he hes teachit his maist deirlie belouit spous the halie
catholick and Apostolick kirk, be the cōtinuall assistēce
of his halie spreit according to his promis. Efter wart
he declaris the caus that monit him to wreit aganis my
letter in thais wordis: <hi>To quyet thairfore my con<g ref="char:EOLhyphen"/>science,
when God gaif me to considder, that
quh<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>soeuer opponis nocht thame selues to
manifest lies, differris litle from tratoures, I did
put my hand to the pen.</hi> we haue gude caus to dout
at the best gif God be the author ād wirkar of ony sic cō<g ref="char:EOLhyphen"/>sid<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ration<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s,
or <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>hochtes, as knox mynd hes bene occupeit
with this mony zearis past▪ lest be God we vnderstād the
God of this warld,<note place="margin">2. Cor. 4.</note> quha be the ministerie of Schir Iohne
knox and his acōplesis dois wirk in the sonis infidelitie.
Zet dout we nocht, bot the veray trew God, (quha nocht
onlie is the author and induellar of all gude myndes, bot
also dressis and puttis in ordour euill myndes be his pro<g ref="char:EOLunhyphen"/>uidēce,
to the proffiet of his chosin) has permitted his ma<g ref="char:EOLunhyphen"/>lice
to interprise this ansuer, that thairby his folie micht
be maid manifest: ād mony be that way reterit out of the
mirknes thay war drawin into be him. Ester wart being
obstinatlie addicted to his awin oniust and vngodlie pra<g ref="char:EOLunhyphen"/>cteise
dois fall in maist despytfull ād sklāderous reproches
ealling our doctrine blasphemies and lies, quhair it is
gret<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="3 letters">
         <desc>•••</desc>
      </gap>lie to be lamētit, that the hartis of mē suld be so blin<g ref="char:EOLunhyphen"/>det
with vtter ād extreme darknes, ād so separat frō the
grace of god, that thay shuld nocht anis espye the abomi<g ref="char:EOLunhyphen"/>nable
inuētionis, ād dessaitfull practises of thais personis
<pb facs="4"/>
colorit and setfurth be sic vtragius ad dispytfull sklan<g ref="char:EOLhyphen"/>dres.
And albeid no wyse or godlie man will gi<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>eares
to sic vane reproches: zit vnderstanding sindrie to be
oftymes moued thairly I will exhort thame to consid<g ref="char:EOLhyphen"/>der
diligentlie, the discurs of our disputatione, quhair
thay sall cleirlie vnderstand, that it proceid ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ther
of his custome and deprauat consuetud, nor of any
reason: as alsuay thay sall onderstand it to <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>um of ane
mair arrogāt and presumptious breast, sterit vp to that
effect be Sathā, as cleirlie may appeir of his stile, quhilk
he dois vsurpe to him self in thais word<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>. <hi>Iohne
knox the seruand of Iesus Christ desyris grace
mercie ād pace frō God the father of oure loird
Iesus christ.</hi> Fane wald he appe<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>r to the simple people,
that he seducis, S. Petir or S, P<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>ul, or at the l<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>st ane man
of Apostolick lyf and verteu: clething him self with
thair phrasis, maner of spe<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>king, and wordis, eu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n as
the Asse of Cumis quha beand an is fled fra his maisters
seruice did cleith him self with the skin of ane lyō that
he micht l<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ue at libertie, ād nocht to be drawin agane to
the zok of his maister. Bot e<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>in, as that Asse, being with
diligēce cleirlie espyet be his lāg luggis, was knawin to be
ane asse cled with ane lyons skin: suay quha will <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>spy di<g ref="char:EOLunhyphen"/>ligentlie
Schir I<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>hne knox actionis, and behauiour, euin
sen he begouth to be principall pillar of his new buildet
kirk in Scotland, sall casalie persaue als greit difference
to be betuix the spreit of Schir Iohne knox ād th<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> spreit
of S. Petir or S. Paul, or ony vther Apostle, as is betuix ane
Asse and anelyon, or to vse the similitude mair propre
to oure propois) as is betuix ane wolf and ane trew pa<g ref="char:EOLhyphen"/>stour.
Quhairfoir I bes<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ik the gude reader to call to re<g ref="char:EOLhyphen"/>memberance
the admonitioun of oure Maistre Christ,<note place="margin">Mas<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>h. 7.</note>
      <pb facs="4"/>
saing. Be war with thame that eumis to zo<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> in seheip
skinnis, for thay ar in wartlie wolfes. And that his Apost<g ref="char:EOLhyphen"/>le
sayis fals prophetis ar subtile war km<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n, and transfor<g ref="char:EOLunhyphen"/>mes
thame selues in persones of the Apostles of Christ.
Quhilk is no thing maruelous,<note place="margin">2. Cor. 2.</note> in <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>espect that Sathan
transformes him self into ane angell of <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>cht For gif euill
appereth without ony apperance of gude, thair is no mā,
bot incontinent wald refuse it, euin as all men abhorris
ane euill spreit without he be couered with the forme of
ane angell. And thairfoir, euin as Sathan him self,
quhen he will deceane, apperis nocht in his awin for<g ref="char:EOLhyphen"/>me,
bot in the forme other of ane gude angell, or than of
sum-man of authoritie: euin in lyk naner, fal, prophe<g ref="char:EOLhyphen"/>tis,
heretikis, and s<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ducears of the people quhilk is ar the
ministers of sathan, apperis neuer in thur awin liknes
nor similitude, bot couer<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>d with the scriptures in thair
wordes and speaking, or sum oth<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>r externe liknes of the
Apostolis, and trew seruandis of God. And as euerie
ane of thame is the m<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ir wicked or author of ane do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine
maist far from the veritie: suay is he in his be<g ref="char:EOLhyphen"/>half
mair craftie to couer him self with sic ane mantill,
and thairby maist impudent to vsurp it, that nawa is
appertenis to him. we knaw weill, that the Apostolis,
espetialie S. Petir and Paul vsit sic titles, but for certane
causes, and of gude richt: lyk alsuay as <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>fter thair days
sum doctours of the Catholik kirk, bot with greit humi<g ref="char:EOLhyphen"/>litie
and modestie, and verray seindill, suay that in S.
Augustenis epistolis<note place="margin">Aug. contr<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> Epist. Fun<g ref="char:EOLhyphen"/>damenti.</note> it is neuer found bot anis. And the
Papis callis thame bot seruand<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s of the seruādis of God.
Be the cōtrar all heretikis almaist of all tymes hes vsur
ped impudentlie the titles of the Aposteles, Suay did
Manes (as testefies S. Augusten) author and beginner of
<pb facs="5"/>
the Manicheans superstitioun, suay hes done all the fals
doctouris of oure dayes. Heirfoir gude Reader <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap>
the, for the affection, and zeall thou hes to thy awin
saluation, quhair euir thou sall heir or read sic van<g ref="char:EOLhyphen"/>touris,
nocht to trow hastclie, that thairb<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e other t<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ay
be lyon or scheip, quhobeit thay weare thair skinnes:
for in veritie it is great barnelines to be sa hastelse sedu<g ref="char:EOLhyphen"/>cit
and begylit, especiallic in ane mater of sa greit im<g ref="char:EOLhyphen"/>portance,<note place="margin">
         <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>. Cor. 14.</note>
And the Apostle deith admonis ws to be barnes
in malice, bot nocht in wit. To this he<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>d apperteanis
also, quhilk he writtis, that his followars of Edin<g ref="char:EOLhyphen"/>burgh
sufferit litill les calamitre for his departing, thā
did the faithfull efter the persecutioune of S. Stephan.
For wnto he proue that he defendes that same caus, qu<g ref="char:EOLhyphen"/>hilk
S. Stephan did def<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nd and tholit deith for, he
will neuer caus me to beleue nor grant, that other his
followars of Edinburgh be lyk the faithfull of H<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>erus<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>lem,
or thair calamities, quhilk thay s<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ste<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="3 letters">
         <desc>•••</desc>
      </gap> throch
his doparting, lyk to the afflicti<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n of the faithfull of
Hierusalem efter the death of Stephan. Zit dois he
mocht stand in ony way co<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>tent, h<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ueand cled and ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bilzicth
him self with the man<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ell of the Apostles, and
haueand also comparit his affliction and persecusion to
the persecution of S. Stephane: onles moreeuer he declair
him self indewed with the spreit of prophe<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>re in thir
wordes. <hi>The Romane Antochrist salbe destro yet
in dispyte of all thois yat labour in the cōtrare</hi>
In the quhilk he dois follow the futstoppis of his forfa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther
Martin luther, quha afoir his death desyred this
verse to be put on his greaf. <hi>Pestis eram viuus, mo<g ref="char:EOLhyphen"/>riens
tua mors ero Papa.</hi> In veritie he was ane
pest quhen he leuit, nocht onlie becaus he said suay,
<pb facs="5"/>
bot becaus it wes suay in dide be all mennis iugement
that knew him weill: suay it wes nothīg difficill to him
to spe<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>k prophecie of that quhilk wes passtt in the sich<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
of all men, bot quhen he com to sch<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>w the thing that
wes to cum, the spreit of prophecie falit him. For, quhat
euer the Deuill be the ministr<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e of Li<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ther persuadit to
the cuntray of Almani<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> in his lyf, it hes had bot litill
succes efter his death, suay that thair is few cuntrais
presentlie in Alman<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e, quhilkis retenis nocht in sum
part the Catholick▪ eligioun, quhilk the kirk of Rome
professis, and ane greit part of thame quha wes sedu<g ref="char:EOLhyphen"/>c<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>d
be him, hes verray greit desyre to returne to the Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholick
kirk, alhe<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> thay be impesch<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t be warldlie im<g ref="char:EOLhyphen"/>pedimentis
allu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>erlie contrar to the trew faith and <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e<g ref="char:EOLhyphen"/>ligio<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n
according to the word of Christ, quhilk he spak
lang <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>yme ago.<note place="margin">Iohan. 5.</note>
      <hi>Quomodo potestis credere qui gloriam
queritis abinuicem.</hi> Suay we may ho<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>p
tha<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> this prophecte of Sr. Iohne knox, sall cum to the
same effect be schort proces of tyme.</p>
   <p>As concerning his forme and maner of ansuering,
quhilk <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e vses in all his discurs, I may assure the in
feu wordes, that he neuer ansueris to that quhilk was
demandit of him: bot euer seikand refugis and bygets,
castis in mony other maters by it quhilk is in que<g ref="char:EOLhyphen"/>stion,
to distrack the readars intentioun and
spreit, that he neuer perceaue it quhilk is in con<g ref="char:EOLhyphen"/>trouersie,
nor quhous laulie he ansuer is thairto. Moir<g ref="char:EOLhyphen"/>ower,
agains all law of gude resoning, he dois euer
bring for probatioun that quhilk is in qurstione as
quhair he will proue that he hes the trew kirk, he vsis
this ordinalie for ane probation. <hi>Vve haif the
<pb facs="6"/>
trevv</hi> kirk, <hi>says he, becaus Vve ar assurit to be
mantenit be God, and that Vve ar gadderit in
his name.</hi> Now all man may se, that the question be<g ref="char:EOLhyphen"/>tuix
him and ws is, quhether thay be gadderit and
mantenit be God or no<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ht. In <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> maner, quhou oft that
euer he callis the Pape. the Romane Antechrist, or the
Messe Idolatrie, he fallis almaist in the lyke falt, to
vsurp that as certan, quhilk of it self is ma<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>stfals, and
repugnant to all veritie, And as concerning the pre<g ref="char:EOLhyphen"/>sent
disputatione, at th<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> l<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>st, in controuersie. To his
vanitie appertenis also, that he execr<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>tis and con<g ref="char:EOLhyphen"/>damnis
his aduersaris with ma<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>st horribill ex<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>crationis
bosting the wraith of Gog to cum on thame, <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nles that
hastelie thay returne to repentance of sic thing<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s, to the
quhilkis (as the discours of his letter <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap>) he can
nocht ansuer. Gif he wald hane had ony crede<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t or au<g ref="char:EOLhyphen"/>thoritie,
he suld haue first ansueri<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> sufficientlie to all
thinges, quhilkes wes obiectit ag<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nis his doctrine: and
thairefter he micht haue had sum iust occasione to call
his aduersar ane liar and an<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> blasphemour. Bot on<g ref="char:EOLhyphen"/>myndfull
of his awin dewtie, he can nocht fo<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> zet his
accustomat modestie to blaspheme and execrat, quha<g ref="char:EOLhyphen"/>soeuer
opponis thame to his new inuentis eu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ngell. As
quhair he reproches my language and orthographie, I
wald require sum iugemēt and circumspectione of him
and his ministers in that behalf, for quhow impropir
that euer my language be I am verray excusabill, be
resson of my lang absence from my awin cuntray and
hanting of the latine toung and vther languagis mair
nor my awin. Alwais God willing, I sall spe<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>k <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap>, that
I salbe easalie vnderstand.<note place="margin">Aug: lib. 5. conf. c. 6.</note> I reid in S. Augustein▪ that
a mannis language, is lyk vnto ane plait, or ane vther
<pb facs="6"/>
eschall <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>̄d the mater that he <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> to be vnderstād
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> his language, is lyk <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>he meat that is proponit in
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>he plait: and euin [s<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>is he] is ane hungrie man, will li<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ll
regard of quhat mater the plait be, or quhether it be
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>aftelis maid or nocht, hot rather desyris to assuage his
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>unger with the meat that is proponit: sua a man that
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>es desyre to feid his spreit with the weritie, will litill
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>egarde the maner of the language, he the quhilk the
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>eritie is proponit to him, quhether it be polite or clo<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>uent,
or simple or rude. Bot Sr. Iohne knox in dide and
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>is ministers hes mister of sum eloquence, that thair<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>hrow
thair fals and erronius doctrine quhilk thai de<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>end,
being craftelie bu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>kit with poltte and exquisite
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ermis appier nocht in the awin forme nor liknes, bot in
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ne fals and deceatfull, garment, that thairthrow it be
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ocht incontinent espyet. suay that I may say iustlie of
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>hame, quhilk S. Augustin<note place="margin">Aug. 3. lib. conf: c. 6.</note> sais to the Manicheans
<hi>Superbi lo quaces &amp; deerrantes nimis, in quo<g ref="char:EOLhyphen"/>
         <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>um
ore la queus diaboli, &amp; viscum confectum
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>x dulcissimis Syllabis nominis Dei Patris &amp;
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>esu christi filii eius redemptoris nostri, &amp; pa<g ref="char:EOLhyphen"/>
         <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>acleti
consolatoris spiritussancti. H<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>c enim nō
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ecedunt de ore eorum sed sono tenus &amp; stre<g ref="char:EOLhyphen"/>pitu
linguae. Caeterum, corinane est veritatis,
&amp; dicunt nobis veritas &amp; veritas, &amp; multum
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>obis eam dicunt &amp; nusquam est in eis.</hi> As to
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>e I mak na professione of eloquence, nor zit the caus
quhilk I defend hes mister ony wais thairof, becaus the
veritie is beautifull aneuch of it self ād misteris no uther
<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>antill nor fard to be acceptabill and aggreable to tha<g ref="char:EOLhyphen"/>me,
quha with ane vpricht hart desiristo cum to the
vnderstāding of it. Now gude deader to pretermit mony
<pb facs="7"/>
vther thinges, quhilkes of thame selues ar easie to be
perceaued be ony man that considderis his haill di<g ref="char:EOLhyphen"/>scurs,
I will pas to the mater, first proponand my let<g ref="char:EOLhyphen"/>tre.
thairefter his ansuer, nother <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ikand nor pear and
ane word, last of all I sall subione the refut atioun,
quhilk salbe ordourlie obseruit to the
end of the buke.</p>
   <closer>
      <dateline>Daitit at Paris <date>the 8. of Mer<g ref="char:EOLhyphen"/>che. 1573.</date>
      </dateline>
      <signed>Iames Tyrie.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>