<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>ALL' ILLVSTRISSIMO, E SERENISSIMO PRENCIPE, HENRICO Primogenito della Maiestà de la Gran Bri∣tagna, &amp;c.</title>
           <author>Italiano, Benvenuto</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1612</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S101559_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A08653</idno>
           <idno type="STC">1896</idno>
           <idno type="ESTC">S101559</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>ALL' ILLVSTRISSIMO, E SERENISSIMO PRENCIPE, HENRICO Primogenito della Maiestà de la Gran Bri∣tagna, &amp;c.</title>
                 <author>Italiano, Benvenuto</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The passenger : of Beneuenuto Italian, professour of his natiue tongue, for these nine yeeres in London. Diuided into two parts, containing seauen exquisite dialogues in Italian and English: the contents whereof you shall finde in the end of the booke. To the illustrious and renowmed Prince Henry</title>
                 <author>Benvenuto, italian</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Snodham, alias East, Thomas</publisher>
                    <distributor>Stepneth (Stepney), John</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1612</date>
                 </imprint>
                 <extent>36, 611, 17 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="it">Italian</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <head>ALL' ILLVSTRISSIMO, E SERENISSIMO PRENCIPE, <hi>HENRICO</hi> Primogenito della Maiestà de la Gran Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tagna, &amp;c.</head>
   <opener>
      <salute>Serenissimo Prencipe:</salute>
   </opener>
   <p>
      <seg rend="decorInit">Q</seg>Vantunque, ne bello esser, ne gradir vaglia chi da bru<g ref="char:EOLhyphen"/>to ingegno è nato, ne siri<g ref="char:EOLhyphen"/>ceua fiore doppo la prima vera, ne di fuoco fauella, chi tutto è agghiacciato, ne men partorisca cose degne di luce, chi ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bita nelle tenebre, che se pur si sforzasse, d' abbellir con Arte, farebbe il contrario dell' Or<g ref="char:EOLhyphen"/>sa, che doue ella co la lingua dà la forma al parto, egli co la sua propria le difforma<g ref="char:EOLhyphen"/>rebbe: Nulla dimeno, si come tutte le Crea<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, non da se, ma da vn maggior influsso son ridotte à perfettione, e gli Corpi Celesti
<pb facs="3"/>
di lor propria natura oscuri, dal soprano ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ceuan luce; cosi giudicai questo mio picciol Parto, &amp; imperfetto Passaggiere apprendo l' occhi, e riceu<gap reason="illegible" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>do luce da lucidissimi raggij del chiarissimo splendor della virtù, meriti, e grandezza di sua Altezza serenissima, e pe<g ref="char:EOLhyphen"/>regrinando, ò nauigando intorno co lo felicis<g ref="char:EOLhyphen"/>simo aspetto, e benignissimo aere di cosi for<g ref="char:EOLhyphen"/>tunata Stella, e portando in fronte l' Hono<g ref="char:EOLhyphen"/>ratissimo Nome, felice Augurio, e fausto Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uilegio d' vn tanto Prencipe, sperai, e spe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro la Musa sua deuerrà feconda, e le torbide acque della sua paludosa fonte si muteran in limpidezza, e tal sarà, che douunque, ò co'l corpo, ò con la fama giogna, si farà far lar<g ref="char:EOLhyphen"/>ga strada, non men all' accoglienze, che à le lodi: Ne tal mia speranza se ne porta il ven<g ref="char:EOLhyphen"/>to, sapendo, Illustrissimo Heroe, che ella imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tando il Sole, che nelle humili valli non dis<g ref="char:EOLhyphen"/>degna, di sparger l' effetti dalla sua gratia, la cura delle cose grandi, non iscluderà quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le, che souente son istimate leggieri, e pic<g ref="char:EOLhyphen"/>ciole,
<pb facs="4"/>
essendo elleno tanto più amabili, quanto l' altre via più formidabili: Oltra che, se co'l affetto del spirito si bilancia, e si misura il tutto, il mio Passaggiere, in vero, non cederà à ni<g ref="char:EOLhyphen"/>un altro, in vece del poco valore, contenen<g ref="char:EOLhyphen"/>do in se vn infinito volere.</p>
   <p>Dunque con ogni debita humili<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> di cuore supplico vostra Altezza serenissima degnarsi, non men d' accetar con seren' occhio, che col suo nobilissimo spirito aggradirlo, qual in mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nimo pegno, ardirò di dire, quasi di giurata seruitù, con me stesso appresento, &amp; aguisa di perpetuo voto, à lei io sacro. Conche, pregan<g ref="char:EOLhyphen"/>dole dal sommo bene, quanto ella brama, reue<g ref="char:EOLhyphen"/>rentemente me le inchino, restandomene</p>
   <closer>
      <signed>
         <hi>Di sua Altezza serenissima humilissimo, e fedelissimo seruitore,</hi> BENVENVTO ITALIANO.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>