<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Richard can 'rat DYW Episcop Menew, yn damu∣no adnewyddiat yr hen ffydd catholic a' gol∣launi Euangel Christ ir Cembru oll, yn en∣wedic i bop map eneid dyn o vewn ey Escopawt.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1567</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S102557_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">B00935</idno>
           <idno type="STC">2960</idno>
           <idno type="ESTC">S102557</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Richard can 'rat DYW Episcop Menew, yn damu∣no adnewyddiat yr hen ffydd catholic a' gol∣launi Euangel Christ ir Cembru oll, yn en∣wedic i bop map eneid dyn o vewn ey Escopawt.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Testament Newydd ein Arglwydd Iesu Christ. Gwedy ei dynnu, yd y gadeiyr ancyfiaith, 'air yn ei gylydd or Groec a'r Llatin, gan newidio ffurf llythyreu y gairiae-dodi. Eb law hyny y mae pop gair a dybiwyt y vot yn andeallus, ai o ran llediaith y' wlat, ai o ancynefinder y devnydd, wedy ei noti ai eglurhau ar 'ledemyl y tu dalen gydyrchiol</title>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1567</date>
                 <publisher>Denham, Henry.</publisher>
                            <publisher>Toy (Toius), Humphrey</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>24, 399, 7 leaves, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Letters</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="letter">
   <pb facs="11"/>
   <head>Richard can 'rat <hi>DYW Episcop Menew, yn damu<g ref="char:EOLhyphen"/>no</hi> adnewyddiat yr hen ffydd catholic a' gol<g ref="char:EOLhyphen"/>launi <hi>Euangel Christ ir Cembru oll, yn en<g ref="char:EOLhyphen"/>wedic</hi> i bop map eneid dyn o vewn ey Escopawt.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">Y</seg>N gymeint am bot i yn gwybot yn yspys lle ny weleis am llygait, vot pop gwlat o Ruuein yd y ma megis Germania va<g ref="char:EOLhyphen"/>wr, a'r Almaen, Polonia Lloegr a' Phrydyn, Fra<g ref="char:EOLhyphen"/>inc, Llydaw Llychlyn, Iwerddon, a' rrei wrth glun y gelyn yn yr Ital a'r Yspaen, ie ac mewn ynysoedd, gorwledydd, artaloeð a' broedd eraill, yn awyddus ac a mawr groeso yn derbyn gair Dyw drwy ail vlodeuat Euangel ein Arglwydd Iesu Christ, y mae yn dra salw genyf dy welet ti wlat Cembru, a vu ryw amser gyntaf, yr owrhon yn dyvot yn olaf ynghyfryw ardderchawc orunchafieth a hynn: deffro dithe bellach Gymbro glan, vy annwyl, am caredic vrawt ynghrist Iesu: paid ath ddigenedlu, paid ath ddifrawy, paid ac edrych ir llawr, tremia y vyny tu ar lle ith hanyw: na chwanega mwy om dolur, cadw ith cof a ddywait ath wir gar: ystyria sy tan dy law, cowleidia, ac erbyn attat yr an<g ref="char:EOLhyphen"/>rheg nefol a ddanfonawdd trugaredd y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Arglwydd yt heddiw.
<pb facs="12"/>
Coffa 'r hen amser, ymofyn ath henaffait, chwilia'r 'storiay, ti a fuost gynt anrhydeddus, ac vchel dy fraine. Ni wna vi son am vrddas, parch, ac aurhydedd bydol yr hen Brytaniait: te<g ref="char:EOLhyphen"/>wi a wnaf am y gwrolaeth, dewrder, buddugolaythay, ac an<g ref="char:EOLhyphen"/>turiaythae y Cymru gynt, mi a 'ollynga heibio y amryw gyl<g ref="char:EOLhyphen"/>fyddyday hwynt, synwyr, dyse, doythineb, ar athrylith rago<g ref="char:EOLhyphen"/>rawl (cyd bai canmoladwy hyn oll, a' digon o profedigaeth rhagorfraint, ac vchelder ymysc pa nasiwn bynac i c<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ffit hw<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt) ac ny bydday anhawdd i mi roi trosof audurdot o hen ly<g ref="char:EOLhyphen"/>fray cofion, ac ystoriay dilys, i gadarnhau a' gwirhau, fod y cyneddfay ar rhinwedday hynny oll yn amlach, ac yn hele<g ref="char:EOLhyphen"/>thach ar y Brytaniait yn yr hen amser nac ar nasiwn ac ydoeð yw cymdogaeth oy amgylch. Eithr nid ymyrhafi ar ðim or hain. Dwyn cof a wnaf am vn rhinwedd ragorawl a gydbwy<g ref="char:EOLhyphen"/>sa yrhei vchod oll, ath harddai gynt, ac a rodday yt ragorfra<g ref="char:EOLhyphen"/>int a goruchelder, sef crefydd dilwgr, crystynogaeth bur, a ffydd ffrwythlon ddiofer. Can ys dowait <hi>Sabellius</hi> historiawr ddarvot i ynys Prydain dderbyn ffydd Christ yn gyntaf vn or oll ynysoedd, ac nid heb achos: o blegit yn y ddecfet flwy<g ref="char:EOLhyphen"/>dyn ar vgain ar ol derchafiad Christ i doeth ir deyrnas hon y Senadur anrhydeddus Ioseph o Aramathya discybl Christ ac eraill discyblon crystynogaidd dyscedic gidac ef: y gwyr hynn megis ac i derbyniasont wy'r ffydd a'r crefydd ar crystyno<g ref="char:EOLhyphen"/>gaeth can Christ i hun, ay Apostolion, felly y pregethasont, ac i dyscasant yn y teyrnas honn. Nit bychan y goruchafiaeth hynn, cael cenadwyr dyscedic ffyddlon i 'osot sail a' dechreuad sprydol edeiladaeth ffydd Christ ym-plith pobyl. Y cynnyrch hwn a ffrwythawdd ac a chwanegawdd rhyd y teyrnas hon o ddydd i ddydd, ac o flwyddyn bigilydd, eithr heb i gadarnhan trwy gymeriad cyffredinawl a' chyfraith y teyrnas hyd yn amser Lles vap Coel, rhwn a eilw y Lladinwyr Lucius, hwn a teyrnasai pan oedd oed Christ 180.<note place="margin">Clxxx.</note> Amryw 'storiau a a ddoydant i Lucius yn i amser ef yn gynta dderbyn ffydd Christ ir deyrnas, a dāfon <note n="*" place="margin">Eluan. Meduin.</note> rei i Rufain at <hi>Eleutherius</hi> Escop
<pb facs="12"/>
yno,<note n="*" place="margin">Fagan Damian</note> i ddisyfu cenadwyr i roi Bedydd ac i osot y Cryssynog a<g ref="char:EOLhyphen"/>eth. A dyfot Faganus a' Damiamus a' bedyddio y Brenin a' gosot y Crystynogaeth yn yr oll teyrnas. Peth or stori hon y ddichin fod yn wir, sef danfon or Brenin i Rufain eithr nid am nat oedd Crystynogaeth yn y deyrnas, ond herwydd mwy o sicrwydd wrth i chael yn gytun a chrefydd Rufain, rhon oeð enwog a mawr y audurdot (ac nit beb achos) can ys iach a' Chrystynogaidd ydoeð crefydd a dysceidieth Rufain yn hyny o amser, heb chwaith llawer o chwynn dychymmig dyn yn tyfu etto y mysc gwenith gair Duw. Hyn hefyd allay fod yn wir cymryt or Brenhin Lucius bedydd can y cenaday hynny, a' thrwy gyngor yr hein tvoi eisteddfay yr Archfflaminiait, a'r fflaminiait paganaidd, i fod eisteddfay Archescopion ac esco<g ref="char:EOLhyphen"/>pion chrystynogaidd. Ac yno cynyscanddu or Brenin yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ta yr Eglwysi ac amryw fowyt, braint, ac anrhydedd bydol, a' gosot reoledigaythay a' threfn ar wasnaythu Christ trwy nerth cyfraith ac awturtot Breninol. Hyn i gyt nit amheua i fod yn wir o' storia Lles vap Coel. Eithr troi o Faganus a Damianus yr oll teyrnas mewn byr amser megis i dowait yr hystoria, a' hynny yn ddianot, ddirwystyr, ddiwrthwy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb, od oedent paganiait or blaen heb wybot oðiwrth Christ, nit mor hawdd i gredu. Can ys cyd bei ffydd Christ rhodd Duw, er hyny o wrandaw gair Duw i tyf trwy waith yr Y<g ref="char:EOLhyphen"/>spryt glan, trwy fawr boen, a' gwastadawl ddiwdrwydd y gwyr llen, y peryglorion, ar eglwyswyr: ac nid gwaith vn<g ref="char:EOLhyphen"/>dydd vnnos, yw enill teyrnas vaith poblog i ffydð Christ. (Yr hynn mwia a allesont apostolion Christ, pa wlad bynac i de<g ref="char:EOLhyphen"/>lent, oedd 'ofot sail a' chynnyrch crefydd Christ, rhwn mewn espeit o amset a helethai ac ae ar llet tros wyneb yr oll teyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nasoedd a'r gwledydd.) Ac eto ir hynn cyd bo achos i am<g ref="char:EOLhyphen"/>mau llawer o'stori Lucius, am hyn i ddym ni yn y geisio yn bennaf yn y rhysymmay hynn, ni ddawr pa vn or 'storiay v<g ref="char:EOLhyphen"/>chot a grettoch: can ys ym hob vn yddym yn gwelet cael or Brytaniait Crefydd Christ yn ddilwgr ac yn perffaith. Can
<pb facs="13"/>
ys (mal i doydais uchot) iach ydoedd dysceidiaeth Rufain ar hynny o amser, a' chytun ar scrythyr 'lan, ac Evangel Christ. Am hynny, gwir grefydd Christ, a gair Duw a hardday y Brytaniait gynt, ac a ddygay uddynt ragorfraint a gor<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>chelder. Ac os ammay neb fod hynn o rimwedd ar wir grefydd Christ a' gair Duw: mi a atteba iddo trwy audurtot yr ys<g ref="char:EOLhyphen"/>crythr 'lan.<note place="margin">Deut. 4.</note> Mal hynn i dowaid Moyses wrth plant Israel, <hi>VVelvvch mi a ddiscais i chvvi ddeddfay a' Chyfreithau me gis i gorchmynavvd Duvv i minay, mal i bo i chvvi i cadvv hvvynt yn y tir i ddych yn mynet yvv 'orescyn. Cedwch hw<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt am hynn a gvvnevvch. Can ys hynn yvv ych doythineb ach dyall yngolvve y pobloedd gan glovvet am y deddfay hynn oll, ac a ddoydant, Y bobl yma sydd vnic synhwyrol, a' dyallus, a chenetlaeth favvr. Can ys pa nasiwn sy cymaint a rhain i davv y dyvviae cyn agoset attunt, ac i may yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd eyn Duw ni yn agos attom ymbob peth ar i galwom attavv amdano. A' pha nasiwn sy cymaint, a bod iddi ddedd fay a chyfreithay cyn gyfiawnet ac ydynt yr oll gyfreithay hynn i ddwy yn i gosot gaer dy fron di heddivv?</hi> Yn y geiriae hyn y mae' n hawdd gwelet pa ragorfraint a goruchelder a ddwg cyfraith Dduw ir cenetlaethay derbynio, ac ai catwo. Y Brytaniait a dderbyniasont attunt gyfraith Dduw, gwir crefydd Christ, a'r Efengel fendigedic, a'hynny yn cyfagos at amser Christ ay Apostolion ymlaen yr ynysoedd oll, ac ae cadwafont yn bur ac yn ddilwgr yn hir o amser yn 'lew ac yn ftynnedic. Can ys cyd byddai terfyse drablin ac ymlit creu<g ref="char:EOLhyphen"/>lon ar y Chrystynogion yn amser Dioclesianus yr Emerodr, rhwn a gymhellodd lawer Christion ym hob gwlad i wadn't Chrystynogaeth. Ir gallu or Emerodr trwy waith i gaptayn Maximianus Herculeus wneuthyr llawer or Brytaniait yn verthyron yn gweryl Christ, a' distrowio 'r eglwysi, a' llosci'<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Biblae: ni allodd ef ir hynny na diffoddi na gwyraw i ffydd hwy. Gwaed y merthyron, yn wyr, yn wrageð, yn veibion, yn verchet, yn wyr-llen yn llygion (yr hei yn dorfoedd o offrym<g ref="char:EOLhyphen"/>mae
<pb facs="13"/>
en cyrph ir tan ir ymddifin y Chrystynogaeth) a 'orchfy<g ref="char:EOLhyphen"/>gai greuloneð y dygasoc paganiait, ac a gatway'r ffydd yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fan, ac ae hennynnae yn eglurach. Ni allodd chwaith gaulith ac herest Pelagius penadur y vanachloc fawr ym<note n="*" place="margin">Bangor ym Maylor</note> angor gynt (cyd bai ef arfog o bob dysc a' chelfyddyt, a mawr eu audurtot ae gymeriat yn i wlad) anrheithio 'r Christynogaeth ymhlith y Brytaniait. O ymgoledd Duw vdyntwy ac ir oll Chrysty<g ref="char:EOLhyphen"/>nogaeth i codai S. Austin, Cyryll, Ieron, Orosius, Benadius, Innocentius, ac eraill gyfryw 'olenadae,<note place="margin">Dewi arch<g ref="char:EOLhyphen"/>escop Me<g ref="char:EOLhyphen"/>nevv</note> a' philerae 'r grysty<g ref="char:EOLhyphen"/>nogaeth ae pinnae ae tafodae i wrthladd gaulith ac heresi Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>lagius. Or vnryw ymgeleð Duw ir Brytaniait i codai Dewi Archescop, ac eraill ddyscedigion y Deyrnas trwy' ofalus a' dyfal pregethu ac yscrifenu i ddiffoddi'r fflamm ar gwenwyn. Ac i d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>uai hefyd ir dyrnas hon Escopion gwynfydedic a' phre<g ref="char:EOLhyphen"/>gethwyr teilwng. Garmon Escop Altisidor,<note place="margin">Garmon</note> a Lupus Tre<g ref="char:EOLhyphen"/>censis, a' chleddyf gair Duw centhynt, i wahanu 'r amhu<g ref="char:EOLhyphen"/>redd a lithrasai i mewn ir Chrystynogaeth trwy waith yr vn<g ref="char:EOLhyphen"/>ryw Pelagius ae blait, a' thrwy waith cydymdeithas y Sayson, rha in y pryd hynny oeddent paganiait, a'ddarfodd i Gwrtheyrn Brenin y Brytaniait i cynwys ai derbyn ir deyr nas y ryfela trostaw yn erbyn i 'elynion. Ysbys ydyw i bawb syn darllain historiay beth fu ddiwedd yr ymdynnu rhwng y Sayson ar Brytaniait: y Brytanieit a 'orfu arnynt gilio i gyrau ac eithawoedd yr ynys, i Gymru, ac i <note n="*" place="margin">Cornvvel</note> Gernyw: y Sayson a 'orchfygasant, ac a wladychasont Loygr. Ac fal hyn i digwyddodd fod yn hir o amfer Paganieit a Chrystyno gion yn yr vn teyrnas, ar vnwaith, hyd pan oedd oed Christ <hi>600.</hi> neu ynghylch hyny, i danfonodd,<note place="margin">D.C.</note> Gregor Escop Ruuain Awstin i droi'c Sayson ir ffydd. (Nit Awstin ddyseedig yr A<g ref="char:EOLhyphen"/>thro mawr, eithyr Awst in vanach, rhwn a elwir Apostol y Sayson.) Trwy waith hwn i trood y Sayson hwyntwthae ir Chrystynogaeth. Ac velly ir aeth Chrystynogaeth tros wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb y deyrnas, eyd bai wahan mawr rwng Chrystynogaeth y Brytaniait, a'r eilun chrystynogaeth a ðuc Awstin ir Saysō.
<pb facs="14"/>
Y Brytaniait a gadwasai eu Christynogaeth yn bur ac yn ði<g ref="char:EOLhyphen"/>lwgr, heb gymysc dechmygion dynol mal i derbyniesynt gan Ioseph o Aramathya dyscipl Christ, a' chan Eglwys Runain pan ydoedd bur yn glynu wrth rheoledigaeth gair Duw. Y Chrystynogaeth a ddug Awstin ir Sayson a lithrasai beth o ddiwrth puredd yr Efengel, a' thervynay 'r hen Eglwys, ac ydoedd gymyscedic a llawer o arddigonedd, gosodigay thay dynion, a ceremoniae mution, anghytun a natur teyrnas Christ. Croeseu a'delway, crio ar y saint meirw, pende<g ref="char:EOLhyphen"/>figeth Escop Ruuain, dwr a' halen swynedic, a chyfryw oferedd anhebic i ysprydoldep Evengil Christ a gymyscai Awstin a'r Chrystynogaeth a osodai ef ymhlith y Sayson. Chwith oedd can y Brytaniait welet y cymysciat, ar difwy<g ref="char:EOLhyphen"/>niant hynny ar grefydd Christ. Ac am hynny ar ol ir Say<g ref="char:EOLhyphen"/>son dderbyn cyfryw amhur Chrystynogaeth a hynn at<g ref="char:EOLhyphen"/>tunt, nit oedd teilwng can y Britaniait gyfarch gwell ir vn o honynt, cyd bai fodlon centhynt or blaen tra oeddent pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ganiait, cydbrynnu a gwerthu, cyt dyddio, cytfwytta ac y<g ref="char:EOLhyphen"/>fet, a chydhelyntio ac wynt. Ac nyd eb awdurtot yr yscry<g ref="char:EOLhyphen"/>thur lan i gwnai'r Brytaniait hynny: can ys mal hynn dowait Pawl Apostol. 1. Corinth. 5. <hi>O bydd neb a elvvir y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> fravvd yn puteinivvr, neu cybydd, neu addolvvr delvvay, neu' oganvvr: neu feddvv, neu travvs, na chytfvvyttewch vnvvaith gida'r cyfryvv.</hi> Am hynn i galwodd Awstin attaw saith <note n="‡" place="margin">Sef, Hen<g ref="char:EOLhyphen"/>fordd, Taf, Patern, Bā cor, Elwy, wic. Morgā.</note> Escop y Brytaniait, ac eraill oi gwyr dyscedic ay cre fyddwyr i geisio centhynt dderbyn atunt yr vn drefn ar Chry<g ref="char:EOLhyphen"/>stynogaeth ac a ddygasai ef ir Sayson, a chydnabot pendev<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>geth Escop Rhufain goruwch oll Escopion y byt, ac ymdda<g ref="char:EOLhyphen"/>tostwng yddaw. Gwrthod yn llwyr o Escopion y Brytaniait hwy ae dyscedic hyny gytuno ac ef. Ac am Escop Rufain e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> hattep oedd, na wyddentwy achos i ymddarostwng i Escop yn y byt onit i Archescop Caer lleon ar wysc. Yr hyn attep a wnai Awstin yn orddie. Ac am hyny mynet a wnaeth i gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>mell, ac i annog Ethelbert Brenhin Cent, a' thrwyddaw
<pb facs="14"/>
yntair Elffrit Brenhin Northwmberland,<note place="margin">Ethelbert Alphred</note> yr hai a ddoythant yn ddiannot am ben y Brytaniait, ac a laddafont vil a deu<g ref="char:EOLhyphen"/>caut o grefyddwyr Bangor a dyscedigion y Brytaniait, rhain inal i dowait rhai or historiae a ddeuent yn ddiarfay yn bennoeth droednoeth i ddisyfu heddwch can y ddan Vrenin. Ar ol hynn, o amser bigilidd i gwanhaywyt y Brytaniait, ac y duc min y cleddyf hwynt or diwedd i gytuno a stydd y Sayson, ac i ymadaw a phuredd a' chowirdeb y cynefyn Chrystynogaeth eu hunain. Ti a glowaist hyd yn hyn modd t buost anrhydeddus gynt o ran crefydd Christ, ar ffydd ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholic. Weithian i manegaf yt yr iselder, ar gostyngiat a ddigwyddodd it Brytaniait. O hyn allan leilai fu ey rhwyse, a mwyfwy eu gorthrymder ay caethiwet ym hob helhynt by<g ref="char:EOLhyphen"/>dol. Ac am faterion sprydol, wedi yddynt cytcordio ar Say<g ref="char:EOLhyphen"/>son mewn crefydd a gau ffydd, cytfuddo gidae hwynt ddwf<g ref="char:EOLhyphen"/>nach ddwfnach a wnaythont o oes bigilidd mewn pob gau<g ref="char:EOLhyphen"/>ddywiaeth, delw-addolaeth, arddigonedd, ofergoel, a' gau<g ref="char:EOLhyphen"/>ffydd. Ac erbyn attunt dychmygion, traythiaday, a gosodi<g ref="char:EOLhyphen"/>gaythay dynion, yn lle cyfraith Ddnw, ac Evengil Iesu Christ: ceremoniae aflafar ac amryw vunydiae hudolaid, yn lle llafarwch pregethu gair Duw. Sef fal hynn i di<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyddawdd cymyscu Chrystynogaeth y Brytaniat, ac am<g ref="char:EOLhyphen"/>buredd crefydd y Sayson. Yn nesa at hynn galw ith cof y go<g ref="char:EOLhyphen"/>llet a gavas y Cymru am eu llyfray beth bynac faynt, ay celfyddyt, ay historiae, ay Achay, ay Scrythur 'lan: ys llwyr ir anrheithiwyt oll Cymru o honynt. Can ys pan 'oystynget Cymru tan goron Loygr trwy nerth arfeu, di<g ref="char:EOLhyphen"/>ammay ddistrowio llawer oy llyfray hwynt yn hynny o trin. Ac or hei a ddihanghasont, medd y Beirdd, Pendifigion Cym ru a ddygwyt i fot yn carcharorion tragowyd ir Twr gwynn a gasclasont o honynt cymaynt ac allasont yw dwyn gidac hwynt, ac yw darllain ir diddanwch vddynt yn i carchar, a rhein or diwedd a loscwyt yn y Twr gwynn: am hynny i ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nodd y prydydd, <hi>Y sceler oedd i Scolan, fvvrwr twrr llyfray ir
<pb facs="15"/>
tan.</hi> Pa ðestriw ar lyfray a gavas Cymru o ddiwrth rhyfel Owain Glyndwr, hawdd yw i ddyall wrth y trefi, Escoptae, manochlogydd, ar tem 'leu a loscwyt trwy oll Cymru y pryt hynny. Dyma gyflwr gresynawl ar pobl, i dinoithi a' dwyn eu goleuni o i canthynt, ae gadael megis yn ddeillion i ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddaith ac i siwrneio trwy wylltineb y byt hwnn. Val hynn i digwyddawdd na bu nasiwn irioed mor anafus am lyfray a' gwybodaeth yn ey iaith i hun a'r Cymru. Mawr ywr goleuni a ddoeth it byt, a' mawr i cynyddodd ac i chwanegawdd pob celfyddyt, a' gwybodaeth sprytawl, a corphorawl, ym hob iaith ym hop gwlad, ac ym hop teyrnas ir pen ddychmycwyt celfyddyt Printio. Eithr mor ddiystyr fyðay iaith y Cymro, a chyn bellet ir esceulusit, ac na allodd y print ddwyn ffrwyth yn y byt yw gyfri ir Cymro yn i iaith i hun hyd yn hyn o ddydd neu ychydic cyn hyn i gosodes Wiliam Salsburi yr Efēgylū a'c epystelay, a arferit yn yr Eglwys tros y flwyðyn, yn Gym<g ref="char:EOLunhyphen"/>raeg yn print, a' <note n="*" place="margin">Marchog vrddol, 1555</note> Syr Ihon Prys yntay y Pader, y Credo, a'r. x. Gorchymyn. Gwrandaw etto y sy cenyf ith coffau amda<g ref="char:EOLhyphen"/>naw. Wrth ystyriaeth cwrs crefydd y byt, o Adda hyd at Christ, ac o Christ hyt heddiw, nit heb achos i gellit ey gyff<g ref="char:EOLhyphen"/>lybu i ardd lysiae: 'rhon oi phalu ai chweirio, oi diwallu o blanigion a' haad, oi threfnu, ay chwnny yn ddiwit: teg fyddai, llyosawc a' ffrwythlon o pob bath ar lysiay aroglber, gwrthfawr, rhinweddawl. Eithr oi esceuluso, heb nai diwill nai threfnu, nai ymgleddu nai hau, nai chwnnu: diffaith fyddai ac anhardd, ac a fagai ddanadl ac yscell, drain, drysi, meri, ac anialwch. Velly crefydd y popl yn y byt hwnn, yr amseray i bydday prysur y gwyr llen yn pregethu gair Duw, diwit a dyfal y gwilwyr sprydol, ar peryglorion yn hau ac yn plannu cyfraith Dduw, ac Efengil Christ, yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghalonay 'r popl, ac amyl darlleydd gair Duw: pur a dilwgr ac iach fyday'r crefydd. Duw, rhwn a wnaeth nef a dayar, yn vnic addolit ac a wasneithit, ffrwythlon fydday ffydd gobaith a' chariat perffaith, ac amyl pob rhinwedd dda. Yn-gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>wynep
<pb facs="15"/>
i hyny pan fydday esceulus, a' diofal, neu anyscedic yr Escopion, pan fai segurllyt a deillion yr effeiriait, pan fai'r eglwyswyr, ar peryglorion yn fut ac heb vngair iawn ddysc oi pen, a' thrachwant y byt wedi dwyn i lleferydd, ac attal eu llais (a' mynychaf y sywaeth y ceit yn y byt y cyfryw hynn) ac yn bring cael vn darlleydd gair Duw, yno i tyfai ac i tyrnasai pob gau ðywieth, delwaðoleth, ardd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>gonedd, ofer<g ref="char:EOLhyphen"/>goel, rrinieu, swynion, diffawdd ffydd, magwreth pob rhin ddrwg, ac any wolaeth. Yno ir csceulusit gorchmynion a rhe<g ref="char:EOLhyphen"/>oledigaeth gair Duw, ac i mawrheit dechinygion, gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynion, a' gosodigaythay dynion. Am hynny mawr fu dru<g ref="char:EOLhyphen"/>garedd Duw ym hob oes o Adda hyt Christ, can ys ni bu nac oes nac amser, nas danfonai ef prophwyti, athrawon a' phregethwyr, i ddwyn goleuni ir byt, i grio yn erbyn gauddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wieth, anheilyngtot, delw-ddolaeth, a' drug fucheð, ac i ry<g ref="char:EOLhyphen"/>buddio'r byt i ymchwelyt ir iawn, ac i reolcdigaeth cyfraith Dduw, ay orchmynion. O amser Christ hyt heddiw ni bu ddim llai ey drugaredd. Can ys amyl ymhop oes i danvonoð ef genaday dyscedic, a'phrophwydi ffyddlon i geryddu gau<g ref="char:EOLhyphen"/>ddywieth, arddigonedd, a dychmygion dynion, a buchedd anywiol, a' thrwy awdurtot gair Duw i adnewddy'r hen ffydd, ac i edvryd crefydd Christ ar ol rheoledigaeth gair Duw, ar hen athrawon dyscedic, ac arfer yr hen Eglwys nesa at Christ, ae Apostolion a'r oesoedd nesa at hynny. Ei<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr yn benddifaddae mawr su eu drugaredd yn eyn amser ni ofewn y trugain mhldnedd hynn: o herwydd llawer o genadau dyscedic, a' phrophwydi nerthawl ym hob dys<g ref="char:EOLhyphen"/>ceidiaeth, celfyddyday, ieithoedd a gwybod<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>eth ysdrydol. Trwy waith yrhain i may oll teyrnasoedd Cred o fewn Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>ropa eysus wedi egoryt eu llygait, ac yn craffu i ble i dycpw<g ref="char:EOLhyphen"/>yt hwynt, a phle i buont gynt, ac yn gwelet eu dyvot adre, a' chael yr hen fford, a' dymchwelyt ir iawn, sef gwir cre<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd Christ, a'r ffydd catholic sy ai gwreiddyn yn gait Duw, ac Esengel Christ. Etto (gwae fi o hynny) nit wyth'r Cymro gyfrannoc o ddim hapach or golenni mawr hwnn sy tros wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb
<pb facs="16"/>
y byt. Can ys nit escrifennodd ac ni phrintiodd neb o ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt ddim yn dy iaith di. Wele, mi a ddangosais bellach yt dy vchelder ach fraint gynt, ath ostyngiat, ath yspe il we<g ref="char:EOLhyphen"/>di. Am hynny, o iawn ystyryaeth a chydnabot a thi dy hun ti a ddylyt fod yn llawen, ac yn fawr dy ddiolch i Dduw, i ras y Vrenhines, i vrddas, ac i gyffredin y deyrnas, sy yn adnewyddu dy fraint ath vrddas (vrddas tragwyddawl a ro Duw yddynt am hyny) Cans trwy eu awdur tot, ae gorchy<g ref="char:EOLhyphen"/>myn hwynt i may dy Escopion trwy gymhorthwy William Salsbury, yn dwyn yt yn gymraeg, ac yn brint yr yscrythyr 'lan, (dy genefin gynt) a gynhwisir ofewn corph y Bibl cyse<g ref="char:EOLhyphen"/>gredic. Dyma r naill ran yu barot, rhon a elwir y Testment newydd, tra vych yn aros (trwy Dduw ni bydd hir hynny) y rhan arall a elwir yr hen Testment: etto or hen may r psal<g ref="char:EOLhyphen"/>may cenyt eysus yn gymraeg yn llyfr y gwasanaeth. Nit gair oth iaith di ydiw Testament:<note place="margin">Testament pa yvv.</note> can ys Deddyf, neu am<g ref="char:EOLhyphen"/>mot, neu lythyr cymmyn i gellit i alw yn ein iaith ni. Gwell ir hynny o lawer o achosion (modd i gwnaeth ieithoedd era<g ref="char:EOLhyphen"/>ill) yw benthygio y gair yma Testament, megis y gwnaeth ein hynaif ni yr hen Vrytanieit wrth dderbyn y ffydd y wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ith gyntaf, mal y tystia y pennill hwn (y gant rryw prydydd cyfrwyddach na llawer o 'ffeiriait yn oes ni)
<q>
         <l>
            <note place="margin">Arca testa<g ref="char:EOLhyphen"/>menti restitu ta, 1. Reg. 6.</note>Erchais doe val Arch Estefn</l>
         <l>Ey dda adref ai ddodrefn.</l>
      </q>
Ac o herwydd bot y gair hwn Estefn gwedy treulo cymeint gan davodae'r bopul anllythyrenoc, a' hcddyw yn ancydna<g ref="char:EOLhyphen"/>byddus gan escaeluster y gwyr Eglwysic, nineu a gymerw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> eilchwyl y gair yn vwy cyfan, vegis canmwyaf y mae oll <gap reason="illegible" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>sioneu Cred yn ei arver: a' phoet da y treulier eto rhac llaw. A' thrwy Dduw ny bydd ny-mawr o vlynyddeu nes eto my<g ref="char:EOLhyphen"/>ned y gair Testament yn ddigon sathredic, cyffredin, Cymr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>aidd, ac yn gwbl ddyallus ei iawn arwyddocaat. Testamen<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <pb facs="16"/>
gan hynny a arwyddocaa weithie yn yr scrythyr 'lan llywo<g ref="char:EOLhyphen"/>draeth,<note place="margin">Arvvyd do cat Testa<g ref="char:EOLhyphen"/>ment</note> neu ordinhaad, a' hynny trwy ymadrodd ar ddāmeg, a benthygio cyfflybrwydd o i wrth yr hei a font yn mynet i farw: arfer yr heini yw gwneuthyr testament: sef testlaythy i wollys ar llywodraeth a fynnont i fod ar i hol ar ey da ae dynion. Weithiau arwyddocau a wna y peth a cymuner, ac a wollyser trwy figur a elwir trawsgymeriat: ac felly i ge<g ref="char:EOLhyphen"/>llir galw maddeuaint y pechodae, testment. Y trydydd modd ai cymer yn lle rhwym ueu ammot sy rhwng Duw a dyn. Can ys Duw ai rhwymawdd ef i hun i ni mewn ammodae,<note place="margin">Ysprytavvl vwyniant y Testament</note> yr hai a fynnawdd ef i bot yn gyhoedd, ae hespesu: lle mae i ni welet beth sy i ni yw gael canthaw: pa ymwared, pa ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiffin, pa ytifeddiaeth, pa ymgeledd, a' pha ddayoni. Ac or tu arall, beth sy i ni yw wneuthyr tra fom mewn pererintot y byt hwn: beth i mae Duw yn y ofyn cenym, pa wasanaeth ae boddhaa, pa fuchedd ai bodlona, ac fydd cymradwy can<g ref="char:EOLhyphen"/>tho. Dyn herwyð llwgr i natur ni wyr ðim o ðiwrth Dduw, onis cyrch or Testament hwn. Yma yn vnic i ceir gwyboda<g ref="char:EOLhyphen"/>eth am ordinhaad, llywodraeth, a' thragwyddawl wollys Duw: pa anrhydedd, addoliant, a' gwasanacth a fynn, pa grefydd, pa 'orchmynion, a' pha fuchedd a eirch. Duw nit oes ynthaw newidiat, nac anwadalwch. Yr vn Duw yn yr hen Testment, ac yn y Newydd. Ac am hyny vn Testment ywr Hen a'r Newydd, ar ran devnydd, sylwedd ac ansawdd.<note place="margin">Cyfflypia<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> y ddau Te<g ref="char:EOLhyphen"/>stament</note> Galw a wneir yr hynny cymaint oll a ddangosawdd Duw oi wollys, ae lywodraeth, oi 'ofynion, ae 'orchmynion, ir pobl hen cyn geni Christ, yr hen Testment. Heb wahan yn y byt ir hynny rryngthynt a phobl y testmēt newydd, onit cymaint a fyddai rhwng dau ddyn i rhoit cnau vddynt, ir naill i rhoit hwynt yn i cibae: ir llall yn barawt wedi i gwiscio. Y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fflybrwyd hwn a ðwc yn eglurach beth dyall iti ar y gwaha<g ref="char:EOLhyphen"/>nieth rwng y ddau pobl (cymer hynn gida thi: ni pherchyn estyn cyfflybrwydd yn rhybell) velly gan hynny nit o ran y crefydd, ond o ran y modd ir adroddit, ac i dyscit y crefydd i
<pb facs="17"/>
mayr gwahan. Yr hen pobl i rhoit crefydd Duw, a' Christy<g ref="char:EOLhyphen"/>nogaeih Christ attunt tann elfenay bydol, tann ffyguray, cyscoday, arwyddion, ac amryw ceremoniae, ac ymweini corphorawl. Yn yr hein, a' thann yr hein oi dosparth ai de<g ref="char:EOLhyphen"/>ongl, oe egori ai esponio i ceid pwyll, ac arwyddocaat sprydol am tracwyddawl wollys Duw ay gyfraith, a' dyfodiat Christ mewn cnawt,<note place="margin">Popul y Te<g ref="char:EOLhyphen"/>stament ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd</note> eu ddioddefaint a' phrynnedigaeth y byt. Pobl y Testament newydd herwydd dysodiat Christ a gow<g ref="char:EOLhyphen"/>son rhydit a' gollyngtot o wrth oll ceremoniae, ffyguray, ac eraill, y rhac ddoydedic arwyddion, ac a roir attunt tracwyddawl wollys Duw, y crefydd, ar Christynogaeth yn agoret, ddiymgudd, mewn ysprydolaeth a' gwir yni rhith eu hun. Yn y Testment newydd yr arwyddion ar oll ceremoniae corphorawl a giliasont, a ddarfuont, ac a ddiflan<g ref="char:EOLhyphen"/>nasont.<note place="margin">Dau sacra<g ref="char:EOLhyphen"/>ment neu ar<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd yn y Testament newydd yn vnic.</note> Dau arwydd heb fwy a ordinhaodd Christ i bobl y testment newydd: Bedydd a' Chymmun, ne val y gailw S. Paul Swper yr Arglwydd. Hefyt yr hen testment a' ordin<g ref="char:EOLhyphen"/>haodd Duw tros amser i vn genedl, sef ir Iddewon yn vnic▪ y testment Newydd a gyryod atto oll genhedloedd y byt, heb wahan rhwng nasiwn ai gilied. Bellach may cenytti amcan pam i gelwir y naill yn Hen,<note place="margin">Hen. Nevvydd</note> ar llall yn Newydd: yn hen am i fot yn dyscu tracwyddawl wollys Duw, y gwir cresydd a' christynogaeth yr hen pobl cyn geni Christ: yn newydd am i fot yn dyscu yr vn peth ir pobl wedy geni Christ: yn hen am i fot yn dyscu vn genhedlaeth yn vnic, sef yr iuddewon: yn newydd, am i fot yn dyscu oll genhedloeð y byt yn ddiwahan. Yn hen am i fot yn dyscu trwy arwyddion elfenay bydol, a' ceremoniae corphorawl: yn newydd am i fot yn dyscu yn 'olau ddiymgudd trwy ysprydolaeth a' gwir yn i ritth i hun. Cymer ef ith law, fymrawd, a' darllain: yma i cei welet ple i buost i gynt, yma i cei ymgydnabot ath hen ffydd, a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Christynogaeth ganmoladwy oedd cenyt gynt. Yma i cer<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> ffydd a ymddiffynaist hyd at tan a'r cleddyf, ac i merthyrwy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> dy crefyddwyr ath rei dyscedic gynt yn i chweryl. Ti on<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <pb facs="17"/>
antur, dierth yw cenyt glowet fot dy hen ffydd di ay hanes or Testament, a' gair Duw: can ys ni we laist irioed y Bibl neu'r Testament yn Gymraeg nac mewn scrifen, nac mewn print. Yn llc gwir ni ffynnoð cenyfi irioet gael gwelet y Bibl yn gymraeg: eithr pan oeddwn fachcen cof yw cenyf welet pump llyfr Moysen yn Gymraeg, o fewn tuy <note n="*" place="margin">Cyffelip mae Gruff. ap I e uan ap Lin. Vachan y mae ef yn ei veddwl.</note> ewythyr ym 'oedd wr dyscedic: ond ni doedd neb yn ystyr y llyfr, nac yn prisio arno. Peth amheus ydiw (ir a wnn i) a ellit gwelet yn oll Cymru vn hen Bibl yn Gymraeg ir penn golledwyt ac i speliwyt y Cymru oi oll lyfray, mal i doydais or blaen. Eithr diammay yw cenyf fot cyn hynny y Bibl yn ddigon cyffredin yn Gymraeg. Perffeithrwydd ffydd y merthyron, eglwyswyr a lleigion a sonnais vchot amdanut, sy brawf cadarn sot yr Scrythyr 'lan centhynt yu i iaith eu hunain. Can ys nid oes dim cyn ablet i sieerhau ffydd mal i bo gwiw can ðyn dyoðau marfolaeth yn i chweryl ac ydiw gair Duw i bo dyn yn i wy<g ref="char:EOLhyphen"/>bot, ac yn i ddyall y hun. Val hynn hefyt i dowait <hi>Eusebius de preparatione Euangelica, lib. 9. Predicatum est itaque E<g ref="char:EOLhyphen"/>uangelium breui temporis spacio in toto orbe terrarum, et Greci et Barbari quae de Iesu scripta erant patrijs literis pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tria que voce exceperunt.</hi> Yr efengil (medd ef) a bregethwyt mewn byr amser yn yr oll fyt, ar Groegwyr ar barbariait a erbyniasont yr hyn a scrifennit am Iesu, yn llythrenae, ac yn iaith y wlat. Wrth y geiriay hyn i gallwn ddyall fot y Testa<g ref="char:EOLhyphen"/>ment nit yn vnic yn iaith y Brytaniait, eithr hevyt yn iaith pob gwlat a gretai i Christ. Y trydydd rheswm yw hwn, may cenym ni yn Gymraeg amryw ymadroðion a' diharebion yn aros fyth mewn arfer a' dynnwyt o berfedd yr scrythyr 'lan, ac o ganol Efengil Christ. Yr hyn sy profedigaeth digonawl vot yr Scrythyr 'lan yr gyffredin ym hen pob bath ar ddyn, pan i dechreuwyt hwynt, a phan i dycbwyt i arfer gyffredi<g ref="char:EOLhyphen"/>nol. Myfi a nota ac a ddyga ar gof yt rai o honynt. Yn sathre<g ref="char:EOLhyphen"/>dic i doydir, <hi>A' Duvv a digon: heb Dduvv heb ddim.</hi> O ble i cad hynn o ddysceidieth, ple i mae i wreiddin ae warant?
<pb facs="18"/>
onit hyn yw gyriat a' chloedigaeth yr oll Scrythyr 'lan? onit hynn i mae 'r prophwydi, a'r psalmae, a'r Testament newyð trwyddo yn i ddyscu i gristion o ddyn? Nit rhaid yma fanwyl chwilio am testiolaeth: rheitiach, yw can i bot mor amyl, e<g ref="char:EOLhyphen"/>drych pa rai a ddewiser, a pha rai, i geisio byr hau'r traythawt, a adawer. Mal hynn i dywait y prophwyt Dauyd,</p>
   <q>
      <l>
         <note place="margin">
            <hi>Psalm.</hi> 23.</note>
         <hi>Yr Arglvvydd fy bigail ym, ni bydd arnaf eisie.</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Ef a bair ym orphovvys mevvn porfa 'las, ac am arvvain gar llavv dy fredd arafaidd.</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>Ef a ymadfertha vy enait, ac am tovvys rhyt llvvybray v<g ref="char:EOLhyphen"/>nion ir mvvyn eu Envv.</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>A' phe rhodivvn rhyt glynn cyscot angae, nit ofna ddrwg;</hi>
      </l>
      <l>
         <hi>am dy vot ti gyda mi: Dy wialen ath ffon hwy am cysurant. &amp;c.</hi>
      </l>
   </q>
   <p>Chwi a welwch yn y psalm yma vn o wraidd: y ddihareb sy cenym, ac a glowch yr vn bwyll yn y psalm ac syn y geiriae hynn. <hi>A Duvva' digon. &amp;c.</hi> darllain y rhan ddiwaytha or pu<g ref="char:EOLhyphen"/>met penn o Evangel Mathew, lle i mae Christ Arglwydd yn erchi i ni na bom gofalus am beth yw fwyta, ac yw yfet, ac yw wisco: ac yn eichi y ni cymeryt siampl o adar yr wybr a lili'r meysydd: rhain i mae Duw yn i diwallu o borthiant a gwisc. Ac am hyny i perthynae i ddyn nad amheue ymgeledd a' gallu Duw, a' chredu i cowira ef i addewid, sef i bydd pob peth yn ddiandlawt ir neb a ofalo yn gynta am teyrnas Duw ae chyffow<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>der. Ac am hyny gwir yw'r ddihareb, <hi>A Dvwa' digon.</hi> Ystyria yma hefyt hyn a ddowait Christ yn y. ix. pen o Evangel Luc,<note place="margin">
         <hi>Luc.</hi> 9.25.</note>
      <hi>Beth a dal i ddyn ymll yr oll fyd ae ddistrow<g ref="char:EOLhyphen"/>io i hun, neu i golli i hun? Canys pvvy bynac a gvvilyddio om pleit i, am geirie: o bleit hvvnvv i cvvelyddia Maby dyn pen ddelo yvv 'ogoniant. &amp;c.</hi> ac velly rhagoch. Yn yr y<g ref="char:EOLhyphen"/>madroddion hyn, ac yn y geirie sy nesa o vlaen yr hain yn y penn doydedic, i gweb gadarnhau y ddarn arall ir ddihareb, fef,<note place="margin">
         <hi>Rn.</hi> 8.31.</note>
      <hi>Heb Dduvv, heb ddim.</hi> Tro bellach at yr. viii. pen o'py<g ref="char:EOLhyphen"/>stel Pawl abostol at y Ruueniait. <hi>Beth ddoydvvnn i gan hynny vvrth y pethae hynn? O bydd Duvv gida ni, pvvy a
<pb facs="18"/>
all fod eyn herbyn? Rhwn nid arbedodd i Vab y hun, eithr ae rhoddes trosom ni, pa fodd nas rhydd ef hefyt pob peth y<g ref="char:EOLhyphen"/>ni gidac ef?</hi> Nid rhaid ym boyni ymhellach i ddwyn ar ddyall yt o ble i tyfodd dihareb y Cymro, <hi>A' Duw a digon: heb Dduw, heb ddim.</hi> Yn yr Scrythr 'lan i mae i gwraidd,<note place="margin">Ei ddolur tros ei wlad.</note> ey ha<g ref="char:EOLhyphen"/>nas, ae dechreuad. Ond (y sywayth) cyd bo 'r ddihareb yn a<g ref="char:EOLhyphen"/>ros y mysc y Cymru, ar geiriae 'n gyffredinawl, etto hi a go lles yn llwyr i ffrwyth. Edrych ar ddull y byd,<note place="margin">Bot y Cein<g ref="char:EOLhyphen"/>bru wedy di<g ref="char:EOLhyphen"/>genedlu y wrth ddywol der eu hynaif</note> yno i cei brofe<g ref="char:EOLhyphen"/>digaeth. Mae'n gymaynt trachwant y byd heddiw i tir a' da<g ref="char:EOLhyphen"/>yar, y aur, ac arian, a' chowaeth, ac na cheir ond yn ana<g ref="char:EOLhyphen"/>myl vn yn ymddiriet i Dduw, ac yw addaweidion. Trais a lladrad, anudon, dichell, ffalster, a'thraha: a rhain megis a chribynae mae pob bath ar ddyn yn casclu ac yn tynnu atto. Ni fawð Duw y byd mwy a dwr diliw:<note place="margin">Yn erbyn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>marvor traws swyddogion a' chyfraithwyr bocedus.</note> eithr mae chwant da'r byd wedi boddi Cymru heddiw, a' chwedi gyrru ar aball pob ceneddfae arbennic a rhinwedd dda. Cau ys beth yw swydd ynghymru heddiw ond bach i dynu cnu a chnwd ey gymydoc attaw? beth yw dysc gwybodaeth a' doythineb cysraith ond drain, yn ystlys y cymedogion i beri yddynt gilio hwnt? Amyl ynghymru, ir nas crafta cyfraith, i ceir neuadd y gwr bon<g ref="char:EOLhyphen"/>heddig yn noddfa lladron. Maddeuwch i mi hyn o gaswir: herwydd precethu'r caswir ys y yn siars y precethwr: am hy<g ref="char:EOLhyphen"/>ny pe rryngwn voð dynion ny vyddwn wasanaethwr Christ, yr hwn y glywaf ey lef yn im clust yn wastat yn sonio, <hi>Llefa yn gtoch, nac arbet: dyrcha dy lais val trwmpet, a'manec im popul eu henwiredd ai pechotcu:</hi> nyd ynteu moiach, nyd gweniaith, nyd petheu bodlon. Am hyny y dywedaf, oni bai fraych ac adain y gwr bonheddig ni bydday ond ychydig la<g ref="char:EOLhyphen"/>drad ynghymru. Mi a wn fod boneddigwn o wyr da ac yn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>sau lladrat, ac yn difa lladron: nid wyfi yn doydet dim yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn yr heini. Ni chafi o ennyt yma fanegi yr anrhaith a wna<g ref="char:EOLhyphen"/>eth chwant da byd, ac angrhedinieth i addaweidion Duw ar bob rryw ddyn ynghymru o eisie dysceidieth yr ysctythr 'lan, a' chydnabod a' chowirdeb a grymm y ddihareb sy gyffredi<g ref="char:EOLhyphen"/>nol
<pb facs="19"/>
yn i mysc, <hi>A' Duvv a' digon heb Dduw heb ddim.</hi> Yn nesa at hyn, ni a gymerwn yr ymadrodd hwn, sef <hi>A' gair Duw yn vcha:</hi> ymadrodd cyffredinawl ydyw yn yngwlad i, pann amcano dyn ddoydet, gwneuthyr, neu fyned y vnlle, val hynn i dowait,<note place="margin">
         <hi>Iaco.</hi> 4.15.</note> Mi a wna, mi a ddoyda, neu mi af ir man a'r man a gair Duw yn vchaf. Evengelaidd a' chrystynogaidd yw 'r ymadrodd hwn a' chytun ar scrythyr 'lan or lle i ganed ac i magwyt. Can ys vellyn e dowaid y prdphwyt Dauyd, <hi>Vnion yw gair yr Arglwydd, ae oll weithredoedd ef y sy ffy ddlon,</hi> ac ychydig rhag llaw. <hi>Trwy 'air yr Arglwydd i gw<g ref="char:EOLhyphen"/>naeth pwyt y nefoedd ae oll byddinoedd hwy, trwy yspryt eu enau.</hi> Psalm. 33. A'r prophwyt Esai yntau. <hi>At y gyfraith ar prophvvydi, oni ddoydant hwy ar ol y gair hwn: hyny fydd am nad oes goleuni yn thunt.</hi> Esai. 8. Christ yn y .xxiiii. pen o Mathew. <hi>Nef a dayar a gerddant, eithr fyngeiriau i nid ant heibio.</hi> A' chrachefn <hi>O car neb fi, ef a geidw fyngair i.</hi> Io. 14. yn y mannae hyn i mae hawdd gwelet o ble ir hanoedd yr y<g ref="char:EOLhyphen"/>madrodd hwn, <hi>A' gair Duw yn vcha.</hi> Pan ddechreuwyt a' phan ddycbwyt yr ymadrodd hwn i arfer gyffredinawl i ry<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd gair Duw yn anrhydeddus, ac yn fawr y bri arno. Can ys pan ddoyto dyn, <hi>A' geir Duvv yn vcha,</hi> cymeint yw a' phe doydei, Trwy na bo yn erbyn gair Duw, neu, a gair Duw yn caniadu: neu trwy i vod yn gytun a gair Duw mi a wnaf, neu mi a ddoyda hynn neur llall. Wrth hyn credu i royddynt yn yr amser hwnw nad oedd iawn yddynt wneuthr, na doydet dim yn erbyn gair Duw. Dyna ffydd a chrefydd y Cymru gynt a ddyscent wy or scrythyr 'lan, o'air Duw, ac o Evangel Iesu Christ. Eithyr i ble y tynnoð Eglwys Ru<g ref="char:EOLhyphen"/>uain hwynt wedy hynny? Yn wir nid i adael gair Duw yn vcha, ond yw ddistyru ae fychanu. Gair Duw a ddowait, <hi>Na vvna y ty hun ddelvv gerfedig, na llun dim y sy'n y nef vchod, neu yn y ddayar isod, nac yn y dvvr dan y ddaayar: nac ymostvvng vddynt, ac na addola hvvynt.</hi> Ni allesit rhag cwilidd ddwyn delwae ir Eglwys ai addoli hwynt (me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis
<pb facs="19"/>
i mae arfer Eglwys Runain) pe gadowsit gair Duw yn vchaf.</p>
   <p>Can ys vn or deg gorchymyn Duw ydyw, <hi>Na vvna y ty hun ddelw. &amp;c.</hi> yma i cei di weled dichell Antichrist. Ar ol y Senedd neu'r gymanfa yn Constantinopol tan <note n="*" place="margin">Cwstēnin. Consli o cccxxx. o Escyp, Elen verch Coel Gode<g ref="char:EOLhyphen"/>boc</note> Constanti<g ref="char:EOLhyphen"/>nus yr Emerodr lle i roeð .330. o escopion pan oedd oed Christ saith cant a' .xxxix. ac ar ol ir escopion hynny trwy awdur<g ref="char:EOLhyphen"/>dot gair Duw wahardd delway tros yr oll Chrystynogaeth, wedi marw Constantin ynghylch pan oedd oed Christ saith cant a .lxxiii. Elen y Vam ef a alwodd cymanfa o. 330. Es<g ref="char:EOLhyphen"/>copion yn Nicea a' thrwy eiriol Elen yr escopion hynny a ymddiffynnasont ddelway yn erbyn gair Duw, ac a para<g ref="char:EOLhyphen"/>sont trwy awdurtot gosot delway yn yr Eglwysi, ai addoli hwynt. A' rhac cael or oll fyd vai arnynt hwy neu ey plait, hwynt a barasont tynnu vn or dec gorchymyn ymaith, sef hwn oedd yn gwahardd delway, ac i gadw y rhifedi hwy do<g ref="char:EOLhyphen"/>rasont vn gorchymyn yn ddau, sef y gorchymyn diwaytha. Ni allasont wy wneuthyr hynny ynghorph y Bibl ond am y Copiae or .x. gorchymyn a roid allan, ac a ddyscit yn yr Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwysi, ac i yscolheigion: ni cheit yn vn or heini yr ail gorchy<g ref="char:EOLhyphen"/>myn sy'n gwahardd delway. Y mae cenyfi hen copiae i brovi bot hynn yn wir. Hefyd pan oeddwn i yscolhaig val hynn i dyscay'r effeiriait y .x. orchymyn.
<q>
         <l>Vnum crede Deū, ne iures vana per ipsum.<note place="margin">Decalogus d pp. decurtatus</note>
         </l>
         <l>Sabatha sactifices, habeas in honore parētes.</l>
         <l>Ne sis occisor fur, moechus, testis iniquus.</l>
         <l>Alterius nuptam, non rem cupies alienam.</l>
      </q>
Dyma adael allan yr ail gorchymyn Duw yn gyfan, rhac ca<g ref="char:EOLhyphen"/>el cwilidd am i gwaith yn ymddiffin delwae, os goddefit ir pobl wybot a'gwelet, vod gorchymyn Duw yn erbyn delwae
<pb facs="20"/>
Val hyn i rhoðai Autichrist ae weision air Duw yn ifa, ac nid yn vcha mal i roedd ffydd y Cymro gynt yn doydet. <hi>A' gair Duw yn vchaf.</hi> Y geiriae hyn pwy bynac ae cymer hwy can<g ref="char:EOLhyphen"/>tho megis canwyll yn i law, hwy a gyhuddan, ac a ddangosan lawer o frynti, ac o oferedd crefydd Ruuam, yr hwn nyd oedd ddim amgen, val ymae'r ddiareb, onid siomi Duw a manach marw: ond ni chafi dario, rhaid i mi dalvyrru 'r araith rhac bod yn rhyhir.</p>
   <p>
      <note place="margin">
         <hi>Ioan.</hi> 1.</note>Y trydyð ymadrodd cyffredinol y mysc y Cymru a dynn wyt or yscrythr'lan yw hwn, <hi>Y mab rhad</hi> nid oes yma onid tri gair byr o vn silla bob gair, etto maynt yn cynhwyso llawer o syn<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr ac o addisc sprydol, yr hyn i mae 'r trydydd penn ar ped<g ref="char:EOLhyphen"/>werydd o epystl Pawl at y Ruueiniait, yn benna yn i ddyscn, a llawer man or scrythur 'lan heb law hynny. Yr vn addysc a gei di yn y geiriau hynn <hi>Y Map rhad</hi> oi chwilio ai gorofyn: Map rhad i gelwir Christ Iesu am i vod ef trwy'r pridwerth a wnaeth ef trosom ni ar pren Croes, yn purcasu i ni trug<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>redd y Tad or nef i faddan i ni eyn pechodae yn rhad heb i ni ryglyddu dim, heb na thal na gwerth ond yn rhad. Nid am<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> eyn gweithredoedd ni i cyfiownir ni gar bron Duw, eythy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> yn rhad trwy trugaredd Duw a purcasodd y map rhad i ni. Fydd a dycia i ni gan hynny gar bron Duw:<note place="margin">
         <hi>Ephes.</hi> 2.</note> can ys ffydd a gymer afael, ac a dderbyn attei, y trugaredd a pnrca sodd y Map rhad i ni.<note place="margin">
         <hi>Ru.</hi> 3.</note> Am hynn i dowait Pawl Abostol▪ <hi>Barnu i ddym i cyfiownir dynn trwy ffydd heb vveithre<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd y gyfraith.</hi> Nid oes dyn ac ni bu irioed a ddichin ym ddiriait yw weithredoedd y hun. Can ys llygredic yw natu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> dyn ac amperffaith yw i weithredoedd ie mal i dowait y pro phwyt Esai mal y cadach budyr ydyntwy gar bron Duw. A<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> am hynny i dowait Christ,<note place="margin">
         <hi>Esa.</hi> 64.</note>
      <hi>Pan ddarffo yvvch vvneuchy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> cwbl a 'orchymy nyt yvvch, doydvvch ych bod yn vvasna ethwyr amproffidiol.</hi> Luc. 17. Fydd a dderbyn drugared<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Duw trwy Christ Iesu yn eyfiowni ni gar bron Duw, ac ni<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> gwcithredoedd. Ir hynny lle bo ffydd, e fydd gweithredoedd
<pb facs="20"/>
can ys ffrwyth ffydd yw gweithredoedd. O bleg it mal na byð tan heb wres: velly ni bydd ffydd heb weithredoedd da. Eithr er hynny y gyt llwyr ith twyllwyti os wytti yn tybait i dichin dy weithredoedd dy gyfiowni di gar bron Duw: ymwrthot ath weithredoedd, cydnebydd ath amhuredd, ath anallu, ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyro yn gwbl i drugaredd Dduw. Cyfadde yn dy golon a' chred yn gry, yn ffrwythlon, ae yn ddiammau: hyn yw cyrch a chloediggeth yr scrythyr 'lan trwyddi: purcasu o Christ i ti faddenaint dy bechodau yn rhad. Ac am hynny gwir yw gair y Cymro a dynnodd ef gynt or scrythyr 'lan, pan alwodd ef Christ, <hi>Y Mab rhad.</hi> Nid oedd rhaid i ti arf well yn dy law i ymladd yn erbyn Pelagius, ar gaulith ar heresi a osodes ef allan ynghylch puredd natur dyn oi enedigaeth, a' gallu dyn i ymgyfiowni gar bron Duw, trwy gyflewni 'r gyfraith ai weithredoedd i hun: neu yn erbyn Athraweth llygredic Egl<g ref="char:EOLhyphen"/>wys Rufain, a'r yscol awdurion, yn dyscu i ddyn ymgodi or pechawt a wnaeth ef wedi bedydd, trwy benyt, sef dolur calon, cyffes genau, a' thaledigaeth gweithred, (nid wyft yn gwrthot yr vn or tri hyn yn i iawn ddyall, ond yn i dyall hwyntwy) i wrthladd yr hain oll nid rhaid arf well nor ddyse a gynhwysir yn y byr eiriau hynn, <hi>Y Mab rhad,</hi> ac yn yr scrythyr 'lan lle i cafas y geiriau hyn i dechreuad ai tadogaeth. Mae cenyf lawer heb law hynn o ddtharebion ac ymadroðion arferedig ymysc y Cymru, sy ae dechreuad, ae hanes o 'air Duw. Ac am hynny yn dystion vod yr scrythyr lan, a' gair Duw yn gyffredinol gynt gidar Cymru mal i mae 'r hain. <hi>Ni</hi>
      <note n="*" place="margin">
         <hi>Gen.</hi> 3.19. <hi>Tobi.</hi> 2.13. 2. <hi>Thessa.</hi> 3.10.</note>
      <hi>lafur ni weddia, nid teilwng yddo y fara. Eglwys pawb yn i galon. Cyn</hi>
      <note n="‡" place="margin">
         <hi>Ioan.</hi> 21.24.</note>
      <hi>wiried ar Evangel.</hi>
      <note n="*" place="margin">
         <hi>Psal.</hi> 10.5.</note>
      <hi>Pan nad rryvedd na thyf post aur trwy nen ty yr enwir? Drwg i ceidw diawl y was. I Ddvw i diolchwn gael bwyt gallu i fwytta. Onid pechot gan Ddyw y mi. &amp;c. Rhad tuw ar y gwaith,</hi> ac eraill or fath hynn. Brys sy arnafi i fynd ir penn rrac sevrdanu 'r <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>arlleydd, ac am hyny nid wyf yn tynnu o hyd, ac yn egori yr hain megis i gw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>euthym am y rhai vchot. Llyfr braisc a ellit
<pb facs="21"/>
i wneuthyr o honyn, a' roe wybodaeth a' goleuni, am hen ffydd y Brytaniait, ac am pob pwnc ac y sy heddiw mewn ymryson rhwng y Rhufenyddion ar Evangelyddion. Hefyt, nyd cwbl anghysson vyðei gymeryd yma destolaeth or Enwe arveredic cynt ar y Cymbru, megis Abraham, Escop Menew: Adda Vras, vn or Beirdd: Aaron, vn o bennaethe gwlad Vor<g ref="char:EOLhyphen"/>gan: Asaph, Escop llan Elwy, 590. Daniel, yr Escop cyntaf ym-Bangor, 550. Dauid neu Ddewi, yr Escop cyntaf ym Me new. 640. Iaco ap Idwal: Ioseph Escop Menew: Matusa<g ref="char:EOLhyphen"/>leh: Samuel Beuian, offeirat dyscedic, 640. Samson, y chwe chet Archescop ar bigen ar dywethaf ym-Menew, 560. Sele: Susāna, a'r cyfryw eraill, yr rain y geffir yn vynech yn llyfru Achey a' Chronic, hen Recordeu, Registreu, a' Siartereu. A' mi vedwn ddangos ychwi mewn carp o Siarter hen ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>henydd, y sydd yn perthyn im Escopawt i yma Venew, vot vn ai enw Noe,<note place="margin">Noe Brenh. Dyvet neu swydd Pen<g ref="char:EOLhyphen"/>vro.</note> yn Vrenhin Dyvet. Ac na bei ond wrth hynn y mae yn ddigon credadwy gan pwy pynac a wyr yr arver he<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyw ar enwy plant yn yr Eglwysi cywair-grefydd, vot yr Scrythur 'lan yn wybodedic iawn gā eyn Henafieit ni gynt. O blegit yr vn modd oedd ey defot hwy yn y hamser a'r enwy eu plant ar henweu a ddarlleynt yn yr yscrythur 'lan, ac y mae 'r bobloedd yn awr lle mae'r Scrythur 'lan wedy ei thyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu yn y hiaith y hunain. May cenyfi hefyd ddarn o waith Ta<g ref="char:EOLhyphen"/>liessin ben beirdd, a ddychin goffay iti beth or hen fyd a f<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> gynt: ac efe oedd yn amser Arthur, ac yn amser Maylgwyn Gwynedd wedi Arthur rhwn ydoedd frenin Bryttayn pa<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> ydoedd oed Christ ynghylch 550: val hyn i dowait ef. <hi>Gwaer effeiriait byt, nis</hi>
      <note n="*" place="margin">argyedda, cerydda, veia</note>
      <hi>angreifftia gvvyt, ac ni phregetha. Gwae ni cheidvv eu</hi>
      <note n="‡" place="margin">gorlan</note>
      <hi>gail, ac ef yn figail, ac nis areilia. Gvvae ni cheiddvv i ddefait, rhac bleiddie Rhueiniait, ai ffon glvv<g ref="char:EOLhyphen"/>pa.</hi> Ir nad wyfi yn amcanu dosparth y penillion hynn ae cyff<g ref="char:EOLhyphen"/>lybu hwynt at 'air Duw yn fanylaidd mal i gellit yn hawdd, etto mi a nota i ti ddeubeth ynthynt wy. Vn peth yw hyn: y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> marn Taliessin, swydd yr effeiriat yw ceryddu pechot a phr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>gethu.
<pb facs="21"/>
Yn sicir velly i dowait yr scrythyr 'lan hefyd. Dar<g ref="char:EOLhyphen"/>llain y lviii. pen o Esai yr Prophwyt, a darllain yr xvi. pen o Evangel Marc lie i dowait Christ wrth i ddyscyblō, a' thrwy ddynt wy wrth effeiriait y byd. <hi>Evvch ir oll fyd a' phregeth<g ref="char:EOLhyphen"/>wch yr Evangel i pob creadur,</hi> ac velly rhagoch. Ni dowot Christ wrthynt, Ewch ac aberthwch tros y byw ar mairw.<note place="margin">Ebr. 10.</note> Christ i hun a aberthodd i gorph ar pren croes tros pechodau 'r byt, a' thrwy vn vnic offrwm ac aberth i perffeithiodd ef yn dragwyddol yr hai a santeiddier: ny ellir i aberthu ef dra<g ref="char:EOLhyphen"/>chefn: o bleit yno i byddae raid iddo ef farw drachefn. Ac am hynny mae effeiriait Ruuainol yn espelio Christ am i foliant ae 'ogoniant, pan gymront wy arnynt aberthu tros y byw ar mairw. Yr yscrythyr 'lan syn gwahardd yddynt wy hyn, ac yn gorchymyn yddynt wy pregethu. Hwynt wythe a wnant yr hyn a waharddwyt yddynt, ac nid ymyrant ar hyn a orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynwyt yddynt. Yr ail peth a nottafi i ti yn y pennillay v<g ref="char:EOLhyphen"/>chot yw hyn, nad yrowran gynta i bu gwyn yn erbyn traha, a' balchder Ruuain. Can ys mae Taliesin yn doydet yn i amser ef, <hi>Gwae ni cheidw i ddefait rhac bleiddiau Ruueniait.</hi> Ond mi, mi wn er hyn y gyd o dravel beth y ddywet rrai rryng<g ref="char:EOLhyphen"/>thyn ac y hunain, a' pha beth ond dywedyt mae newydd yw pop peth a draethir heddyw ynghylch y ffydd neu'r crefydd, ac nad oedd dim ymyd or cyfryw son y to aeth heibio. Wele yn<g ref="char:EOLhyphen"/>teu gwrandawet y rreini pa ðywait vn or hen Veirdd Cym<g ref="char:EOLhyphen"/>bru (os hen bot ynghylch mil o vlynyddeu) nyd amgen Mer<g ref="char:EOLhyphen"/>ddin Wyllt yn atep ei cbwaer Gwenddydd, yr hon a syga<g ref="char:EOLhyphen"/>nei wrtho ef val hyn,
<q>
         <l>Gorchymynnaf vy <note n="*" place="margin">tec</note> eirioes vrawt ir <note n="‡" place="margin">Tad Arglwydd</note> Ren</l>
         <l>
            <note n="*" place="margin">tec</note>Rwy goreu: cymer Gymmun cyn angheu.</l>
         <l>
            <hi>Atep Merddin,</hi>
         </l>
         <l>Ny chymeraf gymmun gan escymmun</l>
         <l>veneich, ac ei <note n="‡" place="margin">hugeu</note> twygeu ar eu clun:</l>
         <l>am cymmuno Duw ehun.</l>
      </q>
Ar vn Barð mewn mytr arall, lle mae ef (megis ac y perthyn
<pb facs="22"/>
ywr dyscedic mal yr oedd ef yn argyweddu y beieu oedd yn be<g ref="char:EOLhyphen"/>naf yn ei amser, y sef yn y gairieu hyn,
<q>
         <l>A vallen beren bren addveinus,</l>
         <l>Gwascatvot glotvawr buddvawr brydus</l>
         <l>Yd wnant wyr ramant ryt rwyuanus</l>
         <l>A' meneich geuawc,<seg rend="above">celwyddoc</seg> bwydiawc,<seg rend="above">byteic</seg> gwydus:<seg rend="above">beius</seg>
         </l>
         <l>A' gwesionein ffraeth byt arvaethus. &amp;c.</l>
      </q>
Velly ynteu nyd gwyr dyscedic yr oes hon a ddechreuodd dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyt yn erbyn anllywodreth y meneich. Paham gan hynny y buant mor hwyr heb eu cospi? <hi>Quia nou dum completae sūt iniquitates eorum,</hi> Am nad oedd y henwiredd hwy eto wedy eu gyflawni neu yn aeddfedd, ac (val y mae'r ddiereb) am may hwyraf dial, dial Duw. Paam y divawyt hwy mor llw<g ref="char:EOLhyphen"/>yr or dywedd? Am gyflewni y henwiredd hwy, ac am may llwyraf dial, dial Duw. Ond am Escop Ruuain (yr hwn y elwir befyt Pap, val y gelwit gynt <note n="*" place="margin">Ciprian. Epist. 89</note> Escopion Escopa<g ref="char:EOLhyphen"/>etheu eraill) nyd oes (mi wn yn dda) ny-mawr yn cred<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> vot cam ymwreddiat yn y byt arno, ac na wnaet onyd pigo querel arno yn ddiachos ac yn hwyr o amfer: yr hwn pe scri<g ref="char:EOLhyphen"/>venwn ganved ran yr iawn acbosion y sydd yn y erhyn ef, vo dyvei yn vwy ei swmp na'r ddarn arall ir llyfr hwn. Ac am hyn rrait y mi yma ymattal yn 'lew rrac mynet ymplith datcuddio y guddfa hono ar hyn o amser. Ac adolwyn ywch ond digon o achos y lefen yn y erbyn oedd na bei ond hyn a graffodd y Prydydd, nac ef y Bardd neu yn hytrach y Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phwyt Cymro,<note place="margin">E wnaeth<g ref="char:EOLhyphen"/>pwyt y pēnill hwn cyn bot yngan yn Llo ecr yn erbyn y Pap.</note> yr vn a ganoedd y penill hwn,
<q>
         <l>Y Pab, val am yr aberth,</l>
         <l>Amen'r gwir y mae er gwerth</l>
      </q>
Vban, modd vn, nyd oedd hynn yn hanvot o Pspryt iawn ganthaw. Nyd oedd? Onyd oedd y penillion y wnaetho<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <pb facs="22"/>
ddoedd ef yn nesaf ym blaen hwn yn hanvot o Yspryt iawn, nyd amgen yrein.</p>
   <q>
      <l>Tydy'r gwan, taw di a'r gwir:</l>
      <l>Arian da a wrandewir.</l>
      <l>Ny chair y dwr uch Caer dyf</l>
      <l>Eisieu arian y Sieryf</l>
      <l>Nobl (o bai yn abl o bwys)</l>
      <l>A wna'r cam yn wir cymwys.</l>
      <l>Nyd cyfled gweled y gwir</l>
      <l>Ar yr wyneb ar anwir.</l>
   </q>
   <p>Ond da a' dwywol oedd yr hwn a gynghaneddodd y dywedia<g ref="char:EOLhyphen"/>deu hyn? Ac y mae yn espes genyf mae'r vn gwr (cyd nad yw mor espes genyf ei gosodiat) wnaeth y pēnillion hyn ar llall. Ef all vot yn espes hefyt gan bawp aei darlleno, may'r vn y<g ref="char:EOLhyphen"/>spryt a ddatcuddiodd yddo vai 'r Pap a'r beieu eraill. Ac nyd egwan nac annerthawl (Dyw eu gwyr) oedd y yspryt ef pan veiddiai ef y pryd hyny geryddu pen Sieryf gwlat,<note place="margin">Diareb pop<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> ei wlad am y pap, yw, y, vot ym vwy no dyn, ac nyd cystal a Dyw a gwacth no diavol.</note> ac yn ben ddivaddeu y Pap yr hwn y alwe deilliait eraill yr oes hono (val y mae vyth y sywaeth) yn Dduw daiarol. Ac na bo y nep vwrw yn vwy yscafnder arna vi ymarddel o benillion Bairð vyngwlad nag ar S. Paul yn eu bregeth yn dinas Athen, sef ympersedd y gwyr dyscedic pennaf yn yr oll vyt, yr hwn y ddywedei yn yr ymadrodd hynn - <hi>sicut et quidam vestratium Poetarum dixit,</hi> Megis ac y dywedent rrei och Bcirdd chwi ychunain. Ie a' chredu 'r wyf nad mawr anghymesurach y mi adrodd pennill y prydydd hwn a 'alw ef yn prophwyt nac y S. Paul 'alw y Groecvardd <hi>Epimenides</hi> yn propbwyt, ac adrodd gwers<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ney odl oi waith mewn mytr val hyn,
<q>
         <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>.<note place="margin">Titus. i.</note>
      </q>
Yr hon wers, er nad ydyw onyd saith 'air, odid vydd ei gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur yn llai no phenill yn Cymraec, Eithyr y pwyll 'air yn ei gylydd allan o vydr sydd val hyn,</p>
   <p>Y Cretaniet byth celwddoc, yscrublieit drwc, bolie muscrell.
<pb facs="23"/>
Nid afi ymhellach ar hyn o amser i son am y gwrantrwydd y geffir gan ymadroddion Cymru, yrrei sy gysson a'r sery thyr 'lan. Prawf dilys ydyntwy ir. neb ai ystyrio a chalon ddian<g ref="char:EOLhyphen"/>hydyn, fod hen ffydd y Brytaniait ai gwreiddin yngair Duw, ai hanes o ganol yr scrythyr 'lan. Hon oedd mor gyff<g ref="char:EOLhyphen"/>redinol yn y mysc hwynt, ac i tyfai ddiharebion, ac yma<g ref="char:EOLhyphen"/>droddion trefnus, dyscedic, a gynhwysai ynthynt ergit yr oll scrythyr 'lan ac a thrawaeth iachus am lawer pwne o cre<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd Christ.<note place="margin">Atcof tal<g ref="char:EOLhyphen"/>grwn am yr ymadroddion or blaen.</note> Madws bellach yw tynnu tuar terfyn, a' diben<g ref="char:EOLhyphen"/>nu. Galw ith cof dy hen fraint ath anrhydedd mawr her wydd ffydd Christ a' gair Duw a erbyniaist o flaen ynysoedd y byt. Crefydd Christ ath harddai am yt i gael yn gowir ac yn bur mal i dyscawdd Christ yw Abostolion ae ddyscyblon: ac yt i gadw yn berffaith ac yn ddilwgr, a' phris gwaed dy ferthyron gwynfydedic. Ni ddigwyðoð hyny ir Sayson gynt (yr hei syð heðiw ar yr iawn gwedy yðynt trwy 'ras dderbyn yr. Efangel yn groysawus) hwyr ir erbyniasont wy ffydd Christ, ac am hur a' llygredic i cowsant, y tro cyntaf i cowsant. Meddylia faint y cwymp a gefaist o gytuno ar amhureð a ddug Awstri<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> vanach ir Sayson: ac mal i cydfoddaist gidac wynt mewn towyllwg a' gauddywieth o amser bigilid: Duw o ro yt ras i ddilit ey vrddas ae anrhydedd hwynt heddiw, trwy ymchwe<g ref="char:EOLhyphen"/>lyt ir iawn mal i gwnaythont wy eusus. Hefyt cyt byddaii bop nasiwn beth goleuni, herwydd trigo ey llyfray gidacwynt etto tydy a ddinoythwyt ac a espeliwyt yn llwyr. Cwympa ditheu, ar dy liniay am hynny a diolch i Dduw sy beddiw yn ymwelet a thi yn drugaroc, ac yn dechre dy godi ith hen fra<g ref="char:EOLhyphen"/>int ath vrddas pennaf gynt, trwy dy wneuthyr yn gyfran<g ref="char:EOLhyphen"/>nog oi 'air bendigedic ef, a' danfon yt' y Testment cyfegre<g ref="char:EOLhyphen"/>dic, rhwn a ddengys dy ddiarebion ath ymadroddion vchot i vot yn hen gynefin yt gynt. Am hynny dos rhagot a' darllain. Llyfr yw hwn y bowyt tragwyddol, 'rhwn a dreiglwyt yt yn Gymraeg yn ffyddlon, ac yn gowir, trwy 'ofal a diwdrwydd. Etto o digwydda yt gyfwrdd ac ymbell fai allay ddiaine, naill
<pb facs="23"/>
ai ar orgraph, ai camosodiat gair, neu lythyren, neu yn ymry<g ref="char:EOLhyphen"/>fus gadael gair, neu sillaf allā neu'r cyfryw: madday hynny: hwn yw'r Testment cyntaf a fu irioet yn Gymraeg yn, a'r printwyr eb ddyall vngair erioed or iaith, ac am hyny yn an hawdd yddynt ddeall y Copi yn iawn. Rhoddet Duw yt wo<g ref="char:EOLhyphen"/>llys da: can ys yma i cei ymborth yr enait, a' chan<g ref="char:EOLhyphen"/>wyll i ddangos y llwybyr ath ddwg i wlat teyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nas nef. Yr hon a geniatto Duw iti ac i mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nay, trwy eyn Arglwydd Iesu Grist, ir hwn ynghyd ar Tad a'r Y<g ref="char:EOLhyphen"/>spryt glan i bo mawl a' go<g ref="char:EOLhyphen"/>goniant yn oes oeso<g ref="char:EOLhyphen"/>edd, Amen. (*)</p>
   <epigraph>
      <q>
         <hi>Apophthegma illius D. Asaphi, a quo postea Episcop, sedes Eluiensis, dicta est Asaphensis.</hi> 590.
<hi>Quicun{que} verbo Dei aduersantur, saluti hominum inuident.</hi>
Yr araaith y vyddei yn vynech yn-geneu Sauct Asaph Episcop llan Elwy, <hi>DXC.</hi>
Y sawl a wrthladdant 'air Dew, cenvigenu y maent wrth iechyd eneit dyn.</q>
   </epigraph>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>