<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>NOBILISSIMO ET ILLVSTRISSIMO DOMI∣NO, DOMINO ROBERTO CECI∣lio Comiti Salisburiensi, Vicecomiti Cranbor∣nensi, Baroni de Essingdon, Summo Angliae Thesaurario, Regiae Maiestati à Secretioibus consilijs &amp; principali Secretario, Militi clarissi∣mi ordinis Garterij, &amp; Academiae tum Can∣tabrigiensis apud Anglos tum Dubli∣niensis apud Hibernos honora∣tissimo Cancellario.</title>
           <author>Temple, William</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1611</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S1021_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A13580</idno>
           <idno type="STC">23871</idno>
           <idno type="ESTC">S1021</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>NOBILISSIMO ET ILLVSTRISSIMO DOMI∣NO, DOMINO ROBERTO CECI∣lio Comiti Salisburiensi, Vicecomiti Cranbor∣nensi, Baroni de Essingdon, Summo Angliae Thesaurario, Regiae Maiestati à Secretioibus consilijs &amp; principali Secretario, Militi clarissi∣mi ordinis Garterij, &amp; Academiae tum Can∣tabrigiensis apud Anglos tum Dubli∣niensis apud Hibernos honora∣tissimo Cancellario.</title>
                 <author>Temple, William</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Analysis logica triginta psalmorum, a primo scilicet ad tricesimum primum authore Gulielmo Temple, Dubliniensis apud Hibernos Collegij præposito</title>
                 <author>Temple, William, Sir</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Field (del Campo), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1611</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 224 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="1"/>
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>NOBILISSIMO ET ILLVSTRISSIMO DOMI<g ref="char:EOLhyphen"/>NO, DOMINO ROBERTO CECI<g ref="char:EOLhyphen"/>lio Comiti Salisburiensi, Vicecomiti Cranbor<g ref="char:EOLhyphen"/>nensi, Baroni de Essingdon, Summo Angliae Thesaurario, Regiae Maiestati à Secretio<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ibus consilijs &amp; principali Secretario, Militi clarissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi ordinis Garterij, &amp; Academiae tum Can<g ref="char:EOLhyphen"/>tabrigiensis apud Anglos tum Dubli<g ref="char:EOLhyphen"/>niensis apud Hibernos honora<g ref="char:EOLhyphen"/>tissimo Cancellario.</head>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">Q</seg>VOD mihi ob oculos proponebā (Comes no<g ref="char:EOLhyphen"/>bilissime) postquā in<g ref="char:EOLhyphen"/>uisere Hiberniam &amp; Dubliniensis Acade<g ref="char:EOLhyphen"/>miae moderandae pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uinctā suscipere in a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimum induxerā, vt nēpe moliri quid &amp; efficere queam, vnde ad illustrandam Iesu Christi gloriam afferri ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quid</hi>
      <pb facs="3"/>
      <hi>potuisset: id iampridem praestare studui, animo saltem &amp; conatu, vtcunque re &amp; e<g ref="char:EOLhyphen"/>uentu successerit. Non multum temporis in<g ref="char:EOLhyphen"/>tercessit, ex quo tentare coepi quid in Theolo<g ref="char:EOLhyphen"/>gicis, praesertim in explicatione Psalmorum, analysis Logica consequi valeat. Idem denuo perlibenter aggredior, non vt antehac, Psal<g ref="char:EOLhyphen"/>mis aliquot sparsim excerptis &amp; patrio idio<g ref="char:EOLhyphen"/>mate expositis, sed serie sua &amp; Latinè tracta<g ref="char:EOLhyphen"/>tis. Quod in hoc genere conatus sum, id Am<g ref="char:EOLhyphen"/>plitudini &amp; nomini tuo (illustrissime Comes) inscribendum'esse censui. In quo si peccaue<g ref="char:EOLhyphen"/>rim, tantuli peccati ream virtutem tuam esse necesse est. Nam fecit illa, vt tibi meritissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mò deberi putem, quaecunque à me proficisci officia possint vel maxima. Agnosco teneri me tum communi quodam vinculo summi er<g ref="char:EOLhyphen"/>ga nomen tuum honoris &amp; obseruantiae, tum singulari meo ac proprio. Vinculum commu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne multiplex est: egregium est: &amp; patet latis<g ref="char:EOLhyphen"/>simè: adeo vt iustam historiam desideret. Sed à me summa tantùm eáque paucula capita breuissimè percurrentur. Omitto quae à natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, generis splendore, doctrinae institutione ornamenta acceperis: omitto gradum quem obtines clarissimae in republica functionis &amp; dignitatis: omitto promptissimam alijs suc<g ref="char:EOLhyphen"/>currendi</hi>
      <pb facs="3"/>
      <hi>voluntatem, insignem etiam iusti<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam ac bonitatem in omnes. Ornant te ista incredibiliter, &amp; nomini tuo decus cōparant apud vniuersos. Sed illa quanta &amp; quàm ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miranda sunt? Esse scilicet propugnatorem &amp; columnam verae religionis: esse Senatorem longè prudentissimum: esse denique vindi<g ref="char:EOLhyphen"/>cem &amp; patronum literarum. Senatoriae pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dentiae gloria sic te excellere, vt reipublicae re<g ref="char:EOLhyphen"/>gendae scientissimus habeare &amp; celebrêre, constat partim ex eo quòd consili<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> abste inita procurandae reipublicae &amp; tuendae religionis foelicissimo susceptarum actionum euentu non modò Magnae Britanniae sed vniuersae Euro<g ref="char:EOLhyphen"/>pae semper approbaueris: partim inde, quòd propter admirabilem in expediendis amplis<g ref="char:EOLhyphen"/>simi regni grauissimis negotijs dexteritatem duobus Monarchis, ijs{que} omnium quos nostra caeteraeue gentes viderunt illustrissimis, non modò à secretioribus consilijs perpetuò fueris, sed vtrique etiam (quod minùs saepe accidit) multo charissimus. Neque id mirum cuipiam videri potest adeo pollere te scientia admini<g ref="char:EOLhyphen"/>strandi publica summorum Regum negotia &amp; Monarchias, cogitanti nimirum quàm magni interest à quo instituti sumus. Pericles in Phaedro Platonis ideo dicitur caeteris orato<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus</hi>
      <pb facs="4"/>
      <hi>palmam praeripuisse, quòd Anaxagorae fuisset auditor, à quo egregia quaedā &amp; mag<g ref="char:EOLhyphen"/>nifica addiscere potuisset. Cum Homerus V<g ref="char:EOLhyphen"/>lissem sapientiae nomine clarum apud omnes &amp; illustrem vult reddere, fingit eum à Palla<g ref="char:EOLhyphen"/>de instructum fuisse. Id si ita est: quis tuam (praestantissime Comes) foelicitatem non ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miretur? Etenim in tua persona ad excellen<g ref="char:EOLhyphen"/>tes naturae dotes &amp; ad vsum illum tractan<g ref="char:EOLhyphen"/>dae reipublicae, quem sub maximorum Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pum auspicijs maximum consecutus es, accessit &amp; illud, vt gerendae reipublicae disciplinā ex institutis &amp; actionibus accerseres patris tui, hominis politicae sapientiae laude sic apud orbis Christiani Principes commendati, vt ex illius ore, si quando de statu publico &amp; summorum Regum negotijs dissereret, diuini semper ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quid &amp; oraculorum simile prodire existima<g ref="char:EOLhyphen"/>retur. Exposui hactenus (honoratissime Sena<g ref="char:EOLhyphen"/>tor) commune illud vinculum, quo me vnà cum alijs obstringi fateor ad te eximijs officijs colendū honoris &amp; obseruantiae. Audies, si pla<g ref="char:EOLhyphen"/>cet, quod me singillatim &amp; propius attingit: immò quod dedicationem istam qualemcun<g ref="char:EOLhyphen"/>que deberi à me tibi planè euincit. Es tu qui<g ref="char:EOLhyphen"/>dem clarissimus Cancellarius vt Academiae Cantabrigiensis, sic etiam Academiae apud</hi>
      <pb facs="4"/>
      <hi>Hibernos Dubliniensis, cuius me designatum Praepositum voce &amp; literis comprobasti. Quem ergo potius quàm te (illustrissime Comes) ob<g ref="char:EOLhyphen"/>seruandū mihi &amp; celebrandum proponerem? Academiae nostrae, cum primùm ab Elizabe<g ref="char:EOLhyphen"/>tha serenissima Principe sata esset, &amp; patris tui Senatoris excellentissimi tutelae commen<g ref="char:EOLhyphen"/>data, praeclarè voluisti: acceptam in patroci<g ref="char:EOLhyphen"/>nium tuum, &amp; expositam iniurijs temporum, non modò pro authoritate tua aduersus vim omnem &amp; insidias maleuolorum tutatus es, sed etiam pro tua apud huius imperij Monar<g ref="char:EOLhyphen"/>chas gratia singulari, ea<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> dem subsidijs augē<g ref="char:EOLhyphen"/>dam &amp; amplificandam <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>urasti. Testis est an<g ref="char:EOLhyphen"/>nua illa &amp; gratissima pensio, quae authore te ac suasore &amp; concessa primùm est Dublinien<g ref="char:EOLhyphen"/>si Collegio ab illustrissima illa Elizabetha An<g ref="char:EOLhyphen"/>gliae Regina, &amp; confirmata deinceps à Iacobo magnae Britanniae Rege potentissimo. Testis e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam est Vltoniensis apud Hibernos planta<g ref="char:EOLhyphen"/>tio: quae intercedente &amp; moderante te descri<g ref="char:EOLhyphen"/>pta sic est &amp; informata, vt intra pauculos an<g ref="char:EOLhyphen"/>nos non mediocre instrumentum &amp; apparatū suppeditatura sit, non solùm ad sustentandam quasi vitam erectae Academiae, sed ad neruos &amp; vniuersi corporis membra roboranda, ne Societas tantae spei, tam oportuna ad vsum se<g ref="char:EOLhyphen"/>rendae</hi>
      <pb facs="5"/>
      <hi>ac propagandae religionis, à tanta Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe inchoata, à tam praepotente Rege adiuta magnificè &amp; confirmata, recidere aliquando cogatur &amp; interire. Debet igitur tibi (Comes nobilissime) Academia Dubliniensis id omne, quod patronus optimus à gratissimis clientu<g ref="char:EOLhyphen"/>lis expectare queat. Debet insuper Amplitu<g ref="char:EOLhyphen"/>dini tue Praepositus Collegij, quòd &amp; vindi<g ref="char:EOLhyphen"/>caueris ipsum periclitantem olim de capite fortunis{que} omnibus, &amp; naturae tuae excellenti bonitate pro<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ocatus, eidem tum offerre gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam, tum praestare non grauatus sis. Vides iam (Cecili Comes illustrissime) quibus argu<g ref="char:EOLhyphen"/>mentis inductus analysin Psalmorum istam nomini tuo consecrarim. Erit Amplitudinis tuae in eam partem interpretari studium in hoc voluntatis meae, vt siquid in me vel in<g ref="char:EOLhyphen"/>genij vel industriae &amp; facultatis sit, id omne deuotum existimes &amp; consecratum ornando &amp; obseruando nomini tuo. Dublinij è Trini<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis Collegio Elizabethae Reg<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>ae,</hi>
   </p>
   <closer>
      <signed>Amplitudini tuae deuotissimus
Gulielmus Temple.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>