<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>IR DARLLENNYDD
Christnogaidd rhad a thang∣neddyf
Ynghrist.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1595</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S102525_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A14952</idno>
           <idno type="STC">25260</idno>
           <idno type="ESTC">S102525</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>IR DARLLENNYDD
Christnogaidd rhad a thang∣neddyf
Ynghrist.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Perl mewn adfid neu, perl yspiydawl, gwyrthfawrocaf : yn dyseu i bôb dyn garu, a chofleidio y grocæmeis peth hyfryd angenrheidiawl ir enaid, pægorffordd syvw gael o honi, ple, ac ym ha fodd, y dylid ceisiaw diddanwch, a chrymorth yni holadfyd: a thrachefn, pe wedd y dyle bawh i vmddwyn i hunain mewn blinder, yn ol gair auw. a escrifonnwyd yn gyntaf mewn Doitich gann bregethwr dyscedig Otho Wermulerus, ac a droed ir saesonaeg gann D. Miles Coverdal, ac yvawrhon vn hwyr ir Gambraeg gann. H.L</title>
                 <author>Werdmüller, Otto</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Barnes, Joseph</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--Oxford</pubPlace>
                    <date>1595</date>
                 </imprint>
                 <extent>24, 246, 6 pages, 12°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="introduction">
   <pb facs="7"/>
   <pb facs="7"/>
   <head>IR DARLLENNYDD
Christnogaidd rhad a thang<g ref="char:EOLhyphen"/>neddyf
Ynghrist.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">M</seg>AE yn scrifennedic
mewn amryw Hysto<g ref="char:EOLhyphen"/>riau,
o wirionedd ac
awdurdot gwarante<g ref="char:EOLhyphen"/>dic,
pa wedd yr arfere
yr Emerodr mawr, Di<g ref="char:EOLhyphen"/>oclesian
(pann gae ef
ddim seibiant a llonyddwch gann ryfel
oedd) o wau rhwydau manyl-faisc ple<g ref="char:EOLhyphen"/>thedic,
i faglu ac i ddala gwybeid, ac ed<g ref="char:EOLhyphen"/>nogieid,
ac eraill or cyfryw fan bryfed,
rhag bod yn segur. Caius Caligula, y
pedwerydd Cæsar, ac Emerodr mawr
ynteu, pann ddychwelodd o ryfela yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn
y Germanieir, a gasclai blisc a chre<g ref="char:EOLhyphen"/>gin
ynglann y mor, gann orchymyn yw
holl filwyr wneuthyr y cyffelyb, rhag
bod yn segur. Os oedd (gann hynny) y
rhagddoededig Emrodrwyr hyn (gwyr
synhwyrawl ardderchawg, pennaethieit
pwyllawg, Concwerwyr galluawg, a lly<g ref="char:EOLhyphen"/>wodraethwyr
godidawg) mor ddirfawr
yn ffieiddiaw, ac yn cas-hau buchedd
segurllyd, (yn vnic trwy ddirgel-waith
natur, ac anian) fal y dewisent yn hy<g ref="char:EOLhyphen"/>trach
<pb facs="8"/>
wneuthur pob siapri, ac arabedd
na bod yn segur, pa faint mwy y dylem ni
(sef oll wir Gristnogion) 'rhai sy gen<g ref="char:EOLhyphen"/>nym,
nid natur yn vnic, a rhesymmae na<g ref="char:EOLhyphen"/>turiol,
eythr gwir, a bywiol air duw he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd,
in dyscu, in cynghori, ac in rhybuddi<g ref="char:EOLhyphen"/>aw,
rhag cwympaw, a digwyddaw o ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nom,
i'r cyfryw: fe a ddarlleun yn Gene<g ref="char:EOLhyphen"/>sis,<note place="margin">Gen. 19.</note>
pa wedd y glawiodd duw dan or ne<g ref="char:EOLhyphen"/>foedd
i ddinistriaw Sodom a Gomorha,
o herwydd i pechodae: ar pennaf o be<g ref="char:EOLhyphen"/>chodae
'rhain, ydoedd diogi, a seguryd
fal y trystia y Prophwyd Ezechiel.<note place="margin">Ezech. 16.</note>
   </p>
   <p>Tra ydoedd Dafydd i hun yn rhyfela
yn erbyn y Philystieit, ef a wnae yr hynn
oedd gymeradwy, a da, yngolwg yr
Arglwydd, ond pann dariodd ef gartref,
fe gafes Sathan wall arnaw, gann i an<g ref="char:EOLhyphen"/>nog
i wneuthyr yr hynn oedd ddrwg a
ffiaidd garbron duw:<note place="margin">2 Sam. 11. 1, 2. 3. &amp;c.</note> ac felly y digwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddawdd
i'r vn a orfygodd y llew, yr
arth,<note place="margin">1. Sam. 17. 34. 35. 36. 37. 50.</note> a Goliah y Philystiad mawr, ie, ac
a orchfygodd ddeg mil o wyr i hunan,
yn y maes, mal y tystia yr scrythur lan
am danaw, (Sawl a Laddod i fil,<note place="margin">1. Sa. 18. 7.</note> a Da<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd
i ddengmil ne ifyrddiwn) adaw yn<note place="margin">1. Sa. 21. 11.</note>
ei seguryd i orchfygu gann ei drachwan<g ref="char:EOLhyphen"/>tae
ai bechodae i hunan. ystyrieth o
hynn, ac o eraill or cyffelyb siampleu a
hynn, am cymhellawdd i Gambraegu y
<pb facs="8"/>
llyfr hwnn; gann ym dybied yn anifyr,
ac yn anuwiol fod yn segur, o'r pryd y
rhodde yr haul ei byst goleuadfawr, ai be<g ref="char:EOLhyphen"/>lydr
disclaerwiw, i oleuo yr dydd hir<g ref="char:EOLhyphen"/>ddydd
haf, nes i fachludaw eilwaith, gan
roddi lle i'r goleuadon lleiaf.</p>
   <p>Ac er bod hynn yn achos mawr,<note place="margin">Yr achos cyntaf.</note> eto
mae achosion dwysach o lawer, am cym<g ref="char:EOLhyphen"/>hellasont
i gymeryd hynn arnat. Yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf,
ardderchowgrwydd y gwneuthurwr
cyntaf, yr hwnn sy ddiau gennyf i fod,
yn Awdur duwiol, yn Athro rhinwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddol,
yn wr defosionol, yn bregethwr
rhagorol, ac yn weithwr grymus ner<g ref="char:EOLhyphen"/>thol,
yn y winllan ysprydol, (sef yw
hynny, yn yr Eglwys Gristnogaidd gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ffredinol)
mal y mae eglur, nid vn vnic
wrth ei boen ai lafur ef yn y llyfr pre<g ref="char:EOLhyphen"/>sennol
hwnn, eythr hefyd mewn lla<g ref="char:EOLhyphen"/>weroedd
o llyfreu eraill, 'rhain a scri<g ref="char:EOLhyphen"/>fennodd
ef, drwy fawr boen a diwyd<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd,
er lles i lawer, er moliant i
dduw, ac er gosod allan ac eglurthau, ei
sanctawl ewyllys ef: y rhain oll a dystiant
o honaw ef, i fod yn ffyddlawn, ac yn ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ru
duw. ond ni safa i yn rhyhir, ar y
pwnc hwnn, canys faly mae 'r ddiha<g ref="char:EOLhyphen"/>reb,
<hi>vino vendibili suspensa hædera non est
opus,</hi> ac fal y canodd Pendefig pencer<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiaidd
o'n gwlad ni ein hun.</p>
   <p>
      <pb facs="9"/>
Nid rhaid rhoi clod braunod bro
iawn oll i vn ai nillo.</p>
   <p>Yr ail achos am gwthiodd i hynn,<note place="margin">Yr ail achos</note> yw
godidawgiwydd a daioni y llyfr, canys
os ystyriwn, sylwedd y ddysceidiaeth
gynwysedic oddifewn y llyfr, fe a gair
ynthaw faterion defnyddfawr, dyscybli<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth
wyrthfawr, athrawiaeth fuddiol, ac
angenrheidiol i bob dyn. canys os yw
angenrheidiol i bob dyn fod yn Gristiō,
ac os yw angenrheidiol i bob Cristion
oddef croes ac adfyd yn y byd hwnn, fal
y rhagordeiniawdd ein Iachawdwr
Crist, yn ei Efangyl, gann ddoedyd, os e<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllysia
neb ddyfod ar fy ol i gwaded ef i
hun a choded ei groes,<note place="margin">Luc. 9. 23.</note> &amp;c.<note place="margin">Matt. 16. 24.</note> Ac fal yr escri<g ref="char:EOLhyphen"/>fennir
yngweithredoed yr Apostolion,<note place="margin">Marc. 8. 34.</note>
trwy lawer o gystudd mae yn rhaid my<g ref="char:EOLhyphen"/>ned
i deyrnas dduw:<note place="margin">Act. 14. 22.</note> ac mal i tystia Saint
Paul,<note place="margin">2. Tim. 3. 12.</note> l' awb ar a ewyllysiant fyw yn ddu<g ref="char:EOLhyphen"/>wiol
ynghrist Iesu, a oddefant erlid:
Pwy a ddichon ne a eill wadu, nad yw
y peth sydd in fforddio, ac in confforddio
yn ein croes, a'n ing, ac in cynorthwyaw
megys i ddwyn ein baich yn fuddiol ac
yn angenrheidiol hefyd? Ac yn ddiau or
cyfryw ddiddanwch, mae yr llyfr hwn
yn llawn, hwnn a ddysc i ni wybod, pwy
sydd in ceryddu, neu yn rhoddi ein croes
a'n adfyd arnom; sef duw: am ba beth;
<pb facs="9"/>
am ein pechodae: i ba beth: In dwyn i e<g ref="char:EOLhyphen"/>difeirwch
a gwell-hant buchedd: drwy
ba fodd: Drwy ein darostwng a'n vfudd<g ref="char:EOLhyphen"/>hau,
a'n dyscu drwy ymynedd a goddef<g ref="char:EOLhyphen"/>garwch,<note place="margin">2. Tim. 2. 12.</note>
i gyd-oddef gida Christ, fal y ga<g ref="char:EOLhyphen"/>llom
hefyd, gyd-teyrnasu gidac ef. Hwnn
a'n dysc i gymerryd ein clefyd, ein tlodi,
ein carchar,<note place="margin">1. Pet. 5. 6.</note> a ffob croes arall a gofyd, yn
llawen, ac yn orfoleddus, gann ein daro<g ref="char:EOLhyphen"/>stwng
ein hunain tan alluawg law dduw,
fal y gallo ef ein derchafu pann ddel am<g ref="char:EOLhyphen"/>ser
ein gofwy:<note place="margin">Luc. 21. 19.</note> a chann feddiannu ein e<g ref="char:EOLhyphen"/>neidieu
drwy ymynedd.</p>
   <p>
      <hi>Y</hi> 3 achos yw,<note place="margin">Y trvdydd achos.</note> tlodi ac eisieu gwlad
Gymbru o lyfreu yn i hiaith ei hun, ir di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd
ar defnydd hwnn, sef, er rhoddi ia<g ref="char:EOLhyphen"/>chusawl,
ac ysprydawl ddiddanwch, ir
sawl sydd glwyfus, ne mewn rhyw fodd
arall yn orthrymedic. A chyd bae bob
gwlad a theyrnas o'n hamgylch, a llyfreu
duwiol, daionus ganthynt, yw dyscu yn
ffordd yr Arglwydd, ac yn ffydd Grist, yn
ddigonawl, eto prin y cawsom ni lyfreu,
(yr hynn sydd drwm a gofidus gennyf)
yn ein iaith ein hun, in athrawy yngwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddorion,
ac ymhyncieu cyntaf y ffydd.
Ac er bod y Beibl, yr awrhon yn ddiwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddar,
wedi i gyfieuthu, ai droi i'r Gam<g ref="char:EOLhyphen"/>braeg,
drwy boen a dyfal ddiwydrwydd, y
gwir ardderchawg, ddyscedicaf Wr, D.
<pb facs="10"/>
Morgan, (i bwy yn mae holl Gymbru
byth yn rhwymedic, nid yn vnic am ei
boen ai di aul, yn hynn, cyd bae hynny
clodfawr ac addaso ddiolch, eythr hefyd
am iddaw ddwyn y cyfryw drysawr, sef
gwir a phurlan air duw, i oleuni yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ffredinawl
i bawb, 'rhwn ydoedd or bla<g ref="char:EOLhyphen"/>en
guddiedic rhag llawer, gann adfere
eilwaith yw pharch ai braint, iaith gy<g ref="char:EOLhyphen"/>forgolledic,
ac agos wedi darfod am da<g ref="char:EOLhyphen"/>ni)
er bod hwn (meddaf) gennym, ac o
honaw i hun yn ddigonawl, i roddi cy<g ref="char:EOLhyphen"/>morth
a chysur, ymhob gwrthwyneb, e<g ref="char:EOLhyphen"/>to,
drwy fod hwn, mal y mae gweddaidd,
a chymwys, yn gloedic yn yr Eglwysi, lle
nid oes cyrchfa atto namyn vnwaith yn
yr wythnos (a hynny sywaeth yn ddiog
gann lawer) mae llaweroedd yn ymddi<g ref="char:EOLhyphen"/>faid
o gyngor, yn amser i ymweliad, ac
heb wybod pa wedd y mae yddynt i ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwyn
ei hunain, yn ei hadfyd, ai cle<g ref="char:EOLhyphen"/>di.
Ac heb law hynn mae holl leoedd yr
Scrythur lan, 'rhain ydynt yn perthynu
ir diwedd, ac i'r pwrpas hwnn, megys ar
dayn, ac yn wascaredic, ac am hynn yn
flin ac vn anhawdd i neb, ac yn amhosibl
i'r anyscedic wybod, pa le y cais hwy er
i ddiddanu ai gonfforddio ei hun: Eythr
pa beth bynac a escrifennir drwy holl
gorff y Beibl, er y perwyl, hwnn, hynny
<pb facs="10"/>
oll a gynhwysir, a grynhoir, ac a gesclir
ynghyd ir vnlle, mewn trefn, ac ordr
dda, yn y llyfr bychan hwn, mal y di<g ref="char:EOLhyphen"/>chon
gwr pann i mynno i caffael, yn
hawdd ac yn ddiboen, mewn parod<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd,
i fyfyriaw arnynt, yn amser i ad<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd
ai ofwy.</p>
   <p>Yrawrhon, y diffig hwnn o lyfreu sy in
mysc (gida bod y Preladieit ar gwyr egl<g ref="char:EOLhyphen"/>wysig
hwythau yrhann fwyaf yn ddiog
yn ei swydd ai galwedigaeth, heb ymar<g ref="char:EOLhyphen"/>ddel
a phregethu ac a deongl, dirgelwch
gair duw i'r bobl, eythr byw yn fudion, ac
ya aflafar,<note place="margin">Esa. 56. 10. 11</note> fal cwn heb gyfarth, clych heb
dafodeu, ne gannwyll dann lestr) yw yr
achos paham y mae cymeint o anwybo<g ref="char:EOLhyphen"/>daeth
mewn pethau ysprydawl in mysc:
mal y digwydd yn fynych, fod mewn
amryw leoedd, henafgwyr briglwydion,
trigeinmlwydd oed, ne fwy, mor ddeilli<g ref="char:EOLhyphen"/>on,
ac mor anyscedic, ac na fedrant roi
cyfri o byneiau yr ffydd, a'r crefydd
Cristnogaidd, mwy na phlant bychain
newydd eni.</p>
   <p>Hynn yw yr achos pam y tyfodd cy<g ref="char:EOLhyphen"/>meint
o chwynn, gwyg, ac efrae, yng<g ref="char:EOLhyphen"/>wenithfaes
yr Arglwydd, sef cymeint o
draddodiadae, a dynawl ddychmygion a
gosodigaethae, yn yr Eglwys', yn gymys<g ref="char:EOLhyphen"/>cedic
a gwir, ac a phurlan air duw.</p>
   <p>
      <pb facs="11"/>
Hyn yw yr achos pam y mae cymeint o
gaudduwiaeth, delw-addoliant, pereryn<g ref="char:EOLhyphen"/>dod,
gweddio ar Sainct meirwon, ar cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fryw
ddiwres argoelion in mysc. Hyn yw
yr achos, pa ham y mae cymeint, o falch<g ref="char:EOLhyphen"/>der,
a rhodres (a hynny heb droed) ie y<g ref="char:EOLhyphen"/>mysc
rhai gwael, iseliadd. Pa faint yw
rhwysc cybydd-dod, vsuriaeth, chwant,
trais, lledrat ac ysbel, in mysc, fe wyr
pawb sy yn dal ac yn craffu, ar gwrs y
byd. Puteindra, ac anlladrwydd ni bu eri<g ref="char:EOLhyphen"/>oeod
fwy: glothineb, brwysc, a medd-dod
sy gyffredin; casineb, llid, geiynniaeth, di<g ref="char:EOLhyphen"/>gofaint,
ymrysonau, ymgyfreithiaw, ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hariadoldeb
ac anudonau sy ry aml, ac a<g ref="char:EOLhyphen"/>gos
a gorescyn ein gwlad. Ac ni wna
beth yw yr achos o hyn, ond (gida bod y
Eglwyswyr mal y doedias vchod, rhain a
ddylent fod yn siampl ar air a gweithred
i eraill, yn ddifraw, ac yn ddiddarbod) ein
eisieu o lyfreu, in twysaw, ac in llwybraw
yn y ffordd iawn. Ond bellach i bwysaw
at ddiwedd: na fid rhyfedd, na chwith
genyt, paham yr henwais y llyfr hwn yn
berl, (gann mae gair Saesonaeg yw perl)
nid wyf yn gwneuthyr yn hynn ond fal y
gwnaeth fy ngwell om blaen, canys dar<g ref="char:EOLhyphen"/>llain
y trydydd pennod ar ddeg o Efan<g ref="char:EOLhyphen"/>gyl
Sainct Mathew, yn y 45. ar chweched
wers a deugain, a thi a gai yr vn gair. Heb
<pb facs="11"/>
law hynn, oni chanlhynais, fy Awdur air
yngair, na feddwl wneuthyr o honof ar
fai canys weithieu (yr wyf yn cyfaddef)
mi a rois lai, weithieu eraill, mi a rois fwy
ac sydd yn y llyfr Saesonaeg, ond cofia
eth o ddywaid y Bardd lladin <hi>non ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bumreddere
verbo', Curabit fidus interpres.</hi>
my-fi a wneuthym yr hyn a dybiais fod
yn oreu ar dy les.</p>
   <p>Na feia am nad oes (y) ymhob mann
o flaen (n) ne (r) lle i dyle fod, canys ni
alle y printiwr wneuthyr amgen, am nad
oedd ganthaw cymaint ac oedd angen<g ref="char:EOLhyphen"/>rheidiol
or llythrennae hynny: ac felly
cymer y (d') yn lle y (dd) ac (l') yn lle (ll)
ac os damwainiodd i vn llythyren ne i
air fod allan oi le, meddwl mae Saeson
ai printiodd, 'rhai oeddynt anghyfar<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd
yn yr iaith, cymer bob peth
mewn rhann dda, a thi am anogi
i, ag eraill hefyd, i gymeryd
poen mewn pethau e<g ref="char:EOLhyphen"/>raill
o hyn allan, dro<g ref="char:EOLhyphen"/>sot.
yn iach.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>