<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Y Beiae y ddiangasant yn y print ac a ddleir ei correctio val hyn:</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1567</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S102557_Ba1_3_1</idno>
           <idno type="DLPS">B00935</idno>
           <idno type="STC">2960</idno>
           <idno type="ESTC">S102557</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Y Beiae y ddiangasant yn y print ac a ddleir ei correctio val hyn:</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Testament Newydd ein Arglwydd Iesu Christ. Gwedy ei dynnu, yd y gadeiyr ancyfiaith, 'air yn ei gylydd or Groec a'r Llatin, gan newidio ffurf llythyreu y gairiae-dodi. Eb law hyny y mae pop gair a dybiwyt y vot yn andeallus, ai o ran llediaith y' wlat, ai o ancynefinder y devnydd, wedy ei noti ai eglurhau ar 'ledemyl y tu dalen gydyrchiol</title>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1567</date>
                 <publisher>Denham, Henry.</publisher>
                            <publisher>Toy (Toius), Humphrey</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>24, 399, 7 leaves, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Errata</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="exhortation">
   <pb facs="24"/>
   <head>D. Io. Chrisost. Archiepiscop. <hi>Constantinopol. in</hi> 3. <hi>cap. Col.</hi> 405.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">A</seg>Vdite obsecro seculares. Comparate vobis Biblia, animae pharmaca. Si nihil aliud vul<g ref="char:EOLhyphen"/>tis, vel Nouum Testamentum acquirite, Apostolum, Acta, Euangelia continuos ac sedulos doctores. Si accedit maestitia, huc veluti apothecā introspice. Hinc tibi sume solamen mali, siue damnum euenerit, siue mors, siue amissio domesticorū. Imò non introspice solum, sed om<g ref="char:EOLhyphen"/>nia iterum at{que} iterum versa, mente{que} illa contine. Hoc demum malorum omnium causa est, quod Scripturae ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norantur.</p>
   <div type="exhortation">
      <head>❧Cygor Sanct Ioan Aur-eneu ir llaicon ai 'rei bydol. ccccv.</head>
      <p>
         <seg rend="decorInit">G</seg>Wrandewch, atolwc, chwychwi'r llei<g ref="char:EOLhyphen"/>gion. Mynnwch gahel y-chwi'r Bibl ys mediciniaeth yr eneit. Anyd wylly<g ref="char:EOLhyphen"/>siwch ddim angwanec, mynnwch y Testament Newydd o'r hyn lleiaf, yr Epistolae, yr Actae. yr Euangelon, yn 'oystatol ac yn ddyval ddyscyawdwyr y-chwy. O bleit a's dygwydd yt' tristit neu advyd, edrych y mywn yma ar yr hein megis yn-cell meddiciniaetheu. O ddyma y cymery ymwared ir mallhaint, pa vn py<g ref="char:EOLhyphen"/>nac vydd ai dygwyddo eniwet yt, ai marwoleth ai collet am tuylwyth. Eithyr na'c edrych y mywn yn vnic, amyn tro a' datro y cwpl oll: a' chynnal yn vevyr yn dy gof. Ac y dalvyrru, hyn yw achos yr oll ddrygen, eisieu gwybot yr Scrythurae.</p>
   </div>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>