<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AT EI ANVVYL BLWYFOLION.</title>
           <author>D., I.</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1632</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S102393_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A09093</idno>
           <idno type="STC">19390</idno>
           <idno type="ESTC">S102393</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AT EI ANVVYL BLWYFOLION.</title>
                 <author>D., I.</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Llyfr y resolusion : yr hvvn sydd yn dysguini bawb wneuthur ein goreu, a rhoi cwbl o'n bryd a'n meddwl ar fod yn wir Gristianogion, hynny ydyw ar ymadael a'n drwg uchedd, a throi ar ddaioni a duwioldeb; Wedi ei gyfieithu yn Gymraeg y gan I.D. er lles i'w blwyfolion</title>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1632</date>
                 <publisher>Beale, John.</publisher>
                            <publisher>Davies, John, of Mallwyd</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>12, 520, 8 pages, 12°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="editors_preface">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>AT EI ANVVYL BLWYFOLION.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">F</seg>Y anwyl gare<g ref="char:EOLhyphen"/>digion yn yr <hi>Arglwydd Iesu GRIST,</hi> Er na bum absen<g ref="char:EOLhyphen"/>nol oddiwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>ych ond yn anfynych, a hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny fynychaf ar negesau oedd yn perthyn i'ch Iachawdwr<g ref="char:EOLhyphen"/>iaeth chwi ac eraill o bobl Dduw; etto, i wneuthur i chwi beth iawn am hynny o esgeulusdra, mi a gyfieithiais i chwi yn Gymraeg y llyfr yma sy'n canlyn, yr hwn, i'm tyb i, sydd vn o'r llyfrau gor<g ref="char:EOLhyphen"/>eu
<pb facs="3"/>
i ddysgu i ddynion yma<g ref="char:EOLhyphen"/>dael a'i drwg fuchedd a throi at Dduw. Ac yr wyf yn deissyf arnoch, er mwyn Iesu Grist, fod yn ddiwyd ac yn ddyfal i'w ddarllain ac i'w wrando, a rhoi cwbl o'ch bryd ar wneuthur yn ei ol. Ac o herwydd nas gall na myfi na neb arall o'm gal<g ref="char:EOLhyphen"/>wedigaeth, ond eich dysgu chwi a'ch annog, a'ch cyng<g ref="char:EOLhyphen"/>hori, am nad ydym ni ond <hi>Gwenidogion i Grist a goruch<g ref="char:EOLhyphen"/>wilwyr ar ddirgeledigaethau Duw</hi>; ie <hi>nad yw</hi> Paul <hi>ddim, na<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> Apol-lo ddim,</hi>
      <note place="margin">2 Cor. 4.1.</note>
      <hi>ond gweini<g ref="char:EOLhyphen"/>dogion trwy y rhai y credasoch chwi, ac fel y rhoddes yr Arglwydd i bob vn</hi>;<note place="margin">2 Cor. 3.15</note> ie <hi>nad yw ddim na'r hwn sydd yn plannu, na'r hwn sydd yn dyfrhau, ond Duw yr hwn sydd yn rhoddi'r cynnyrch</hi>; o her<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd
<pb facs="3"/>
hynny meddaf, ac am nas gallaf ddim ond hynny,<note place="margin">Heb. 13.22.</note>
      <hi>yr wyfyn attolwg i chwi</hi> gyda'r A<g ref="char:EOLhyphen"/>postol, <hi>Goddefwch air y cyngor,</hi> Ac yn gweddio drosoch yn y modd y gweddiodd ynteu dros y Hebræaid, <hi>A Duw'r he<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwch yr hwn a ddug drachefn oddiwrth y meirw ein Harglwydd Iesu Crist, bugail mawr y defaid, trwy waed y cyfammod tragwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddol, a'ch perffeithio chwi ymmheb gweithred dda, iwneuthur ei ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llys ef, ac a weithio ynoch yr hyn sydd gymmeradwy yn ei olwg ef trwy Iesu Grist. I'r hwn y byddo'r gogoniant yn oes oesoedd, Amen.</hi> Heb. 13.20, 21.</p>
   <closer>
      <signed>Eich eglwyswr anwiw sydd yn gofalu ac <hi>yn gwilio tros eich eneidiau chwi</hi> I▪ D.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>