<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Y Beiae a ddygwyddawdd ym-print Llythyr-anerch W. S.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1567</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S102557_Ba1_3_4</idno>
           <idno type="DLPS">B00935</idno>
           <idno type="STC">2960</idno>
           <idno type="ESTC">S102557</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Y Beiae a ddygwyddawdd ym-print Llythyr-anerch W. S.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Testament Newydd ein Arglwydd Iesu Christ. Gwedy ei dynnu, yd y gadeiyr ancyfiaith, 'air yn ei gylydd or Groec a'r Llatin, gan newidio ffurf llythyreu y gairiae-dodi. Eb law hyny y mae pop gair a dybiwyt y vot yn andeallus, ai o ran llediaith y' wlat, ai o ancynefinder y devnydd, wedy ei noti ai eglurhau ar 'ledemyl y tu dalen gydyrchiol</title>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1567</date>
                 <publisher>Denham, Henry.</publisher>
                            <publisher>Toy (Toius), Humphrey</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>24, 399, 7 leaves, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Errata</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="errata">
   <head>Apologi neu Atep am y Beiae y mae 'r ei <hi>yn cael yn Epistol Episcop Menew.</hi>
   </head>
   <p>YN gyntaf y dywedant vot yn afreidiol yddo ðywodyt y geirieu hyn <hi>yn envvedic y bop map eneit dyn o ve<g ref="char:EOLhyphen"/>vvn ej Escopavvt.</hi> Ei veddwl yntef (cyd bei yn da<g ref="char:EOLhyphen"/>muno llesiant ysprytawl ir Cembru oll) yw yn en<g ref="char:EOLhyphen"/>wedic gofalu am yr ei ys y dan gur ai olygaeth y hun, yn ol dyval 'orchymyn Christ, ys ef <hi>Porth, porth, porth, vy-de<g ref="char:EOLhyphen"/>vait. &amp;c.</hi> A' lle mae 'r ei yn beio ar y gair <hi>Escopavvt,</hi> cyffelyp yw yn aill ai y vo t e yn ddeheuic yn y Deheuparth, ai darllen o hanaw ef y gair yn rryw historia awduredic. Eraill nyd ynt yn vodlawn ir geirieu hyn <hi>Yn gymeint am bot i yn gwy bot,</hi> gan ddywedyt mae phras Sasonic yw hi. A' phaam pe byddei, y mae hi gwaeth a's dyellir, ac ad yw arveredic yn-Camberaec? Vn arall a ðywedei may segur yw'r gairieu hyn <hi>lle ny's gvvelais am llygait,</hi> eithyr yr Escop ys ydd yn gwneu megis dau ryw wybodaeth, vn drwy welet ai lygait yn llawer lle yn <hi>Germania:</hi> y llall, ddarllen or peth. Eraill, a'r nyd ynt nag yn adnabot dysc y gwr, nai ystyrieth ef wrth yr andysce<g ref="char:EOLhyphen"/>dic, a veient am yddo ðywedyt <hi>Germania vavvr</hi> a'r Almaen, mal perei ef trwy andyall yn gwneuthur dwy wlat or ddau 'air, lle may ynteu <hi>per Epexegesm</hi> yn dwyn ar ddyall ir an<g ref="char:EOLhyphen"/>dyallus pa wlat yw <hi>Germania.</hi> Yn yr vn phras yr yscride<g ref="char:EOLhyphen"/>na S. Paul-<hi>Duvv a'That ein Arglvvydd Iesu Christ.</hi> Ac er bot yryssylltiat (a') rhwng <hi>Duvv a' That</hi> nyd oes vn Chri<g ref="char:EOLunhyphen"/>stian yn amen nad yr vn yw Duw a' That ein Arglwydd Iesu Christ. Eraill yn vwy dichellgar na diledrith a ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dant nad celfydd y dodes ef y gair <hi>gelyn</hi> cy gynted: eb yddynt
<pb facs="428"/>
ystyried nad yw of ar vedr hudo na denu nep y ddarllen dim amgen yn-cenol neu yn-dywedd ei Epistol nag <hi>in Exordio</hi> yn y dechreu. Eraill eb adnabot cwyl arwyddocat ac amryw gymeriat y geiriae, a ðywedent may yscafu yw'r ddauair hyn <hi>salvv, tremia:</hi> ef e ys yðd yn meddwl yma wrth y gair <hi>salvv</hi> may brwnt, diffaith, dihir neu wrthyn ganthaw. &amp;c. yr hyn ys ydd yn magu yntho drymder, tristit a dolur: mal y festia ef ychydic yn ol yn y gairieu hyn <hi>na chvvanega mvvy om do<g ref="char:EOLhyphen"/>lvvr.</hi> A' thuac at am y gair <hi>tremia,</hi> ef a arwyddaca <hi>suspicere</hi> edrych i vyny. Eithyr bit hyn digon yr awrhon am hyn o que<g ref="char:EOLhyphen"/>relae. Ac am veieu 'r print, yn y tu dalen cyntaf ar .xviii. llin tros <hi>'orunchafieth</hi> darllen <hi>'oruchafieth</hi> neu <hi>'orchafieth:</hi> yn y ddecvet ddalen a'r .xiiii. llin, darlleer <hi>vedrvvn</hi> tros <hi>vedvvn.</hi> Ac yn yr .xi. dalen a'r ail tu ac ym mytr Merddin y mae deffic y trydydd ban, yr hwn oedd yn y Copi val hyn,
<q>Yd vvnant pennaetheu-geu gyfescus.</q>
Ac am a gaffo 'r darlleawdr eb law hynn o veieu, byddet mor voneddigaidd ai maddeu y ny gaffo ymddiddan a'r Autur y vnan. Y tu dywethaf ir ddalen a'r drydedd llin tros <hi>yn Gym<g ref="char:EOLhyphen"/>raec yn, a'r: carllen yn Gymraec yn print-a'r.</hi> &amp;c.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>