<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>EPITAPHIVM.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1616</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S102518_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A01069</idno>
           <idno type="STC">11176</idno>
           <idno type="ESTC">S102518</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>EPITAPHIVM.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A sermon preached at Constantinople : in the Vines of Perah, at the funerall of the vertuous and admired Lady Anne Glouer, sometime wife to the honourable Knight Sir Thomas Glouer, and then ambassadour ordinary for his Maiesty of Great Britaine, in the port of the Great Turke. By William Forde Bachelour in Diuinitie, and lately preacher to the right honourable ambassadour, and the rest of the English nation resident there. Of death. Teares. Of pilgrimage. The graue</title>
                 <author>Ford, William</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Griffin, Edward 1</publisher>
                    <distributor>Constable, Francis</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1616</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 82, 2 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Other</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Funeral orations</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="epitaph">
   <pb facs="5"/>
   <head>EPITAPHIVM.</head>
   <p>VIator siste paululum, hic manes te monent vt mane<g ref="char:EOLhyphen"/>as, haec citus lege, ac tacitus luge; si iussa obibis mea, domum demum tui memor abibis: In hoc tumulo, terrae cumulo, omni virtute cumulata, tumulata iacet <hi>An<g ref="char:EOLhyphen"/>na</hi> imo potius Agna (hoc ei enim nomen vt &amp; omen etiam fata dederunt) <hi>Anna Lamb,</hi> manna dulcior, Agna mi<g ref="char:EOLhyphen"/>tior &amp; amicior, in <hi>Anglico</hi> solo concepta, nunc in Caelum &amp; Angelicum chorum recepta; quae illustrissimo Domino <hi>Thomae Glouer,</hi> apud hanc Ottamannorū portam <hi>Mag<g ref="char:EOLhyphen"/>nae Britaniae,</hi> &amp;c. Legato regio nupta, se tam mitē ei Co<g ref="char:EOLhyphen"/>mitem praebuit, vt cum eo tanquam luna solem suum se<g ref="char:EOLhyphen"/>quens, &amp; cursum suum varijs terra marique erroribus flatibus &amp; fluctibus inuicta, non communi sed coelesti or<g ref="char:EOLhyphen"/>dine persiciens, ab occidente in Orientem, lata, ecclipsim, terra hac (vt vides) interposita, passa sit, breui lucem su<g ref="char:EOLhyphen"/>am receptura, non perit enim, quae meliorem vitam reperit: Sed dū Libitinae libet, quotquot adsumus, absumus. Nos humiles imo humus ac fumus coelos nil caelare possumus, &amp; natura nimis interdum matura quod boni offert, cito au<g ref="char:EOLhyphen"/>fert, quamuis aliâs longior etiam mora mori alios non ve<g ref="char:EOLhyphen"/>dat. Haec volui a te meme volui, in quibus si te recte ag<g ref="char:EOLhyphen"/>nosces, mihi certe paucula haec ignosces, <hi>Vale.</hi> Etperge.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>