<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>LECTORI.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1595</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S103518_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A02334</idno>
           <idno type="STC">12462</idno>
           <idno type="ESTC">S103518</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>LECTORI.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Two discourses of Master Frances Guicciardin : vvhich are wanting in the thirde and fourth bookes of his Historie, in all the Italian, Latin, and French coppies heretofore imprinted; which for the worthinesse of the matter they containe, were published in those three languages at Basile 1561. And are now for the same cause doone into English</title>
                 <author>Guicciardini, Francesco</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Short, Peter</publisher>
                    <distributor>Ponsonby, William</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1595</date>
                 </imprint>
                 <extent>9, 67 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Political tracts</term>
                    <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="to_the_reader">
   <pb facs="3"/>
   <head>LECTORI.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg>Nuadendis occupandisque Jmperijs, iuris saepe color initiò quaeri solet: stabilita verò fundata{que} semel tyrannide, vetera illa ini<g ref="char:EOLhyphen"/>tia quantum potest obruūtur, lex tantū Regia nudè, &amp; veluti <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> obtenditur, in contemptoris legib. maiestatis per duellionum{que} vindicatur. Jta{que} sim<g ref="char:EOLhyphen"/>pliciter magis &amp; ingenuè quàm caute Paulus III. cum de summa ipsius potestate aliquando inter fami<g ref="char:EOLhyphen"/>liares mentio incideret, ridere illos solitus erat vt scholasticos &amp; rerum rudes, qui à Christo eam tam anxiè repeterent, cuius se possessionem vel solam, op<g ref="char:EOLhyphen"/>timum et firmissimum titulum habere dicebat, quam viribus opibus{que} summis, ciuitatibus munitissimis, &amp; potentissimorum principum sibi coniurantium auxi<g ref="char:EOLhyphen"/>lio tueri ac defendere posset. Prudentius etiam Jtalo rum pars maxima, quae pontificem Rom. non vti De<g ref="char:EOLhyphen"/>um aliquem, aut Dei vicariū ob fulmina illa, quibus iam pene totus inermis est: sed vt principem viris, armis, vrbibus, castellis, foederibus{que} potentissimum reueretur &amp; obseruat. Nos verò quos ille vt pueru<g ref="char:EOLhyphen"/>los sola vanae religionis larua perterret, quibus{que} vt venalitijs mancipijs pro arbitrio abutitur, scire ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quando par est, quo iure, quáue iniuria tam duro in<g ref="char:EOLhyphen"/>clementi{que} domino seruiamus: non vt tanquā Spar<g ref="char:EOLhyphen"/>taci bellum aliquod seruile moueamus, sed vt ingenui nati, &amp; quorum maiores seruitutem illam non serui<g ref="char:EOLhyphen"/>erent,
<pb facs="3"/>
vindicibus tandem idoneis vel tertia asserti<g ref="char:EOLhyphen"/>one semel amissam libertatem &amp; strenuè recuperemus &amp; fortiter retineamus conseruemus{que}. Natales por<g ref="char:EOLhyphen"/>ro nostros vel ab eiusdem domini familia aliqua saltē ex parte repetere licet, ex qua est hoc quidem mansi<g ref="char:EOLhyphen"/>pium, sed frugi admodum, &amp; manumissione dignissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mum cuius etiam hac in refidem herus infidelissimus per alligatos obruere conatus est. Nos tabulas quasi ex naufragio, aut potius ex rogo vispellionum mani<g ref="char:EOLhyphen"/>bus extortas omnibus reddimus. Quarum fidem &amp; vindicum satis perspecta integritas, &amp; auctoris sty<g ref="char:EOLhyphen"/>lus, &amp; loci ipsius, vnde dolo malo detractae sunt, vel sola inspectio sic asserunt, vt de ea nemo bonus iustè dubitare possit. Reliquum est, vt hoc beneficio pru<g ref="char:EOLhyphen"/>denter &amp; serio vtamur fruamur{que} ne si nos ob preti<g ref="char:EOLhyphen"/>um participandum iterum quodammodo venire pati amur, non eadem posthac spes libertatis affulgeat et perpetua seruitute, dignissima etiam grauioribus flagris mancipia premamur.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>