<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>[To The Reader]</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1614</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S103192_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A01818</idno>
           <idno type="STC">11956</idno>
           <idno type="ESTC">S103192</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>[To The Reader]</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Romanæ historiæ anthologia : An English exposition of the Romane antiqvities, wherein many Romane and English offices are paralleld and divers obscure phrases explained. By Thomas Godwyn Master of Arts: for the vse of Abingdon Schoole</title>
                 <author>Goodwin, Thomas</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Barnes, Joseph</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--Oxford</pubPlace>
                    <date>1614</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 193, 19 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="to_the_reader">
   <pb facs="3"/>
   <opener>
      <salute>BENEVOLO LECTORI, S.</salute>
   </opener>
   <p>
      <seg rend="decorInit">T</seg>Ria auguror potissimùm futura in
hoc opusculo, quae parùm faciant ad
aliquorum hominum palatum; quae
tamen singula lectorem aequum spero
aequi consulturum. Primò aegrè ferent
quòd antiquitatis hae suo debito .i. Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mano
destituantur nitore, &amp; idioma<g ref="char:EOLhyphen"/>tis
nostri solaecis (tanquam tot laceris
pannis) vestitae foras extrudantur: secundo insimulabunt me
gravem rei literariae iniecisse plagam, nempè qui hac ratione
feci, vt quivis fumiuendulus Grammatista poterit in lectione
Ciceronis sine cortice natare, poterit gryphos antiquitatum
qui passim historiarum occurrunt sine negotio solvere: tertio
hoc illos male torquebit, quòd tota mea textura est adeò incon<g ref="char:EOLhyphen"/>cinna
&amp; inconsona, adeò sterilis &amp; humi serpens, adeò sangui<g ref="char:EOLhyphen"/>nis
&amp; sublimitatis expers. Primò velim intelligant me nō tam
exuisse eas suo nitore, quàm cruisse ex tenebris, nempè trans<g ref="char:EOLhyphen"/>fundendo
eas in linguam magis cognitam. Secundò sciant me,
non aliâ mente accessisse ad hoc opus quàm vt meo labore cui<g ref="char:EOLhyphen"/>vis
sciolo &amp; tyrunculo, vix dum literarum studijs initiato imò
pueris ad huc sub ferulâ militantibus, facilis aditu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> ad adyta
haec patefieret: de sterilitate quam mihi impingunt, me mihi
plaudo, rectius{que} nomine perspicuitatis eam dici oportere con<g ref="char:EOLhyphen"/>tendo;
quid emolumenti enim ex ampull<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>sis istiusmodi verbo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum
prodigijs (quibus fulminare, nullus est elementarijs qui, si
velit, nequit) emergit lectori? praesertim tyrunculo, quem ista
verborum tonitrua magis admiratione afficiunt, quàm instru<g ref="char:EOLhyphen"/>unt
cognitione. Sed his missis, Lectorem benevolum monitum
<pb facs="4"/>
velim, vt quoties antiquitates Romanae, quoties antiqua ali<g ref="char:EOLhyphen"/>qua
lex, quoties minùs visitatae dictiones, vel dictionum signi<g ref="char:EOLhyphen"/>ficationes,
quoties paraemiae ex his antiquitatibus enatae illum
morantur in lectione autorum, Ciceronis praecipuè (cui prae cae<g ref="char:EOLhyphen"/>teris
meum erat consilium lucem inijcere) vt indicem meum
vice Dictionarij consulat: vel si magis placebit, taedium quod
ex gravioribus studijs obrepere solet, discutiat &amp; exuat, lec<g ref="char:EOLhyphen"/>titando
has antiquitates, in quibus nihil occurrit ceratinum
quod negotium cuivis facessat, nonnulla forsan quae sopitum
lectoris animum everberent &amp; exacuant magis.</p>
   <closer>Vale.</closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>