<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AD CANDIDOS LE∣CTORES.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1545</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S104109_Fr2_2</idno>
           <idno type="DLPS">A68344</idno>
           <idno type="STC">15444.5</idno>
           <idno type="ESTC">S104109</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AD CANDIDOS LE∣CTORES.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Kykneion asma : = Cygnea cantio. Autore Ioanne Lelando antiquario</title>
                 <author>Leland, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Wolfe, Reyner (Reginald)</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1545</date>
                 </imprint>
                 <extent>164 pages, illustrations (woodcut), 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Poetry</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="22"/>
   <pb facs="22"/>
   <head>AD CANDIDOS LE<g ref="char:EOLhyphen"/>CTORES.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">C</seg>ONQVERITVR STV<g ref="char:EOLhyphen"/>diosorum chorus multa in meis sub esse libris nuper aeditis, quae insinu<g ref="char:EOLhyphen"/>ationem, explicationem, denique et lucem desiderent. Sedinterim adeò me haec qualiscunque non offendit querela, ut eam, cādorem, et quidem eximium, ado lescentum magnis passibus ad uenerandae antiqui<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis gratam, exoptandam, utilem etiam cognitio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem contendentium facilè interpreter: qua parte nec grauabor instituti rationem omnem mei, non modo uerbis, sed &amp; fide quoque longè optima te<g ref="char:EOLhyphen"/>statisimam orbi facere. Credo autem tam stupidū esse neminem, aut à communi sensu illo alienum, ut inuentis iam frugibus desideratissimis, etiam num glandibus uelit amplius uesci. Edidici certè, instru<g ref="char:EOLhyphen"/>ctissimus infinita ueterum scriptorum non Latino<g ref="char:EOLhyphen"/>rum modò, uerum etiam Graecorum lectione no<g ref="char:EOLhyphen"/>menclaturas urbium, oppidorum, uicorum, simul &amp; castrorum, ut mittam fluuios, syluas{que}, montes{que}, Britanniae nostrae, si non mutatissimas, certè interim corruptissimas esse. Quare cogor, uelim nolim, an<g ref="char:EOLhyphen"/>tiquam cum eloquentiam, tum gloriam olim tradi<g ref="char:EOLhyphen"/>tam à maioribus uiris planè incomparabilibus, de<g ref="char:EOLhyphen"/>suetudine quadam, ac Saxonica barbarie latè inua<g ref="char:EOLhyphen"/>lescente, tenebris miserrimè obductam decori, am<g ref="char:EOLhyphen"/>plitudini, luci restituere. Hic forsitam uidebor quibusdam sciolis, argutulis, inuidulis magnificè
<pb facs="23"/>
intereà polliceri. Deprecorhanc culpā, si tamē cul<g ref="char:EOLhyphen"/>pa appellāda est. At liceat interim mihi, quod aequis<g ref="char:EOLhyphen"/>simum peto, cum bona gratia facile obtinere: nempe si me, per commentarios in Cygneam aeditos can<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem, eruditi diligentem, industrium, expeditum persenserint, ut ab iniurijs calumniatorū saltem im<g ref="char:EOLhyphen"/>munis sim. Nec noceat uati mala lingua futuro. Operā denique mihi ex hac cultura desumo luben ter omnem. At si herba in laetas aliquando segetes excreuerit, illas ego uestris usibus candidus uel uni<g ref="char:EOLhyphen"/>uersas offero, con<g ref="char:EOLhyphen"/>secro{que} lectores humanissimi. Valete.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>