<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AD CANDIDOS BO∣narum literarum amatores.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1545</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S104109_Bo1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A68344</idno>
           <idno type="STC">15444.5</idno>
           <idno type="ESTC">S104109</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AD CANDIDOS BO∣narum literarum amatores.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Kykneion asma : = Cygnea cantio. Autore Ioanne Lelando antiquario</title>
                 <author>Leland, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Wolfe, Reyner (Reginald)</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1545</date>
                 </imprint>
                 <extent>164 pages, illustrations (woodcut), 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Poetry</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="20"/>
   <head>AD CANDIDOS BO<g ref="char:EOLhyphen"/>narum literarum amatores.</head>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">E</seg>Ximiè suum certè praestitit offi<g ref="char:EOLhyphen"/>cium Cygnus cantorum decus im<g ref="char:EOLhyphen"/>mortale, Henrici octaui Regis incomparabilis cum maiestate, tum gloria tam accuratè collaudata: qua parte &amp; nos oportunè admonet, ut eius non modo facta in primis memorabilia, uerum etiam animi ad ipsa uirtutis fastigia conscendentis ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gnitudinem simili diligentia, labore, studio poste<g ref="char:EOLhyphen"/>ritati expeditè, alacriterque unanimes commen<g ref="char:EOLhyphen"/>detis: cuius nec uos unquam operae tam utiliter, splendidè, magnificè collocatae poenitebit. Iuuabit potius ista cura, &amp; Princeps uestris, tum eloquen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiae, tum ingenij, ueris testimonijs accensus incre<g ref="char:EOLhyphen"/>menta suae uirtutis meritò approbatae ampliora, duce bono Genio, feliciter cumulabit: tandemque et uos amplissimarum splendore fortunarum illustra<g ref="char:EOLhyphen"/>bit. Sic pietas, sic uirtus, sic cōscientia recti monēt, iubent, imperant. At uosinterim, quibus haec bo<g ref="char:EOLhyphen"/>nis auibus fortuna arriserit, infinitae à Principe ter optimo liberalitatis collatae assiduè meminisse decet, quam nō alio ille nomine prudentissimus ex<g ref="char:EOLhyphen"/>hibuit, nisiut exemplo uobis, &amp; quidem luculentis<g ref="char:EOLhyphen"/>scentisimo</hi>
      <pb facs="20"/>
      <hi>praesens esset: quo recté admoniti similia ena<g ref="char:EOLhyphen"/>scenti literatorum soboli benignè, promptè, pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fusè conferatis: alioqui eius in uos beneficia omnia, unà cum oleo, &amp; opera funditus perijsse. Memen<g ref="char:EOLhyphen"/>tote professionis, cui initiati estis, certè, si pruden<g ref="char:EOLhyphen"/>tia adsit, &amp; amor recti, longè honestissimae. Caue<g ref="char:EOLhyphen"/>te à sordibus, tanquam à scylla, &amp; charybde. Aequales insigni artium cognitione consilio sano, aciudicio sancto promouete. Absit luxus studiorū bonorum inimicus longè pessimus. Adsit aurea me<g ref="char:EOLhyphen"/>diocritas quietis alumna suspicienda illa. Maio<g ref="char:EOLhyphen"/>rum in dandis, conseruandisque fortunis erudito<g ref="char:EOLhyphen"/>rum mediocribus consuetudinem nunquam planè sa<g ref="char:EOLhyphen"/>tis laudatam modis omnibus honestis integrè con<g ref="char:EOLhyphen"/>seruate: ne uim interim raptores inferant, exqui<g ref="char:EOLhyphen"/>sitae, elimatae, consummatae eruditionis cōtempto<g ref="char:EOLhyphen"/>res iniquissimi.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Sint Mecoenates, non deerunt Flacce Marones. At, sublatis praemijs, ingenia alioqui felicissima frigent planè. Strenuè igitur uenienti occurrite morbo. Sic Principis nullo unquam emorituram tempore in doctos munificentiam felices imitabi<g ref="char:EOLhyphen"/>mini, &amp; uestram quoque gloriam, institutum tam undecunque sanctum Deo. Opti. Max. promo<g ref="char:EOLhyphen"/>uente, perpetuam constituetis. Viuite, &amp; ualete.</hi>
   </p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>