<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>[Letter]</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1527</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S104090_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A06325</idno>
           <idno type="STC">16790</idno>
           <idno type="ESTC">S104090</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>[Letter]</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ioannis Longlondi Dei gratia Lincolnien [sis] Episcopi, tres conciones : reuerendissimo Domino. do. vvaramo Cantuariensi Archiepiscopo totius Angliæ primati merito nuncupatæ</title>
                 <author>Longland, John</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1527</date>
                 <publisher>Pynson (Pinson), Richard.</publisher>
                            <publisher>Redman, Robert</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>4, 54, 1, 55-109 leaves, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Letters</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="letter">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <p>
      <seg rend="decorInit">N</seg>VPER VBI VERBA feceram uene<g ref="char:EOLhyphen"/>rande pater in tua caeterorum{que} presulum illu<g ref="char:EOLhyphen"/>stri praesentia, qui cōueneratis ea gratia ut He resis Lutheranae iam serpere incipientis in An<g ref="char:EOLhyphen"/>glia saeminaria pro uirili tolleretis: cogitabam apud me rem illam adeo memorabilē et actio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem tam celebrem haud obliuione penitus abolendam. Nec a<g ref="char:EOLhyphen"/>liam tum uiam eius reseruandae paratiorem arbitrabar q̄ si conci<g ref="char:EOLhyphen"/>onem ipsam quae tum mihi forte fortuna obuenit in qua de con<g ref="char:EOLhyphen"/>uentu illo et eius causa dicitur, memoriae cōmendarem: non ideo certe {quod} in ea quid relatu dignum habeatur, sed ne res ipsa memo<g ref="char:EOLhyphen"/>ratu dignissima deleatur. Et quia duas alias non multum absi<g ref="char:EOLhyphen"/>milis materiae conciones habebam, quarum alteram dixi in mo<g ref="char:EOLhyphen"/>nastico cetu, quando dominus Thomas cardinalis et Archiepis<g ref="char:EOLhyphen"/>copus Eboracensis cum Laurentio Tiiulo sancti Thomae in pari<g ref="char:EOLhyphen"/>one cardinali uisitationem illam suam apud inclytum VVestmo<g ref="char:EOLhyphen"/>nasterium iuxta Londinum in domo (quod dicunt) capitulari ce<g ref="char:EOLunhyphen"/>lebrabant, alteram uero in iaciendo fundamēto Collegij quod cō<g ref="char:EOLhyphen"/>ditum ac situm est in eo loco ubi caenobium ante, sanctae Fredis<g ref="char:EOLhyphen"/>vvidae steterat. Huic illas annectere decreui, ut tres simul tantae paternitati meritissime nuncuparem, eo temporis ordine quo declamaui. Prima fuit concio uisitationis habitae, secunda iacti fundaminis, tertia cōuentus episcoporum ad abolendas hereses. Iuxta hunc eundem ordinem tua paternitas accipiet, Oro gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tanter accipias. Nam amor hic erga te meus et in me tua merita praecipua, causa sunt {quod} tibi dedicem, sed et alia causa subest {quod} tu nec immerito primas habearis et Archiepiscopus noster cui debe mus obedientiam· Et ideo quod in confessu coepiscoporū gestū est, ubi et tu simul aderas, (ut ab istiusmodi tam praeclaris actis haud abesse soles) tuae paternitati uisum est, ante alios omnes o<g ref="char:EOLhyphen"/>portere dedicari. <abbr>Q̄q̄</abbr> urgentes praeterea causae sint quae moue<g ref="char:EOLhyphen"/>re possent plurimum, ut hoc ipsum facerē. Primum {quod} Oxonia te peperit et prouexit ad hunc apicem, quae mihi tecum cōmunis
<pb facs="3"/>
est mater: cuius collegia sicut ingenue nos aluerunt, ita quo ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gis excreuerint et floruerit, eo delectamur amplius. Haec Theolo<g ref="char:EOLhyphen"/>giae mihi paruum uber aperuit, tibi iuris amplissimum in<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>udit: ut reliquam studij tui praestantiam haud conumerem. Certe ab ipsis incunbulis doctrinae{que} rudimentis sic institutus es et studio<g ref="char:EOLhyphen"/>se profecisti, ut necessariarū disciplinarū nihil intermitteres, et de<g ref="char:EOLhyphen"/>ni{que} in ipsius iuris studio pro fine perstares. Nec abs re {pro}fecto: quoniam ea scientia est quae decus suum apud omnes singulariter ostendit, utilitatem cunctis ex aequo cōmunem in se cōplectitur, necessitatem sui, uarijs argumentis aperte demonstrat. Diui<g ref="char:EOLhyphen"/>narum enim haec simul et humanarum rerum peritiam habet, et habere cupientibus abunde suggerit. Quo quid (quaeso) melius, illustrius, aut humano generi conducibilius uel aliunde dari, uel ab ipso deo conferri potuit? Huius origo uetustissima, si tamen non aeterna ut quae cum deo eta deo semper extiterit: excellentia maxima, utilitas admiranda. Exordium eius nonnulli (nec in<g ref="char:EOLhyphen"/>iuria) numini referunt acceptum. De diuina lege, nihil addubi<g ref="char:EOLhyphen"/>tandum. Multi primaeuis hominibus, aut hominum prīcipibus potius, immo uitae lucernis ac luminibus tribuendum extimant, Hermes (ut aiunt) Trimegistus Egyptijs, Phoroneus Argiuis, Solon Atheniēsibus, Lacedemonijs Lycurgus, Numa Romanis, et alijs alij leges instituerunt. Qui quod Hermeti, multo uera<g ref="char:EOLhyphen"/>tius Abrahamo Mosi{que} tribuissent. Hij nan{que} quod ab ipso deo tam familiariter ipsos edocente sumpserūt: ad totius Orbis aptis<g ref="char:EOLhyphen"/>sima gubernacula ueracissime trāstulerunt. Authore Plutharco non errabis si septem illis sophis quos adeo mirata est Graecia pri<g ref="char:EOLunhyphen"/>mas in condendis legibus attribuas. Ne{que} desunt qui Cererem primam esse legiferam asseuerent, quae sicut fruges ac alimenta sic et leges adinuenisset: ut corpus et animum una pasceret. Homi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes etenim tam legibus seruari q̄ ali cibis oportet. At illi si quod simulachro ueritatis, ipsi ueritati synceriter ascripsissent: non ab<g ref="char:EOLhyphen"/>surda ratione moti uideri possent. Si patriarchis, prophetis: si ducibus at{que} regibus: si caeteris afflatu diuino concitatis: si Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>sto
<pb facs="3"/>
deo et honini legum conditionem assignassent: optima at{que} inuicta se ratione firmassent. Ab hijs etenim corporis at{que} ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mae nutrimentum pariter emersit. Ab hijs legum latio caepit, et in hos desinit. Verumenimuero si quis ultra limites naturae non aspiciat, inueniet ex ipsis philosophiae penetralibus, ex adytis So<g ref="char:EOLhyphen"/>craticae disciplinae tanq̄ e diuino quodam sacrario, leges ab inijtio profectas esse. Moralis enim est philosophiae quam Socrates tanq̄ e coelo deuocasse scribitur, uirtutum ac uiciorum naturam et discrimen adaperire: ad illas acriter hortando ab hijs acertime de hortari. Sed eo leges aut ipsa philosophia sunt superiores, aut eius saltem sunt portio prestantissima, {quod} ille imperio uindicta{que} nituntur haec solum hortando dehortando{que} procedit, Laudare sequi {que} uirtutem et uicia fugere ac detestari legibus cum morali ciuili{que} disciplina cōmune est: sed leges insuper uirtutes ex merito premijs ornant, fauoribus augent, et honoribus extollunt: flagi<g ref="char:EOLhyphen"/>tia uero non uetant modo, sed debitis etiam supplicijs admissa castigant. Ad obseruationem virtutis et honestae conuersationis impellunt, a turpi uiciosa {que} uita retrabunt inuitos: igne ferro si<g ref="char:EOLhyphen"/>mili {que} censurarum seueritate scelera de ciuitatibus excludunt, ut uirtures ibi solas inserant, qua solū gratia sunt utiliter a maiori<g ref="char:EOLhyphen"/>bus introductae. Harū ita{que} utilitatem si perspicere cupias, inde facillime colliges si res quas per legum authoritatē adipiscimur, introspicias. Quales sunt libertas, pax, tranquillitas, et honeste prospere {que} uiuendi facultas. Libertas inaestimabilis profecto the<g ref="char:EOLhyphen"/>saurus, in seruitutem cito recidit, si leges auferas. Sublata legum authoritate, pax omnis euanescit et tranquillitas: nihil in uita quietum, nil tutum aut honestum cōstare poterit, ut mori sit sa<g ref="char:EOLhyphen"/>tius q̄ exleges uiuere: non esse melius, q̄ sic esse. Quicquid mul<g ref="char:EOLhyphen"/>tis laboribus maximis {que} periculis quaesitum est, si sic teneamus ut in usum nostrum tuto et quiete conuertere possimus, totum id bonitati legum debemus: quae nisi libidines insanas et abomi<g ref="char:EOLhyphen"/>nandas cupiditates perditorum hominum infringerent at{que} co<g ref="char:EOLhyphen"/>hiberent, latronum parricidarum et sicariorum indignissima tur<g ref="char:EOLhyphen"/>ba
<pb facs="4"/>
bonis ac honestis quibus{que} uiris omnem tranquille uiuēdi lo<g ref="char:EOLhyphen"/>cum intercluderent. Quid ab homicidio uel adulterio, quid or<g ref="char:EOLhyphen"/>bem ab omni flagitio libera<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> nisi timor et reuerentia legum? An uxores in complexu uirorū, in sinu parentum liberi: an usq̄ ulli tuti forent nisi legum beneficio? Extra id, non hospes ab hospite tutus, nemo rerum suarum sed nec uitae securus. Iura inuēta me<g ref="char:EOLhyphen"/>tu iniusti fateare necesse est. Tempora si fastos {que} uelis euoluere mūdi (ut inquit Horacius). Ante leges conditas impotentiorem uiribus aeditior caedebat ut in grege Taurus. Tum ob id caepe<g ref="char:EOLhyphen"/>rant ponere leges, ne quis fur esset, neu latro ne quis adulter, ne quis ullis se criminibus inficeret aut ab honestioris uitae tramite deuiaret. Bonos ita{que} studiosos {que} lex ipsa coronat, malos argu<g ref="char:EOLhyphen"/>endo corrigit: elatos deprimit, dum humiles ac modestos euehit et sublimat: uoluptuosos cruciat, et castos exhilarat: ambiciosos exinanit, dum gloriae refugos ad honorem ac gloriam eleuat: la<g ref="char:EOLhyphen"/>boriosos muneribus donat, dum torpentes et ociosos excitat: col lapsum ecclesiae statum reparat et instaurat, dum cunctos errores atterit et expellit. Hinc nan{que} uelut e prato florum omni genere consperso, quaecun{que} iu<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>antrem ecclesiasticam, quaecun{que} uirtu<g ref="char:EOLhyphen"/>tum aedificia struunt, quecun{que} uicia comprimunt et ardores con<g ref="char:EOLunhyphen"/>cupiscentiae restingunt: tanq̄ ad manum habemus. Hinc euan<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica margarita queritur, erthesaurus absconditus adinuenitur. Hinc arma sumuntur quibus heretici qui{que} iugulantur, quibus osores perfidi sacramentorum orthodoxae{que} ecclesiae prosternun<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Hinc abunde promitur quo CHRISTI qui est sponsus ecclesiae, sponsae{que} libertates appositissime tueamur. Hinc Arrij, Sabellij, Eunomij, Cherinthi, Nouati, Nepotiani, Montani, He<g ref="char:EOLhyphen"/>bionis, Hussi, Vvycleffy caeterorum{que} prorsus heresiarcharum ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pita contunduntur, et ipsorum omnia membra vastātur. Hinc imperatores et reges, sacerdotes et pontifices audiunt, quo re<g ref="char:EOLhyphen"/>gere regi{que} debeant: hinc totius populi norma deriuarur, hinc omnis humanae uitae synceritas et religio pendet. Sola legum ma<g ref="char:EOLhyphen"/>iestas salutis et uitae custos est fidissima, sola societatis humanae
<pb facs="4"/>
uinculum indissolubile. Ad cuius noticiam qui diuino munere longo{que} studio conscenderint, magnum prae caeteris honorem ac uenerationem indipiscuntur. Hijs magistratus et officia (nec im<g ref="char:EOLhyphen"/>merito) comittuntur, hijs rerum et regnorum arbitria creduntur, in horum iudicijs difficillima quae{que} negotia collocantur. Vnde crassus non illepide censuit domum Iuriscōsulti totius oraculum ciuitatis esse: ut a quo omnes calamitosi et grauati subsidium ex<g ref="char:EOLhyphen"/>petunt, responsa uitae{que} consilia flagitant. Illuc plaeri{que} anxij so<g ref="char:EOLhyphen"/>liciti{que} ueniūt, qui responsis gratis tanq̄ ab Apolline receptis, spe bona pleni redeunt. Quam obrem legum uocantur antisti<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, humanae uitae duces et rerum diuinarum simul et humanarū sacerdotes et praeclari iudices. Inter quos tu uenerāde presul eluces, ut inter stellas Luna minores. Hoc ita{que} quicquid est exigui muneris, leta frōte tua paternitas admittat: et quod exposcit praesens patrocinium impendat. Valeat tua paternitas ueneranda.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>