<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>PERORATIO AD CAN∣didos lectores.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1545</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S104109_Ba1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A68344</idno>
           <idno type="STC">15444.5</idno>
           <idno type="ESTC">S104109</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>PERORATIO AD CAN∣didos lectores.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Kykneion asma : = Cygnea cantio. Autore Ioanne Lelando antiquario</title>
                 <author>Leland, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Wolfe, Reyner (Reginald)</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1545</date>
                 </imprint>
                 <extent>164 pages, illustrations (woodcut), 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Poetry</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="79"/>
   <head>PERORATIO AD CAN<g ref="char:EOLhyphen"/>didos lectores.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg>AM Praestiti quod sum pollicitus, et commentarij qualescun{que} mei in Cygneam cantionem prodeunt, o<g ref="char:EOLhyphen"/>pusculum ex penetralibus recondi tae, &amp; sacrosanctae ātiquitatis religi osè erutum, et diligentia, cura, fide quanta potui planè maxima in lucidum ordinem re dactum. Qua parte si quid de meliore nota sedulus exhibui, quod oculos eruditorum splendore aliquo affecerit, et affectos aliquandiu illecebris non ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gnis quidē illis, sed honestis detinuerit, aut si quid mediocris eloquentiae profluxit, quod purgatas de mulserit aures, id quod à me aliquando factū uix sanè crediderim, deni{que} si in toto quicquam opere ostendi quod candido lectori arriserit, id ego omne lubens non ostentationi sed bonis ingenijs, musis{que} dedico, et hac me persuasione imbuo, futurū nun<g ref="char:EOLhyphen"/>quā ut selectus literatorum chorus expeditam in me alacritatem, aut studiū honestum erga doctas ar tes omneis desideret, etiamsi eloquentia, &amp; eximia rerum cognitione interim destituar. Catullus inter felices connumeratus poêtas quo animos iuuenum magna, &amp; ardua tentantiū excitaret, confirmaret{que}, sic cecinit.</p>
   <q>Rebus &amp; in magnis est uoluisse satis.</q>
   <p>Hanc ego uoluntatem non modo amplector, &amp; ex<g ref="char:EOLhyphen"/>osculor, uerum etiam accessione noua, ea{que} luculen ta exornare studeo, ut qui quam olim dilexerim, nūc
<pb facs="80"/>
modis planè omnibus deamem. Quid quòd &amp; uo<g ref="char:EOLhyphen"/>luntas tam oportuna causam strenuè defendit me<g ref="char:EOLhyphen"/>am? Censores oblatrant iniquissimi me prouinciam uiribus longè maiorem meis subijsse, Cygneám{que} cantionem praedicant saepe numero à doctissimis cum Latinis, tum Graecis collaudatam, sed à paucis tentatam, idque tenuiter, si quis rei tum magnitudi<g ref="char:EOLhyphen"/>nem, tum gloriam aequa lance expendat. Agnosco quàm angusta sit supellex nostra. Materiam fateor iure quodam suo Vergilianam in carmine non mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do gratiam, sed &amp; maiestatem quoque poscere. Nec me sanè latet hoc argumentum et fontes Ouidianos illos ab illimi origine purè defluentes uehementer etiam at{que} etiam optare. Ego qui utrunque uiderim &amp; per literas aeterna uiuentem fama, et eloquij incre dibili suauitate perfusū, eorū gloriae facilè assurrexi, utpote cultor supplex, rectius quam felix imitator. Salutatis de more illis, ad Phaleucum me statim con tuli. Praesto quidem erant hinc Catullus, hinc Pon<g ref="char:EOLhyphen"/>tanus clarissima inter sui saeculi poètas lumina, qui<g ref="char:EOLhyphen"/>bus ego me pro tempore totum solicitè commenda ui, ac postremò raptus qua nescio planè cupiditate collaudanditum fortia Henrici Octaui Regis in<g ref="char:EOLhyphen"/>comparabilis nunquam emoritura facta, tum uirtu<g ref="char:EOLhyphen"/>tes praenitentes, Cygnum Phaleucinis canentem mo dulis in medium protuli, &amp; commentarios, ita ut in praefatione sum pollicitus, addidi, hoc consilio ne de fraudarem patriam de me tam bene semper meren<g ref="char:EOLhyphen"/>tem, cognitione uera antiquitatis Britannicae, &amp; glo ria suorum maiorum, quorum res gestae si in satis me mores, &amp; elegātes scriptores feliciter incidissent, nae tum pro iusta claritate uelut hesperi inter minora e<g ref="char:EOLhyphen"/>luxissent
<pb facs="80"/>
lumina. Fauete candidi lectores tam laetis, &amp; honestis auspicijs. Sic ego diligentiam uobis inte grè promitto meam, &amp; uestram per libros aeditos singularem beneuolentiam, humanitatem, amorem deni{que} posteritati si non utiliter, certè interim alacri ter erectus commendabo. Valete bonarum artium cultores felicissimi.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>