<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Ad Lectorem.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1605</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S104288_Bo1_2_1</idno>
           <idno type="DLPS">A03835</idno>
           <idno type="STC">13950</idno>
           <idno type="ESTC">S104288</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Ad Lectorem.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Dauidis Humii Theagrii lusus poetici : in tres partes distincti</title>
                 <author>Hume, David</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Field (del Campo), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1605</date>
                 </imprint>
                 <extent>104 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Poetry</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <head>Ad Lectorem.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">A</seg>Tque hactenus verè lusus; &amp; meri. In
quibus vix quicquam serium; aut seriò.
Hic aliter sanè pleraque. Nec ideo non
lusus: finis enim oblectatio. Nec si la<g ref="char:EOLhyphen"/>bor
est; idcircò lusus non est: haec in<g ref="char:EOLhyphen"/>tentione
distinguimus; non labore. Respice pilam v<g ref="char:EOLhyphen"/>tramque:
qui nixus? qui sudores? Aspice gladiatoriam;
&amp; duellum. Quid interest praeter vulnera? nec illa ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men
semper. Atque alia ipsa se produnt nihil nisi lusus
esse. Alijs suspicari quis possit, subesse serium: &amp; quod
hominibus vnum nunc serium est, quaestum. Tu ne
crede: &amp; sic accipe. Me lucri laudumque nemo sanè
aspernantior. Iterum dico; Nemo. Norunt; qui me
norunt; &amp; interim arguunt. Quin negligentiam inter<g ref="char:EOLhyphen"/>pretantur;
qui mollius; qui durius inertiam. Stat fixum
tamen; cum lacte imbibitum: Mihi ne virtutem qui<g ref="char:EOLhyphen"/>dem
virtutem esse, si ob aliud virtus est. Si non se con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenta:
Si vllam, praeter cōscientiae secretum, mercedem
petit. Huic ego nitor, &amp; innitor, non mentem, non
manum, non linguam mercenarius. Aliud, testor, nun<g ref="char:EOLhyphen"/>quam
secutus sum. Sed nec assecutus▪ Ob quēcumque
ingenij fructū sine mercede hactenus sine gloria; seu
quia indignum, seu quia spernentem sprevit, quam vo<g ref="char:EOLhyphen"/>cant
<pb n="39" facs="20"/>
fortunam. Et sane, si ita sit, Aeternum spernat<gap reason="illegible" resp="#uot" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>:
Non fuerint tanti, recto animo imperia. Ergo &amp; adu<g ref="char:EOLhyphen"/>latione
procul. Cui quis locus sublatis his prçmiis?
Cessat illa, si cessit ambitio, &amp; avaritia. Hac spe palpa<g ref="char:EOLhyphen"/>mus,
vt palpemur. Ego ne innotescere quidē ijs semper
volui, quos laudaui. Sed nec ista innotescere curaui.
Prodesse volui; si fortè innotuissent: &amp; ad hoc stylum
aptaui; vt ostenderent veram laudē; vt instruerent. Sed
volui tantùm; non etiam speraui: mearum tam par<g ref="char:EOLhyphen"/>cus
aestimator; &amp; in diffidentiam pronior. Nec tamen
si lusi, veritatem non amplexus sum. A qua, nimis de<g ref="char:EOLhyphen"/>flectere
vel ludentem; religio est. Nec hyperbolem
tamen rejice. Superstitio. Nec summam solam virtu<g ref="char:EOLhyphen"/>tem
laudaueris. Certè illa exigua scritur: exigua in her<g ref="char:EOLhyphen"/>ba
est. Alimentum sumit à laudibus: laudibus crescit;
adolescit; &amp; summa euadit. Cur non rigauerim hac a<g ref="char:EOLhyphen"/>qua?
Cur non fouerim; sicubise ostendat, tam rara, &amp;
tanti pretij haec herba? Praecipuè editioribus in locis:
quae penè fugit; humilia sectans: nec illic, hoc secu<g ref="char:EOLhyphen"/>lo,
nisi pro miraculo, ostenditur. Eo magis inten<g ref="char:EOLhyphen"/>dendum
ne vlla illius spes intereat; idque omnibus
qui eam amant; omni ope. Ego inter primos me pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitear;
si amorem spectes; si opem; fortè postiemum
agmen cogam: atque vtinam vel cogam. Sed haec ille
viderit. Interim ad id quod agitur. Non hic laudandos
omnes laudo. Qui suffecerim? Sed nec laudatissimum
quemque. Nimis exigis: non tuo iudicio seruio; non
meo. Nec eligimus argumentum; sed accipimus: quod
amor: Interim quod amicus; potissimum quod sors
obtulit. Sic verè liberi, &amp; ludentes. Vale.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>