<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>❧ Vtilis et pia precatio, ab omnibus Christianis dici digna, mané atque vesperì.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1581</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S105660_Ba1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A08197</idno>
           <idno type="STC">18535</idno>
           <idno type="ESTC">S105660</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>❧ Vtilis et pia precatio, ab omnibus Christianis dici digna, mané atque vesperì.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The oration and sermon made at Rome : by commaundement of the foure cardinalles, and the Dominican inquisitour, vpon paine of death. By Iohn Nichols, latelie the Popes scholler. Which sermon and oration was presented before the Pope and his cardinalles in his Consistorie, the xxvij. day of Maie. 1578. and remaineth there registred. Now by him brought into the English tongue, for the great comfort and commoditie of all faithfull Christians. Heerin also is aunswered an infamous libell, maliciouslie written and cast abroad, against the saide Iohn Nichols, with a sufficient discharge of himselfe from all the Papists lying reports, and his owne life both largelie and amplie discouered</title>
                 <author>Nicholls, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Charlewood, John</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1581</date>
                 </imprint>
                 <extent>238 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prayers</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="prayer">
   <pb facs="119"/>
   <head>❧ Vtilis et pia precatio, ab omnibus Christianis dici digna, mané atque vesperì.</head>
   <p>ILle diuinus spiritus, qui coelū et terras tuetur et regit, Reginā <hi>Elizabetham</hi> defendat ac protegat, procreator mundi omnes suos inimicos extinguat, et funditus deleat: Suorum honorabilium virorū a conci<g ref="char:EOLhyphen"/>liis Iehoua conseruator sit, praeses atque custos. Ordinis sacricolarū numen diuinum sit adiu<g ref="char:EOLhyphen"/>tor, in verbo Dei propagando: cunctos prima<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, heroes, magistratus huius regni <hi>Anglica<g ref="char:EOLhyphen"/>ni,</hi> qui summus est in coelo atque in terra, tue<g ref="char:EOLhyphen"/>atur et conseruet, eiusdem vulgarem populum Deus defensum habeat: Euangelii fautorum Christus sit vnicus defensor, atque propugna<g ref="char:EOLhyphen"/>culum, inimicos nostros veritati Deus recon<g ref="char:EOLhyphen"/>ciliet, et omnem inter nos et illos controuersi<g ref="char:EOLhyphen"/>am dirimat: potentia diuina Antichristum destruat, cum toto suo imperio insolenti: opta<g ref="char:EOLhyphen"/>bilem et liberum transitum concedat Deus Euangelio. In anima omnium graduum ta<g ref="char:EOLhyphen"/>lem inscribat Deus gratiam, quali praedi<g ref="char:EOLhyphen"/>tus quisque, in suo officio et munere digne ambulare possit: Amen.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>