<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>CARTA DE∣DICATORIA. AL ILLVSTRISSIMO y excellentissimo Sen̄or Don Roberto Car de Ancram, Ca∣uallero titulado, y de la Camara Priuada, gran Tesorero de cosas extra ordinarias de su Al∣teça el Principe de Galles.</title>
           <author>Lvna, I. de</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1622</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S105147_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A06456</idno>
           <idno type="STC">16927</idno>
           <idno type="ESTC">S105147</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>CARTA DE∣DICATORIA. AL ILLVSTRISSIMO y excellentissimo Sen̄or Don Roberto Car de Ancram, Ca∣uallero titulado, y de la Camara Priuada, gran Tesorero de cosas extra ordinarias de su Al∣teça el Principe de Galles.</title>
                 <author>Lvna, I. de</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The pvrsvit of the historie of Lazarillo de Tormez : Gathered out of the ancient chronicles of Toledo. By Iean de Lvna, a Castilian. And now done into English, and set forth by the same author</title>
                 <author>Luna, Juan de</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Alsop, Bernard</publisher>
                    <distributor>Walkley, Thomas</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1622</date>
                 </imprint>
                 <extent>14, 192 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="es">Spanish</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Literature</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="spa" type="dedication">
   <pb facs="3"/>
   <pb facs="3"/>
   <head>CARTA DE<g ref="char:EOLhyphen"/>DICATORIA. AL ILLVSTRISSIMO y excellentissimo Sen̄or Don <hi>Roberto Car</hi> de <hi>Ancram,</hi> Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>uallero titulado, y de la Camara Priuada, gran Tesorero de cosas <hi>extra ordinarias de su Al<g ref="char:EOLhyphen"/>teça el Principe de Galles.</hi>
   </head>
   <opener>
      <salute>Illustrissimo y excelentissimo Sen̄or:</salute>
   </opener>
   <p>
      <seg rend="decorInit">D</seg>Os cosas me han mouido a dedicar a vu Senoria esta o<g ref="char:EOLhyphen"/>bra: la vna y mas principal es, para mo<g ref="char:EOLhyphen"/>strar
<pb facs="4"/> en algo la voluntad que tengo de seruir a quien por tantos titulos lo merece, y a quien estoy tan obliga<g ref="char:EOLhyphen"/>do. La otra para arrimar al pobre <hi>Lazaro</hi> a la som<g ref="char:EOLhyphen"/>bra, y amparo de quien con su autoridad le defienda, con su virtud lo adorne, y con su sauiduria lo califique. Las verdades desnudas y sin re<g ref="char:EOLhyphen"/>boço que este libro dize, le han hecho pasar por el fue<g ref="char:EOLhyphen"/>go, para que acrisolado lle<g ref="char:EOLhyphen"/>gasse a las manos de vu Sen̄oria. He lo hecho tra<g ref="char:EOLhyphen"/>ducir en Ingles, fiel, y lite<g ref="char:EOLhyphen"/>ralmente, para que se mani<g ref="char:EOLhyphen"/>fieste su inocencia, y vea que
<pb facs="4"/> en el no ay cosa que pase los limites de vna honesta, licita y loable recreacion: antes es vna centinela que descu<g ref="char:EOLhyphen"/>bre de lexos los enemigos, y muestra los tropieços y bar<g ref="char:EOLhyphen"/>rancos, en que los inorantes por falta de aduertēcia caen, y tropieçan. Suplico a vu Sen̄oria le reciua con su cle<g ref="char:EOLhyphen"/>mencia, y bondad acostum<g ref="char:EOLhyphen"/>brada, no echando a atreui<g ref="char:EOLhyphen"/>miento, lo que ha nacido del deseo que tengo de emplear mi vida, y fuerças, en serui<g ref="char:EOLhyphen"/>cio de quien soy el mas hu<g ref="char:EOLhyphen"/>milde, y obediente de sus criados.</p>
   <closer>
      <signed>I. DE LVNA.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>