<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>[Preface]</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1481</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S106523_Fr1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A69111</idno>
           <idno type="STC">5293</idno>
           <idno type="ESTC">S106523</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>[Preface]</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>hEre begynneth the prohemye vpon the reducynge, both out of latyn as of frensshe in to our englyssh tongue, of the polytyque book named Tullius de senectute</title>
                 <author>Cicero, Marcus Tullius</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Caxton, William</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London--Westminster</pubPlace>
                    <date>1481</date>
                 </imprint>
                 <extent>240 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Classical authors</term>
                    <term>Literature</term>
                    <term>Philosophy and morality</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="1"/>
   <p>hEre begynneth the prohemye vpon the reducynge / both out of latyn as of frensshe in to our englyssh tongue / of the polytyque book named <hi>Tullius de senec<g ref="char:EOLhyphen"/>tute.</hi> whiche that <hi>Tullius</hi> wrote vpon the disputacōns &amp; cōmynycacions made to the puissaūt duc <hi>Cato</hi> senatour of rome by <hi>Scipion</hi> &amp; <hi>Lelius</hi> thēne beyng yong noble knyghtes &amp; also senatours of the said rome / of the wor<g ref="char:EOLhyphen"/>shippe / recōmendacyon &amp; magnyfycence. that shold be gy<g ref="char:EOLhyphen"/>uen to men of olde age / for theyr desertes &amp; experyence in wysedom of polytyque gouernaūce / &amp; blamed them that re<g ref="char:EOLunhyphen"/>prouen or lothen olde age / &amp; how <hi>Caton</hi> exhorteth &amp; coūseil<g ref="char:EOLhyphen"/>leth olde men to be Ioyeful / <abbr>and</abbr> bere pacyently olde age whan it cometh to them / And how <hi>Tullius</hi> at reuerence of <hi>Caton</hi> declareth by waye of example. how <hi>Enneus</hi> thaūcyent philosophre purposeth and wryteth in thre ver<g ref="char:EOLhyphen"/>ses compendyously vnto his frende <hi>Attitus</hi> also a sena<g ref="char:EOLunhyphen"/>tour of Rome / how he toke grete thought and charge for the gouernaunce of the comyn prouffyght / ffor whiche he <abbr>deserued</abbr> grete lawde <abbr>and</abbr> honoure in <abbr>preferryng</abbr> the same <abbr>named</abbr> in latyn <hi>Res Publica</hi>
      <abbr>kepyng</abbr> the Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maynes prosperous / &amp; defendyng them fro theyr aduersa<g ref="char:EOLhyphen"/>ryës <abbr>and</abbr> rebelles / whiche book was <abbr>translated</abbr>
      <abbr>and</abbr> thystoryes openly declared. by the ordenaunce &amp; desyre of the noble Auncyent knyght Syr <hi>Iohan Fastolf</hi> of the countee of <hi>Norfolk</hi> banerette. <abbr>lyuyng</abbr> the age of four score yere. <abbr>excercisyng</abbr> the warrys in the Royame of Fraunce and other countrees / ffor the diffence <abbr>and</abbr> vnyuersal welfare of bothe royames of <abbr>englond</abbr>
      <abbr>and</abbr> ffraunce by fourty yeres <abbr>enduryng</abbr> / the fayte of armes
<pb facs="2"/>
hauntyng. And in admynystryng Iustice and polytique gouernaunce vnder thre kynges. that is to wete <hi>Henry</hi> the fourth. <hi>Henry</hi> the fyfthe. <hi>Henry</hi> the syxthe / <abbr>And</abbr> was gouernour of the duchye of <hi>Angeou</hi> and the coū<g ref="char:EOLhyphen"/>tee of <hi>Mayne.</hi> Capytayn of many townys. Castellys and fortressys in the said Royame of ffraunce / <abbr>hauyng</abbr> the charge <abbr>and</abbr> saufgarde of them dyuerse yeres. <abbr>ocupy<g ref="char:EOLhyphen"/>eng</abbr>
      <abbr>and</abbr> rewlynge thre <abbr>honderd</abbr> speres <abbr>and</abbr> the bowes <abbr>acustomed</abbr> thenne / <abbr>And</abbr>
      <abbr>yeldyng</abbr>
      <abbr>good</abbr> acompt of the forsaid townes castellys &amp; fortresses to the <abbr>seyd</abbr> kynges and to theyr lyeutenauntes / Prynces of noble recomen<g ref="char:EOLhyphen"/>dacion / as <hi>Iohan</hi> regent of ffraunce Duc of Bedforde <hi>Thomas</hi> duc of excestre / <hi>Thomas</hi> duc of clarēce &amp; other lyeutenaūtes / prayeng to take this reducyng pacyently / &amp; submyttyng me to the amendyng &amp; correction of the reder <abbr>and</abbr> vnderstonder / that is <abbr>disposed</abbr> to rede or haue ony contemplacion in thystoryes of this book / whiche were drawen <abbr>and</abbr>
      <abbr>compyled</abbr> out of the bookes of thauncyent phylosophers of Grece / As in thorygynal text of <hi>Tul<g ref="char:EOLhyphen"/>lij de Senectute</hi> in. latyn is <abbr>specyfyced</abbr> compendyous<g ref="char:EOLhyphen"/>ly / whiche is in maner harde the texte. But this book <abbr>reduced</abbr> in Englyssh tongue / is more ample expowned and more swetter to the reder <abbr>kepyng</abbr> the Iuste senten<g ref="char:EOLhyphen"/>ce of the latyn / 
Hēne for as moche <gap reason="illegible" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> this book thus <abbr>reduced</abbr> in to our englyssh is with grete instaūce labour &amp; coste comen in to myn honde which I aduysedly
<pb facs="2"/>
haue seen / ouer redde / <abbr>and</abbr>
      <abbr>considered</abbr> the noble. honeste / and vertuo{us} mater necessarily requysite vnto men stepte in age / and to yong men for to lerne / how they owght to come to the same / to whiche euery man naturelly desyreth to atteyne / <abbr>And</abbr> the mater <abbr>and</abbr> commynycacion of this said book bytwene that wyse and noble man <hi>Cato</hi> / on that one parte / <abbr>and</abbr> Scipio <abbr>and</abbr>
      <hi>Lelius</hi> two yonge knyghtes on that other parte. is moche behoefful to be knowen to euery man. vertuous &amp; wel <abbr>disposed</abbr> of what some euer eage resonable that he be. Thenne by cause I haue not seen ony of the same here to fore. I haue ende<g ref="char:EOLhyphen"/>uoured me to gete it with grete difficulte / <abbr>and</abbr> so goten / haue put it in enprynte &amp; dilygently aftir my lytil vn<g ref="char:EOLhyphen"/>derstandyng corrected it / to thentente / that noble / vertuo{us} and wel disposed men myght haue it to loke on &amp; to vn<g ref="char:EOLhyphen"/>derstonde it. And this book is not requysyte ne eke con<g ref="char:EOLhyphen"/>uenyent for euery rude <abbr>and</abbr> symple man. whiche vnder<g ref="char:EOLhyphen"/>standeth not of science ne connyng. and for suche as ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ue not herde of the noble polycye / and prudence of the Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maynes / but for noble / wyse / &amp; grete lordes gentilmen &amp; marchaūtes that haue seen &amp; dayly ben occupyed in maters <abbr>towchyng</abbr> the publyque weal / <abbr>And</abbr> in especial vnto them that ben <abbr>passed</abbr> theyr grene yongthe / <abbr>and</abbr> eke theyr myddle eage <abbr>callyd</abbr> virylyte / <abbr>and</abbr> ben <abbr>approchid</abbr> vnto senectute callyd olde <abbr>and</abbr> auncyent eage. wherin they may see how to suffre &amp; bere the same pacyently. <abbr>and</abbr> what surete &amp; vertue ben in the same / And haue also cause to be ioyous &amp; glad / that they haue escaped and passed the manyfolde peryllys &amp; doubteuous aduentures that ben in</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>