<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>[Caxton'S Preface]</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1481</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S106551_Fr1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A03047</idno>
           <idno type="STC">13175</idno>
           <idno type="ESTC">S106551</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>[Caxton'S Preface]</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Here begynneth the boke intituled Eracles, and also of Godefrey of Boloyne : the whiche speketh of the conquest of the holy londe of Iherusalem</title>
                 <imprint>
                    <publisher>Caxton, William</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London--Westminster</pubPlace>
                    <date>1481</date>
                 </imprint>
                 <extent>288 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="Caxtons_preface">
   <pb facs="1"/>
   <pb facs="1"/>
   <p>
      <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>He hye couragyous faytee / <abbr>And</abbr> valyaunt actes of noble Illustrous and vertuous personnes ben digne to be recounted / put in memorye / and wreton. to thende that ther may be gyuen to them name Inmortal by so<g ref="char:EOLhyphen"/>uerayn laude and preysyng. And also for to moeue and tenflaw<g ref="char:EOLunhyphen"/>me the hertes of the Redars <abbr>and</abbr> hierers. for <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="3 letters">
         <desc>•••</desc>
      </gap>che we <abbr>and</abbr> flee werkes vycious dishonnest <abbr>and</abbr> vytuperable / <abbr>And</abbr> for tempryse and accomplysshe enterpryses honnestes and werkes of gloryous meryte to lyue in remembraunce perpetuel / ffor as it is so that thystoryagraphes haue wreton many a noble hystorye as wel in metre as in prose. By whiche thactes and noble fayttes of thaun<g ref="char:EOLunhyphen"/>cyent conquerours ben had in remembraunce· and remayne in gre<g ref="char:EOLunhyphen"/>te. large / and aourned volumes / and so shal abyde in perpetuel me<g ref="char:EOLunhyphen"/>morye to thentente that gloryous Prynces and hye men of noble and vertuouse courage shold take ensample tempryse werkys le<g ref="char:EOLhyphen"/>ful and honneste / Fyrst for goddes quarell / in mayntenyng oure fayth and the libertees of holy chirche· For the recuperacion of the holy <abbr>land</abbr> whiche our blessyd lord Ihesu Criste hath halowed by his blessyd presence humayne / <abbr>and</abbr> by shedyng therin for oure re<g ref="char:EOLhyphen"/>dempcion his precious blood. ffor the releef of suche cristen men as there dwelle in grete myserye <abbr>and</abbr> thraldom̄. And also for the de<g ref="char:EOLhyphen"/>fence of theyr Royammes. Londes. Enherytages / <abbr>and</abbr> subg<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>tes <abbr>And</abbr> for thyse causes tendeuoyre theym in theyr noble persones / with alle theyr puyssaūces and power. tadresse and remyse theym in theyr auncyent Fraunchyses <abbr>and</abbr> lyberte / <abbr>Acordyng</abbr> to that we fynde wreton in holy scripture of many noble historyes· which were here ouer long to reherce· But in especial of thre noble and mooste worthy of alle other. that is to wytte fyrst of duc Iosue that noble prynce / whiche ladde <abbr>and</abbr>
      <abbr>conduyted</abbr> the Childeren of Israhel the chosen people of <abbr>God</abbr> oute of deserte in to the lon<g ref="char:EOLhyphen"/>de of promyssyon the Londe flowynge Mylke <abbr>and</abbr> hony· Socondly of <abbr>Dauyd</abbr> the Kynge <abbr>and</abbr> holy Prophete / Whome <abbr>God</abbr> chaas after his herte / <abbr>And</abbr>
      <abbr>achyeuyd</abbr> many grete Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>taylles <abbr>gouernyng</abbr> the <abbr>sayd</abbr> chosen people of <abbr>God</abbr> by the space of fourty yeris / <abbr>And</abbr> the thyrde of the Noble Iudas Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>chabeus· how he <abbr>deffended</abbr> the <abbr>sayd</abbr> people in <abbr>fyghtyng</abbr> many <abbr>and</abbr> merueyllous bataylles· for veray zeele <abbr>and</abbr> loue of his la<g ref="char:EOLunhyphen"/>we and <abbr>mayntenyng</abbr> of the same· vnto the deth. ffor which causes a forsayd the names of thyes thre abyde perpetuel for thre of the moste beste <abbr>and</abbr> Nobleste of the Iewys / <abbr>And</abbr> in the nombre of
<pb facs="2"/>
the moost digne and moost worthy / </p>
   <p>aNd by cause valyaunce and prowesse is remembryd emong the gentyles &amp; paynmes· as emong the brewes I fynde wre<g ref="char:EOLunhyphen"/>ton of the incredible. cheualrous. prowesse of the noble and va<g ref="char:EOLhyphen"/>lyaunt Hector of troye. whos excellent actes. wryten / Ouyde / Ho<g ref="char:EOLhyphen"/>mer Virgyle / Dares. Dyctes and other dyuerse· and eche better than other reherchyng his noble vertues / strengthe and humany<g ref="char:EOLhyphen"/>te / Secondly of Alysaundre the grete kynge of Macedone· which domyned and had to hym obeyssaunt the vnyuersal world And the thyrde the noble Iulyus Cezar / Emperour of Rome· whos noble actes ben wreton by poetes as lucan / stace and other / <abbr>And</abbr> dayly <abbr>remembryd</abbr> as newe <abbr>and</abbr> ffresshe as he yet <abbr>lyuyd</abbr> / whiche thre ben sette as for the moost worthy emong the gentyles and paynems</p>
   <p>nOw lete vs thenne remembre· what hystoryes ben wreton of Cristen men of whom ther be many wreton· But in espe<g ref="char:EOLhyphen"/>cial as for the best and worthyest I fynde fyrst. the gloryous / most excellent in his tyme / and fyrst founder of the round table / Kyng Arthur kyng of the brytons that tyme regnyng in this Royam<g ref="char:EOLhyphen"/>me / of whos retenue were many noble Kynges. Prynces / lordes: and knyghtes· of which the noblest were knyghtes of the <abbr>round</abbr> table· of whos actes <abbr>and</abbr> historyes there be large volumes <abbr>and</abbr> bookes grete plente and many / O blessyd lord whan I remembre the grete and many volumes of seynt graal / ghalehot and launce lotte de lake / Gawayn perceual / Lyonel / <abbr>and</abbr> tristram <abbr>and</abbr> many other· of whom were ouer longe to reherce / and also to me vnkno<g ref="char:EOLhyphen"/>wen. But thystorye of the sayd Arthur is so gloryous <abbr>and</abbr> shy<g ref="char:EOLhyphen"/>nyng that he is <abbr>stalled</abbr> in the fyrst place of the mooste noble / beste <abbr>and</abbr> worthyest of the cristen men. Secondly of Charlemayn. the grete Epemrour of Allemayne and kyng of ffraunce / whos no<g ref="char:EOLhyphen"/>ble actes and conquestes ben wreton in large volumes with the noble faytes and actes of his douze pieres· that is to saye. Row<g ref="char:EOLhyphen"/>lond and olyuer / with the other / whos name and renommee aby<g ref="char:EOLunhyphen"/>deth also perpetuel. and is stalled in the second place emonge the most worthy of Cristen men. Of alle thyse historyes a for <abbr>reherced</abbr> the bookes and volumes ben had in latyn ffrenssh <abbr>and</abbr> Englysshe and other langage</p>
   <p>tHenne as for the thyrd of the Cristen prynces taken repu<g ref="char:EOLhyphen"/>ted and renommed for to be egal emong thyse worthy &amp; best that euer were· I mene the noble Godefroy of Boloyne / whiche
<pb facs="2"/>
now but late not yet four C. yere syth he flowred· and was stal<g ref="char:EOLunhyphen"/>led in the thyrde stalle of the moost worthy of Cristen men. whos hystorye is made and wreton in Latyn and ffrensshe in large and grete volumes / And as not knowen emonge vs here / whiche ben adiacent and neyghbours to the place of his natyuyte / whos no<g ref="char:EOLhyphen"/>ble hystorye I late fonde in a booke of ffrenssh al a longe of his noble actes valyaunces prowesses / and accomplysshement of his hye empryses / In whiche I fynde very causes as me semeth moche semblable <abbr>and</abbr> lyke· vnto suche as we haue nowe dayly to fore vs· By the mescreauntes <abbr>and</abbr> turkes <abbr>emprysed</abbr> / ayenst Cri<g ref="char:EOLhyphen"/>stendom. <abbr>And</abbr> yet moche more nowe than were in his dayes ffor in his dayes the turkes <abbr>had</abbr>
      <abbr>conquerd</abbr> vpon Cristendom but vn<g ref="char:EOLunhyphen"/>to the braas of seynt George by Constantynople· <abbr>And</abbr>
      <abbr>had</abbr> no foote on this syde the <abbr>sayd</abbr> Braas· But at this daye it is so that they haue comen ouer <abbr>and</abbr> goten that Imperial Cyte Constanty<g ref="char:EOLunhyphen"/>nople a <abbr>forsayd</abbr> / <abbr>and</abbr> many Royam<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>
      <abbr>and</abbr> countre / to the grete dommage and hurte of alle Cristendom / To the resistence of whom as yet fewe Cristen prynces haue put theym in deuoyr· Thenne I returne agayn vnto the conqueste at suche tyme as they were come to the sayd Braas. that by the dylygent solicitude of a <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> heremyte / the sayd Godeffroy of Boloyne· and other dyuerse pryn<g ref="char:EOLunhyphen"/>ces / lordes and comyn peple auowed the croysyng <abbr>and</abbr> empryse to warre agayn the mescreauntes. <abbr>And</abbr> to recouere the holy Cyte of Iherusalem. whiche <abbr>afterward</abbr> they achyeuyd. and conquerd fro the <abbr>sayd</abbr> braas vnto the holy lande <abbr>and</abbr> recouerd the holy cyte of Iherusalem / as in this <abbr>sayd</abbr> boook al a longe <abbr>and</abbr> playnly shal appere· In whiche cyte the <abbr>sayd</abbr> Godeffroy was elect <abbr>and</abbr> chosen for his vertue / prowesse / and blessyd di<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>posicion to be kyng of the <abbr>sayd</abbr> Iherusalem· and the londe therabout</p>
   <p>tHenne I thus <abbr>vysytyng</abbr> this noble hystorye / whiche is no fable ne <abbr>fayned</abbr> thynge· But alle that is therin trewe / Considerynge also the grete puyssaunce of the Turke grete ene<g ref="char:EOLhyphen"/>mye of oure Cristen fayth destroyar of Cristen <abbr>blood</abbr>
      <abbr>and</abbr> vsurpar of certayn Empyres <abbr>and</abbr> many Cristen Royammes <abbr>and</abbr> coun<g ref="char:EOLhyphen"/>trees. <abbr>And</abbr> now late this sayd yere hath assaylled the Cyte <abbr>and</abbr> castel in the Isle of rhodes / where valyantly he hath be resisted. but yet not withstondyng he hath approched more n<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>r. &amp; hath takē the Cyte of Ydronte in puylle· By whiche he hath goten an entre to entre in to the Royamme of Naples· <abbr>And</abbr> fro thens withoute he be resisted vnto Rome &amp; ytalye / to whos resistence. I beseche
<pb facs="3"/>
almyghty <abbr>God</abbr> to prouyde yf it be his wylle. Then̄e me semeth it necessary <abbr>and</abbr> expedyent for alle cristen prynces to make peas / amyte and allyaunce eche with other· and prouyde by theyr wyse<g ref="char:EOLunhyphen"/>dōmes· the resistence agayn hym for the defense of our fayth and moder / holy chirch / &amp; also for the recuperacion of the holy londe &amp; holy Cyte of Iherusalem / In whiche our <abbr>blessyd</abbr> sauyour Ihesu Crist redemed vs with his precious blood. And to doo as this no<g ref="char:EOLunhyphen"/>ble prynce Godeffroy of boloyne dyde with other noble <abbr>and</abbr> hye prynces in his companye· Thenne for thexhortacion of alle Cristen prynces / Lordes / Barons / Knyghtes / Gentilmen / Marchanntes / and all the comyn peple of this noble Royamme walys &amp; yrlond I haue emprysed to translate this book of the conquest of Iheru<g ref="char:EOLhyphen"/>salem out of ffrenssh in to our maternal tongue / to then<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>en<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>en<g ref="char:EOLhyphen"/>courage them by the redyng and heeryng of the merueyllous his<g ref="char:EOLhyphen"/>toryes herin <abbr>comprysed</abbr>
      <abbr>and</abbr> of the holy myracles shewyd / that e<g ref="char:EOLhyphen"/>uery man in his partye endeuoyre theym vnto the resistence a fore sayd / And recuperacion of the sayd holy londe. &amp; for as moche as I knowe no Cristen kynge better <abbr>prouyd</abbr> in Armes: <abbr>and</abbr> for whom <abbr>god</abbr> hath shewed more grace / And in alle his empryses gloryous vaynquysshour· happy and eurous / than is our naturel / lawful / and souerayn lord and moost cristen kynge / Edward by the grace of god kynge of englond and of ffraunce <abbr>and</abbr> lord of Yrlond / vn<g ref="char:EOLunhyphen"/>der the shadowe of whos noble protection / I haue achyeued this symple translacion / that he of his moost noble grace <abbr>wold</abbr> adresse styre. or commaunde somme noble Capytayn of his subgettes to empryse this warre agayn the sayd turke &amp; hethen peple· to whiche I can thynke that euery man wyll put <abbr>hand</abbr> to in theyr propre persones / and in theyr meuable goodes / Thenne to hym my moost drad naturel <abbr>and</abbr> souerayn <abbr>lord</abbr> I adresse this symple <abbr>and</abbr> rude booke besechyng his moost bounteuous and haboundaunt grace to receyue it of me his indigne and humble subgette William Cax<g ref="char:EOLhyphen"/>ton· And to pardonne me so presumynge· besechyng almyghty god that this sayd book may encourage / moeue. and enflamme the her<g ref="char:EOLunhyphen"/>tes of somme noble men· that by the same the mescreauntes maye be <abbr>resisted</abbr>
      <abbr>and</abbr> putte to rebuke. Cristen fayth <abbr>encreaced</abbr>
      <abbr>and</abbr> en<g ref="char:EOLhyphen"/>haunced. and the holy lande· with the blessyd cyte of Iherusalem· <abbr>recouerd</abbr>
      <abbr>and</abbr> may come agayn in to cristen mens hondes· Thenne I exhorte alle noble riten of hye courage to see this booke and here it redde. by which ye shal see what wayes were taken: what noble prowesses <abbr>and</abbr> valyaunces were <abbr>achyeuyd</abbr> by the noble compa<g ref="char:EOLhyphen"/>nyes.
<pb facs="3"/>
&amp; especial by the said noble prynce godeffroy of boloyne duc of Loreyne / by whiche he <abbr>deseruyd</abbr> the name of one of the moost worthy that euer were. <abbr>and</abbr> ys stalled in the <abbr>thyrd</abbr> stalle of the Cristen conquerours / <abbr>And</abbr> in the nynthe of the mooste worthy / where his name and renomme shal remayne and abyde perpetuel / And for to deserue the tenthe place. I beseche almyghty <abbr>God</abbr> to graunte and ottroye to our sayd souerayn lord· or to one of his no<g ref="char:EOLunhyphen"/>ble progenye / I meane my <abbr>lord</abbr> Prynce / and my lord <abbr>Rychard</abbr> duc of yorke <abbr>and</abbr> norfolke. to whom I humbly beseche / at theyr leyzer and playsyr to see &amp; here redde this symple book▪ by which they may be encoraged to deserue lawde and honour· and that the<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>r name <abbr>and</abbr> renomme may encreace <abbr>and</abbr> remayne perpetuel <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <abbr>And</abbr> after this lyf short and transytorye / All we may atteyne to come to the euerlastyng lyf in heuen· where is ioye <abbr>and</abbr> reste without<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> ende. Amen</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>