<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶Prefacio tercia ad historiam ¶ Capitulum· Tercium</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1482</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S106586_Fr1_5_3</idno>
           <idno type="DLPS">A03319</idno>
           <idno type="STC">13438</idno>
           <idno type="ESTC">S106586</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶Prefacio tercia ad historiam ¶ Capitulum· Tercium</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Prolicionycion [sic]</title>
                 <author>Higden, Ranulf</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Caxton, William</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London--Westminster</pubPlace>
                    <date>1482</date>
                 </imprint>
                 <extent>20, ccxxv, 1, ccxxxi-ccccxxviij, that is 430 leaves, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Travel, topography, maps and navigational manuals</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div n="3" type="preface">
   <head>¶Prefacio tercia ad historiam ¶ Capitulum· Tercium</head>
   <p>TO hem that wole haue ful knowleche of historyes· it ne<g ref="char:EOLhyphen"/>deth eygthe thynges to knowe descrypcions of places / sta<g ref="char:EOLunhyphen"/>tes of thynges / distynction of tymes after <abbr>folowyng</abbr> of kyngdomes / dyuersyte of <abbr>lyuyng</abbr> / <abbr>passyng</abbr> of ages / Maner of <abbr>doyng</abbr> &amp; in alle these very <abbr>acountyng</abbr> of yeres. The fyrste of these shal be <abbr>remembryd</abbr> in the fyrst book· <abbr>And</abbr> the other in the other bookes shal be openly wreton / <abbr>Touchyng</abbr> the seconde take hede of two estates / One fro the begynnyng of the world to Criste· <abbr>and</abbr> that is called the state of mysgoyng. The second state fro Criste to the worldes ende. <abbr>And</abbr> that is <abbr>named</abbr> the state of grace <abbr>and</abbr> of mercy / For the thyrdde take hede of thre tymes / One to fore the lawe wreton· the second in the tyme of lawe wreton· <abbr>And</abbr> the thyrdde vnder the newe lawe of Criste of whiche lawe is vnder grace <abbr>and</abbr> mercy / ffor the fourthe take hede that somtyme ther were four pryncipal Kyngdomes / that is to wete of the assyry<g ref="char:EOLhyphen"/>ens / Perces / Grekes <abbr>and</abbr> Romayns / Netheles <abbr>touchyng</abbr> the cours of the <abbr>world</abbr>
      <abbr>and</abbr> the processe of holy wrytte the fyrste Kyngdom was vnder oure forfaders fro Adam to Moyses. The <abbr>second</abbr> fro moyses to saul. The thyrdde vnder kynges fro Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>ul to Zorobabel / The fourthe vnder Bisshoppes fro Zorobabel to Criste / For the fyfthe take hede of fyue maners of <abbr>lyuyng</abbr> / The fyrst was in the fyrst age vnder the lawe of kynde comyn to alle men. the seconde in the seconde age was the <abbr>lyuyng</abbr> of <abbr>mysbyleuyd</abbr> men / whan mawmetrye began in Nynus tyme kyng of Nynyue. the thyrdde in the thyrdde age vnder the lawe wreton / whan circūsicōn &amp; lawe departed the children of israel fro
<pb facs="28"/>
lawes <abbr>and</abbr>
      <abbr>mysbyleued</abbr> men / The fourth lyuyng of Cristen men bigan vnder Criste. whan bileue and grace of Sacrament halo<g ref="char:EOLhyphen"/>wed her self. The fyfte lyuyng of Sarasyns began vnder macho mete as it shal be sayd in the fyfte book / and after the tyme of he<g ref="char:EOLunhyphen"/>raclius themperour openly <abbr>shewed</abbr> / ffor the sixthe take hede of sex ages / One is fro Adam to Noe. The second fro Noe to Abra<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham / The thyrdde fro Abrahain to <abbr>Dauid</abbr> / The fourth fro dauid to the transmygracion that was whan Israhel was brought in to thraldom of Babilone / The fyfthe fro the transmygracion to Crist. The sixthe fro Crist to the worldes ende / And here ta<g ref="char:EOLhyphen"/>ke hede that ages of the <abbr>world</abbr> ben not <abbr>delid</abbr> by euennesse of ye<g ref="char:EOLhyphen"/>res / but by merueylles that byfelle in her begynnyng / as the first age began fro the <abbr>begynnyng</abbr> of the worlde / The seconde from Noes <abbr>flood</abbr> / The thyrdde fro the Circumsicion. The fourth fro the begynnyng of kynges / the fyfte from the transmygracion· The sixthe fro thyncarnacion of Crist / For the seuenth take hede of se<g ref="char:EOLhyphen"/>uen persones· whos dedes ben wreton in storyes· that is to were Kynge in his Royamme / Knyght in bataylle / Iuge in plee. bis<g ref="char:EOLhyphen"/>shop in Clergye lauful men in the peple / Husbonde in hows. Re<g ref="char:EOLhyphen"/>lygyous man in the chirche. Of the whiche spryngeth out seuen famous doynges. <abbr>Buyldyng</abbr> of Cytees· Vyctorye of enemyes <abbr>Makyng</abbr> of lawes· Correction ef trespas / helpe of the comyn prouffyt· <abbr>Gouernyng</abbr> of meyne <abbr>and</abbr> of <abbr>houshold</abbr> / <abbr>Getyng</abbr> of blifful mede· In the whiche blaseth <abbr>and</abbr> shyneth <abbr>rewardyng</abbr> of <abbr>good</abbr> men <abbr>and</abbr>
      <abbr>punysshyng</abbr> of euyl men / For the eyghte / take hede of echt dyuerse manere of <abbr>acountyng</abbr> of yeres / Thre the Iewes vse. thre the Grekes / One the Romayns / <abbr>And</abbr> the Cristen men oue / ffor the Iewes in tretys· and couenauntes haue a yere vsual· <abbr>And</abbr> begynneth in Ianyuer· In deuocion and sa<g ref="char:EOLhyphen"/>cryfyce they haue a yere lawful <abbr>and</abbr> begynneth in marche / Also they haue a yere of apperyng that they vse in Calculyng <abbr>and</abbr> in Cronyke / And begynneth in Maye whan they passed oute of E<g ref="char:EOLhyphen"/>gypte. Also the grekes in thre maner wyse acount<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n theyr yeres Fyrste for Ioye of the vyctorye they acounte her yeres fro the <abbr>takyng</abbr> of Troye. <abbr>Afterward</abbr> they acounte her by olympiades that ben the tymes of theyr Ioustes <abbr>and</abbr> tournementes / But after that they <abbr>regned</abbr> they <abbr>acounted</abbr> theyr yere<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> by her <abbr>regnyng</abbr> in this manere Anno Regni Grecorum quinto vel ter<g ref="char:EOLhyphen"/>cio tali vel tali sicut patet in libro Machabeorum / whan the Romayns <abbr>waxed</abbr> in her flowres they <abbr>acounted</abbr> her yeres fro the
<pb n="ix" facs="28"/>
buyldyng of the Cyte ab vrbe condita· But Cristen men fro the Incarnacion of Criste acoūten her yeres / But whan me cometh to that place men muste take hede / that the <abbr>Calculyng</abbr> of denys that englond and F<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>aunce folowen hath lasse by xxij yere than the <abbr>calculyng</abbr> of Iherome that foloweth the Gospel / willelmus Malmesburyensis bbro .4· de pont sayth that marianus scotus. and the monke prysoned in maguncia a toun of almayn aboute the yere of grace a / M / thre score / &amp; / xvj. <abbr>loked</abbr> bysyly in bookes &amp; acounted and fonde that dyonisyus exiguus acordeth not with the gospel in acountyng of yeres· ffor this Scot marianus <abbr>acoū<g ref="char:EOLhyphen"/>ted</abbr> alle the yeres from the begynnynge of the world <abbr>and</abbr> put to xxii yere that lacked of denys acountes. And wrote a grete cro<g ref="char:EOLhyphen"/>nyke and an huge / the whiche book Robert bisshop of herforde de<g ref="char:EOLhyphen"/>flored. and that for it is that the comyn Cronikes that foloweden denys <abbr>faylled</abbr> al daye· ffor I<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>erome in <abbr>translatyng</abbr> the cronyke of Eusebij say<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>h that yeres lacke bytwene Cristes passion <abbr>and</abbr> vaspasianus tyme· And also .xij. yeres lacke about decius cezars tyme as it is shewed in the / vj· age / This errour bifalleth for da<g ref="char:EOLhyphen"/>yes and monethes were vnrekened that kynges regned ouer ful yeres. Also dayes and monethes that voyded bytwene two kyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ges were forgoten. wherfore in this booke I shal marke as I maye how <abbr>and</abbr> what yeres suche defawtes fylle / So that I shal hyghte the margyns by the hedes of the historyes somme wych double and somme with treble rowes of yeres. ffrom Abraham to the cyte y <abbr>buyld</abbr>· I sette to geders the yere of the age of the world and of the ledare. ffro the Cyte y buyld to Criste I sette to gyder the yere of the age of the cyte <abbr>and</abbr> of the ledare. <abbr>And</abbr> fro Crist<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <abbr>forthward</abbr> I wryte to geder the yere of grace / and of the pryn<g ref="char:EOLhyphen"/>ce that regned</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>