<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>ARGVMENT.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1626</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S1064_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">B11831</idno>
           <idno type="STC">4016.5</idno>
           <idno type="ESTC">S1064</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>ARGVMENT.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Lartenice</title>
                 <author>Racan, Honorat de Bueil, marquis de</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Allde, Edward</publisher>
                    <pubPlace/>
                    <date>1626</date>
                 </imprint>
                 <extent>10, 116, that is 118 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Arguments &amp; Summaries</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Drama</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="argument">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>ARGVMENT.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">C</seg>RISANTE femme de Silene, ne pouuant nourrir d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans, Voüa le premier qu'elle au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit à la bonne Deesse. Au bout de neuf mois elle accoucha d'vne fil<g ref="char:EOLhyphen"/>le qu'elle nomma Artenice, de qui la parfaicte santé fist assez cognoistre que les voeux de sa me<g ref="char:EOLhyphen"/>re estoient exaucez, &amp; que les Dieux prenoient soin de sa conseruation. A peine sçauoit elle par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler, que son pere luy fist promettre mariage à Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>cidas, recogneu pour le plus riche Berger du païs; encore qu'il fust sorty d'vn Estranger, qui s'y estoit venu habituer il y auoit quelques an<g ref="char:EOLhyphen"/>nées. A mesure qu'elle croissoit ses parents tas<g ref="char:EOLhyphen"/>choient de la nourrir en ceste affection; mais la bonne Deesse, qui ne iugeoit pas que se fust son bien, s'apparoissoit fort souuent à elle, &amp; luy de<g ref="char:EOLhyphen"/>fendoit de n'en espouser point qui ne fust de son païs, &amp; de sa race. Elle en aduertit plusieurs fois sa mere Crisante, qui n'en faisoit point de cas, estimant que se fust vn artifice pour colorer la re<g ref="char:EOLhyphen"/>pugnance
<pb facs="3"/> qu'elle auoit pour Lucidas: mais Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>tenice ne recognoissant que le seul Tisimandre, qui eust les qualitez requises par la bonne Dees<g ref="char:EOLhyphen"/>se, s'imagina que c'estoit celuy qu'elle luy desi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoit pour mary; elle fist se qu'elle peut pour le rendre amoureux d'elle, mais ce fut inutillement, il ne pouuoit aimer qu'Ydalie, ny Ydalie qu'Al<g ref="char:EOLhyphen"/>cidor. Ceste Bergere estoit fille d'vn nommé d'Amoclée, chez qui Alcidor (ieune Berger in<g ref="char:EOLhyphen"/>cogneu) auoit esté nourry depuis l'aage de neuf à dix ans qu'il s'y estoit venu retirer; pour ceste raison il l'aimoit comme sa soeur: mais il n auoit de l'amour que pour Artenice: il l'a seruoit auec tant de soings, &amp; auoit de si excellentes quali<g ref="char:EOLhyphen"/>tez, qu'il sembloit à ceste jeune Bergere, que la conqueste d'vn tel Amant valloit bien la peine de contreuenir à la deffence de la bonne Deesse; estimant qu'il ne luy pouuoit arriuer de plus grand mal'heur que celuy de ne le posseder point. Du commencement elle souffroit seule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment sa recherche pour le seul plaisir qu'elle pre<g ref="char:EOLhyphen"/>noit en sa conuersation; mais en fin elle si enga<g ref="char:EOLhyphen"/>gea de telle sorte que son amour parut assez pour donner de la jalousie à Lucidas, qui pour cét ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fect, eut recours à vn Magicien son ancient amy nommé Polistene, il le prie d'employer tous ses secrets pour diuertir Artenice de ceste nouuelle affection, le conseil du Magicien fut de luy don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner
<pb facs="3"/> du soupçon des familiaritez qui estoient en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Alcidor &amp; Ydalie; ce qui luy fut facile en adjoustant aux apparences exterieures les artifi<g ref="char:EOLhyphen"/>ces que sa magie luy fournissoit, ils aduisent donc ensemble que Lucidas feignant de vouloir rompre l'accord qui estoit entre luy &amp; Artenice; tascheroit à mesme temps de luy faire cognoistre la faute qu'elle faisoit de soufftir la recherche d'Alcidor; qu'il estoit accordé auec Ydalie, qu'ils faisoient desia les actions de femme &amp; de mary, quand ils en auoient la liberié, &amp; qu'il of<g ref="char:EOLhyphen"/>friroit de luy faire voir dans vn miroir enchanté, sur la promesse que son amy Polistene luy faisoit de faire paroistre ce qu'il voudroit par le moyen de ses Demons. Ceste entreprise est si dextre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment conduite, qu'Artenice s'engagea de faire espreuue de ce charme, feignant neantmoins que ce n'estoit que par curiosité. Elle se trouua donc à l'asignation que luy donna Lucidas, où pendant qu'elle l'attendoit, elle trouua Tisiman<g ref="char:EOLhyphen"/>dre (desesperé de ce que ny sa fidelité, n'y l'obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gation, qu'Ydalie luy venoit d'auoir tout frais<g ref="char:EOLhyphen"/>chement, de l'auoir retirée des mains d'vn Saty<g ref="char:EOLhyphen"/>re, ne luy auoient de rien profité à radoucir le coeur de ceste ingrate) elle croit qu'elle ne le pouuoit trouuer plus à propos, pour luy faire changer d'affection, mais elle y reüssit aussi mal qu'elle auoit fait par le passé: Tisimandre ne l'a
<pb facs="4"/> veut point escouter, elle desesperée de paruenir à ce dessein, rencontra Lucidas, qui l'a mena en la grotte de Polistene, où elle vit dans vn miroir enchanté Alcidor &amp; Ydalie se baiser auec tant de priuautez, quelle creut que ce qu'il luy en auoit dit n'estoit que trop veritable. Les desplai<g ref="char:EOLhyphen"/>sirs qu'elle receut à mesme temps du mespris de Tisimandre, &amp; de l'infidelité d'Alcidor, l'a fi<g ref="char:EOLhyphen"/>rent resoudre à se retirer auec des filles voüées à Diane; &amp; comme elle y alloit elle rencontra (pour augmenter son erreur) Alcidor &amp; Ydalie qui gardoient leur troupeaux ensemble, au mes<g ref="char:EOLhyphen"/>me lieu où le miroir de Polistene les luy auoit re<g ref="char:EOLhyphen"/>presentez. Alcidor l'a voulut aborder de la mesme sorte qu'il auoit accoustumé: mais il y trouua vn grand changement; elle luy reprocha sa déloyauté, &amp; sans vouloir entendre ses justi<g ref="char:EOLhyphen"/>fications; luy deffend de l'a voir jamais, cela le met tellement au desespoir, qu'il se resolut de se precipiter dans la Seine. Cependant Artenice pour continuer son dessein, se retire auec les fil<g ref="char:EOLhyphen"/>les deuotes, où Silene son pere, &amp; d'Amoclée son oncle, &amp; pere d'Ydalie, l'a vont trouuer pour essayer al'en diuertir. Estant forcée de leur dire le sujet de son déplaisir, l'accusation qu'elle fait cō<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Ydalie, fait resoudre d'Amoclée de faire pas<g ref="char:EOLhyphen"/>ser sa fille par la rigueur de la coustume du païs. va luy-mesme trouuer le grand Druide Chin<g ref="char:EOLhyphen"/>donnax,
<pb facs="4"/> pour se rendre tesmoin contr'-elle. Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la n'interrompit que fort peu le dessein qu'auoit Silene de persuader à la sienne de reuenir au monde; elle s'en deffendoit opiniatrement: mais comme ils estoient en ceste dispute, Clean<g ref="char:EOLhyphen"/>te arriua tout effrayé du mal'heur d'vn Berger qui par desespoir s'estoit precipité dans la riuie<g ref="char:EOLhyphen"/>re, dont il l'auoit retiré aussi mort que viuant. Il les prie tous deux de luy venir rendre les der<g ref="char:EOLhyphen"/>niers deuoirs, ils y vont, &amp; trouuent que c'est Alcidor, qui pour le danger qu'il auoit couru, estoit en si mauuais estat, qu'Artenice ne le sceut voir sans tesmoigner vne sensible douleur. Elle tomba auanoüie entre les bras de son pere; qui ne la pouuant soustenir à cause de son extreme vieillesse, se laissa tomber auec elle. Peu de temps apres Alcidor reprit ses esprits, &amp; l'horreur de ce spectacle fist tant de pitié au bon homme Si<g ref="char:EOLhyphen"/>lene, qu'il se resolut de ne se plus opposer au ma<g ref="char:EOLhyphen"/>riage de luy &amp; d'Artenice: de sorte qu'il n'y auoit plus rien à surmonter, que les deffences que la bonne Deesse luy auoit fait en songe. Pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant que cela se passoit, d'Amoclée continuant son dessein eust fait sacrifier sa fille Ydalie, sans le retardement que causa Tisimandre en s'offrant de mourir pour elle; cela donna le tēps à Clan<g ref="char:EOLhyphen"/>te d'apporter la nouuelle du mariage d'Alcidor &amp; d'Artenice, qui troubla tellement Lucidas,
<pb facs="5"/> que sans y penser il auoüa la fausseté qu'il auoit faite par le moyen du miroir enchanté de Po<g ref="char:EOLhyphen"/>listene, &amp; justifia Y dalite par sa propre bouche. Ceste derniere obligation qu'elle eut à Tisiman<g ref="char:EOLhyphen"/>dre l'a toucha plus que pas vne, &amp; l'a fist resoudre à receuoir son affectiō. Il sembloit qu'il n'y auoit plus rien qui s'oposast au contentement des vns &amp; des autres; mais comme Silene alloit au tem<g ref="char:EOLhyphen"/>ple accomplir les ceremonies du mariage de sa<g ref="char:EOLhyphen"/>fille &amp; d'Alcidor, assisté de sa femme Crisante &amp; de son frere d'Amoclée; Crisante creut estre obligée de declarer à la compagnie, comme la bonne Deesse s'estoit apparuë à elle la nuict pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cedente (&amp; luy auoit dit les mesmes choses qu'elle auoit dites plusieurs fois à Artenice) qui estoit qu'elle ne vouloit pas qu'elle fust mariée qu'à vn qui fust de son païs &amp; de sa race: cela fist changer le dessein de la marier à Alcidor; &amp;. d'Amoclée voyant qu'il n'y auoit plus de gar<g ref="char:EOLhyphen"/>cons que le seul Tisimandre du sang de sa niep<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, estima que ce seroit vne cruauté de luy oster pour le donner à sa fille Ydalie, puis qu'il estoit libre de la marier à qui bon luy sembleroit. Les peres trouuerent donc à propos de changer les mariages &amp; de luy donner Alcidor, &amp; Tisiman<g ref="char:EOLhyphen"/>dre à Artenice, mais il si trouua tant de repu<g ref="char:EOLhyphen"/>gnance qu'il fut impossible d'cffectuer cette pro<g ref="char:EOLhyphen"/>position. Alcidor &amp; Tisimandre aimoient mieux
<pb facs="5"/> quitter le païs que d'en espouser d'autres que cel<g ref="char:EOLhyphen"/>les qu'ils auoient choisies. Artenice estoit telle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment desesperée des mespris que Tisimandre auoit fait de son amitié, qu'elle ne pouuoit pas s'imaginer qu'il peust jamais changer d'humeur. Et Ydalie estoit si viuement touchée des obliga<g ref="char:EOLhyphen"/>tions qu'elle auoit à Tisimandre, &amp; des tesmoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnages d'affection qu'il luy auoit rendus, qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le ne pensoit jamais viure heureuse auec d'autre qu'auec luy. Comme toutes ces choses se pas<g ref="char:EOLhyphen"/>soient, suruint le vieil Alcidor, qui recogneut Alcidor pour l'auoir esleué jusques à laage de neuf ou dixans, depuis qu'il le sauua de la riuie<g ref="char:EOLhyphen"/>re, qu'il l'auoit apporté dans son berceau en vn débordement arriué il y auoit dix-neufans; ce bon Vieillard fist voir vn bracelet qu'il luy auoit pris au bras lors qu'il le retira de l'eau, &amp; ceste derniere remarque le fist recognoistre à d'Amo<g ref="char:EOLhyphen"/>clée pour son fils d'Aphnis qu'il auoit perdu en mesme temps, auec sa maison que la Seine auoit submergée: de sorte que s'estant trouué de la ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ce &amp; du païs d'Artenice, les deffences de la bon<g ref="char:EOLhyphen"/>ne Deesse furent leuées, rien n'empescha plus leur mariage, &amp; d'Amoclée n'eut plus de raison de s'oposer à celuy de Tisimandre &amp; de sa fille Ydalie.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>