<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>TO THE CHRISTIA∣NE
REIDAR.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1581</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S106952_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A17281</idno>
           <idno type="STC">4124</idno>
           <idno type="ESTC">S106952</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>TO THE CHRISTIA∣NE
REIDAR.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The disputation concerning the controuersit headdis of religion : haldin in the realme of Scotland, the zeir of God ane thousand, fyue hundreth fourscoir zeiris. Betuix. the prætendit ministeris of the deformed Kirk in Scotland. and, Nicol Burne professor of philosophie i S. Leonardis college, in the citie of Sanctandrois, brocht vp from his tender eage in the peruersit sect of the Caluinistis, and nou be ane special grace of God, ane membre of the halie and Catholik kirk. Dedicat to his souerane the kingis M. of Scotland, King Iames the Saxt</title>
                 <author>Burne, Nicol</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Brumen (Brumeau), Thomas</publisher>
                    <pubPlace>France--Paris</pubPlace>
                    <date>1581</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 66, 77-190, 4 leaves, illustrations, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="6"/>
   <head>TO THE CHRISTIA<g ref="char:EOLhyphen"/>NE
REIDAR.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg> Thocht gude to aduerteis the Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stian
reidar, that in the beginning of
my conference, being onlie exami<g ref="char:EOLhyphen"/>nat
be Maister Andro Meluine, gif I
had bene groundit in the Catholik religion
or nocht, I ansuerit according to his interro<g ref="char:EOLhyphen"/>gationis,
and sua I haue put the mater in vritt
rather in maner of ane Catechisme, nor dispu<g ref="char:EOLhyphen"/>tatione,
euin as it proceidit in verie deid: In
the progress of my conference I haue brocht
al the argumentis of the Ministeris vithout
onie dissimulatione, detracting nathing from
the force and strenth of the same: As to my
auin Ansueris, albeit I haue retenit the substā<g ref="char:EOLhyphen"/>ce
of thame, zit find and greitar commoditie
of buikes heir nor in Scotland, I haue sum<g ref="char:EOLhyphen"/>pairt
amplifeit ād inlargeit thame, to accom<g ref="char:EOLhyphen"/>modat
my self to the capacitie of the ruid
people, quha could not be abil to compre<g ref="char:EOLhyphen"/>hend
sua vechtie materis in sua feu vordis, as I
vas constrainit to vse in my conference: As to
the Names of the Ministeris and vtheris quha
disputed aganis me, I haue expressit the names
of thame quhom I kneu, and quhen I kneu
<pb facs="7"/>
thame not, I haue vryttin in general Minister,
or Protestaon: Concerning my auin persone,
I vas brochtup from my tender eage in the
doctrine of Caluine, quhilk of lait dayis hes
bene receauit in the realme of Scotland be
the preaching of Schir Ioann kmnox, and did
follou it vith na les affectione and zeal nor
did the rest, quhil the tyme it pleased God
throuch reiding of sum Catholik vryttaris
to illuminat my hairt, and lat me planelie vn<g ref="char:EOLhyphen"/>derstand
that sik doctrine vas nocht that, qu<g ref="char:EOLhyphen"/>hilk
vas preachit be Christ and his Apostlis,
and hes euer bene mentened, be al Christianis
sen thair dayis: bot onlie ane collectit Mass of
auld and condemnit haereseis, quhilk quhen
I vas thair present, I obleised me to defend,
and proue befoir the General Assemblie of
Scotland, declairing my self maist villing to
suffer puneishment, vnles be the grace of God
I performed that quhilk I had tane in hand,
Ask and of ane Minister callit Smeton, in Pais<g ref="char:EOLhyphen"/>lay,
that I micht haue frie access to thair gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ral
Assemblie to be conuenit in Edinburgh
schortlie thaireftir: To the quhilk petition
(as he him self can not deny) he could ansuere
na thing bot that it vas maist iust, and p<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>o<g ref="char:EOLhyphen"/>meist
to me vpon his fayth and treuth, that I
sould haue frie access thairto: In the mentyme
ve condescendit to stand at the iudgement of
thrie maist learned of the Nobilitie, and thrie
of the Ministeris chosin be him, vith thrie
Bischopis, and thrie men of lau chosin be me:
<pb facs="7"/>
The headdis of doctrine quhairupone ve
sould haue reasoned var thir, 1. of the Calling
of the Ministeris of Scotland. 2. Of the Sacra<g ref="char:EOLhyphen"/>mentis,
and verteu thairof. 3. Of the inaequa<g ref="char:EOLhyphen"/>litie
of Pastores, and iudge lauchful in debait
of Religion. 4. Of the definitione and cau<g ref="char:EOLhyphen"/>sis
of Iustificatione. 5. Of the definitione of
Grace quhilk ve receaue be the merite of
Christ. 6. Quhidder gif ane man being in
grace in verie deid be inuart renouatione of
his hairt, may loss the same agane or nocht?
The maist honorables the Maister of Ross,
The lairdis of Calduole, Blakhal, and Ihone<g ref="char:EOLhyphen"/>stone
quha var praesent, can beir recorde, that
hauing confidence in Goddis halie spirit, I
tuik in hand, that vnles, be the the iudgement
of tha tuelf, (being suorne to iudge according
to the reasonis of bayth the pairteis vithout
feir, fead, or fauore) I prouit the Ministeris hae<g ref="char:EOLhyphen"/>retikis
and deceaueris of the people, I sould
nocht refuse quhat puneishment thay pleased
to deuyse aganis me, requiring na thing of the
Ministeris, bot recantation: And for securitie
that for my pairt I sould abyd at this apoynt<g ref="char:EOLhyphen"/>mēt,
I subscriuit thir headdis vith my hand at
Paislay, in presence of the Noble men befoir
mentionat: Bot my aduersare Smeton be his
traittorous dealing aggreād to his profession,
eftir that I had depairted fra him in peax vn<g ref="char:EOLhyphen"/>to
the tyme apoyntit, vithout onie varning
proceidit vith excommunication aganis me,
albeit I vas not subiect to his iurisdictione,
<pb facs="8"/>
and thaireftir send to Edinburgh and pro<g ref="char:EOLhyphen"/>curit
letteris of captione, quhairbie I vas socht
throuch the hail cuntrey, and at the last being
apprehendit, vas vayrdit in the tolbuith of
Edinburgh fra the fourtene of October in
the zeir of God ane thousand fyue hundreth
and fourscoir, to the penult of Ianuar. Quhair
I had sik confort and consolation, be reason
I sufferit for confession of the name of Christ,
that I had neuer gretar in my lyf, and thocht
my self happie gif I had obtened that grace
to haue deed in the actione: Sua the Ministe<g ref="char:EOLhyphen"/>ris
in place to haue granted me audience at
thair general assemblie, detenit me in strate
presone: Aluyse God turnit al to the best,
and gaif me grace to ganestand and refel qu<g ref="char:EOLhyphen"/>hatsumeuer
thay could obiect vnto me, as the
Christian reidar may esilie persaue of this our
conference, quhilk I beseik euerie man to
reid vithout al affectione of pairteis, and vith
ane erneast desyre to knau the treuth concer<g ref="char:EOLhyphen"/>ning
euerie controuersie: Considering that
na Minister in Scotland vil ansuer for him in
the day of Goddis dreidful iudgement, bot
that euerie man vil ansuer for him self,
and haue na excuse gif he haue adhaerit
to onie fals Prophetis, the quhilkis the scri<g ref="char:EOLhyphen"/>pture
commandis euerie man to auoyd vndir
the pane of aeternal damnatione: And mekil<g ref="char:EOLunhyphen"/>les
vil the follouaris of this neu doctrine in
Scotland haue onie excuse, be reasone Mais<g ref="char:EOLhyphen"/>ter
Iohne Hamiltone ane learned man and
<pb facs="8"/>
verie zelous defendar of the Catholik fayth,
in name of al the Catholik Scottis mē (be tha<g ref="char:EOLhyphen"/>ir
auyse and requeist) in France and vther cū<g ref="char:EOLhyphen"/>treyis,
offered that thay sould cum to Scotland
on thair auin expensis, and disput vith the
praetendit Ministeris, offering thair bodeis
to the fyre, vnles thay conuictit thame to be
Haeretikis, quhilk offer (as I vndirstude of tha<g ref="char:EOLhyphen"/>ir
priuat cōmunicationis) the Ministeris dar
not accept: Lyk as thay durst neuer mak onie
ansuere to the quaestionis proponit be Maister
Iohne Hay Concerning thair doctrine, Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiastical
ordore, and discipline: feiring that
thairbie thair erroris sould haue bene dis<g ref="char:EOLhyphen"/>sit
to the people. Bot not to trouble zou, gude
reidar, vith farder declaratione of the vilful
malice, ād affectat ignorāce of the Ministeris,
albeit I haue gude hoip of sum of the zoūg mē
quha var nocht the beginnaris of this mis<g ref="char:EOLhyphen"/>cheif
in Scotland, bot be simplicitie and ouer
facil credulitie var deceauit be sum mischant
Apostatis: And praying maist humelie the
eternal God, that he assist zou vith his halie
spirit to the treu vndirstanding of the veritie
I vil nou vith goddis grace enter vnto our
cōference. </p>
   <closer>Fairueil, <dateline>At Parsie <date>the 24. day of Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>lij.
1581.</date>
      </dateline>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>