<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>To the ChristianFiunt non nascun∣tur Christiani. S. Hieron. ep. 7. tom. 1. Reader.</title>
           <author>Layfield, Edmund</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1632</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S106788_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A68336</idno>
           <idno type="STC">15334</idno>
           <idno type="ESTC">S106788</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>To the ChristianFiunt non nascun∣tur Christiani. S. Hieron. ep. 7. tom. 1. Reader.</title>
                 <author>Layfield, Edmund</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The soules solace : A sermon preached at the solemne funerall of William Favvcit gent. in the parish-church of West-ham in Essex, May 18. 1631. and since enlarged. By Edmund Layfielde Bachelour in Divinity, preacher of St Leonards-Bromley in Midlesex, by Stratford-bow</title>
                 <author>Layfield, Edmund</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1632</date>
                 <publisher>Flesher (Fletcher), Miles.</publisher>
                            <publisher>Gibbs, George</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>16, 126, 6 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="8"/>
   <pb facs="8"/>
   <head>To the Christian<note n="*" place="margin">Fiunt non nascun<g ref="char:EOLhyphen"/>tur Christiani. S. Hieron. ep. 7. tom. 1.</note> Reader.</head>
   <opener>
      <salute>Christian Reader;</salute>
   </opener>
   <p>
      <seg rend="decorInit">A</seg>S a <hi>good mans</hi> chiefest care, is spent in the procurement of the <hi>peace</hi> of his soule<note n="(a)" place="margin">
         <hi>Matt.</hi> 16.26. Lege Theophylact. Euthym. Victorem Antioch. Ber. in Cant. Emyssen. S. Aug. in loc.</note>; and the <hi>chois<g ref="char:EOLhyphen"/>est affections</hi> of the soule imploy<g ref="char:EOLhyphen"/>ed to gaine <hi>acquaintance with God</hi>
      <note n="(b)" place="margin">
         <hi>Job.</hi> 22.21.</note>: so the <hi>quintessence</hi> of that <hi>angelicall familiarity</hi> is, to be wholly <hi>devoted</hi> unto God, and make him his <hi>all in all</hi>
      <note n="(c)" place="margin">1. <hi>Cor.</hi> 15.28.</note>. Thy <hi>fraile</hi> and feeble body, which like the <hi>declining sha<g ref="char:EOLhyphen"/>dow,</hi> insensiblie steales towards the <hi>dust from whence it was taken</hi>
      <note n="(d)" place="margin">
         <hi>Gen.</hi> 3.19.</note>; instructeth thy soule, by <hi>faith, love, and holy life,</hi> daily to returne, and <hi>ascend to God that gave it</hi>
      <note n="(e)" place="margin">
         <hi>Eccles</hi> 12.7.</note>. The <hi>minde</hi> which thorow a <hi>blessed hope</hi>
      <note n="(f)" place="margin">
         <hi>Titus</hi> 2.13.</note> drawes in the re<g ref="char:EOLhyphen"/>freshing breath of <hi>eternall life;</hi> should <hi>breath</hi> out nothing but <hi>desires</hi> after Christ<note n="(g)" place="margin">Sic erudienda est anima, quae futura est templum dei, ut nihil aliud discat audire, nihil loqui, nisi quod ad timorem dei per<g ref="char:EOLhyphen"/>tinet. S. Hieron. tom. 1. ep. 11.</note>, more pure then the <hi>sunne,</hi> more inflamed and <hi>active,</hi> then the <hi>sunne beames</hi>
      <note n="*" place="margin">haec moneo, pietate qua te diligo, ut non solum pecuniam, sed &amp; teipsum Christo offeras, hostiam vivam. Rom. 12.1. Non quod de ardore mentis tuae, quidquam du<g ref="char:EOLhyphen"/>bitem: sed quo currentem impellam, &amp; acriter dimicanti fervorem augeam. S. Hier. fervoret. 1. ep. 26.</note>. Whilest this litle <hi>sparkle</hi>
      <note n="(h)" place="margin">Alius aurum sen<g ref="char:EOLhyphen"/>suum, alius argentum eloquij, alius vocem aeris exhibeat. idem ep. 128. — Non e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim magnorum viro<g ref="char:EOLhyphen"/>rum ingenijs, sed me<g ref="char:EOLhyphen"/>is sum viribus aestimandus. ibid. — <hi>Marke</hi> 12.42. Vniversas divitias: in utroque fidei suae obtulit testamento. idem ep. 10.</note> is proferr'd<note n="(i)" place="margin">Vltroneas aiunt putere merces, &amp; pretia facilitate decrescunt, quae semper in raritate majora sunt. idem epist. 11.</note> to <hi>light</hi> thy <hi>torch,</hi> and kindle thy <hi>devotion,</hi> cherish it with <hi>acceptation</hi>
      <note n="(k)" place="margin">Si quid in hoc lector placet, assignare memento id Domino: quicquid displicet, hocce mihi. Walafridus Strabo, de suo libro. Bib. Patr. to. 9. pars 1.</note>. And
<pb facs="9"/> seing the <hi>lampe</hi> burnes for thy <hi>benefit</hi>
      <note n="(l)" place="margin">Haec tibi, Marcella venerabilis dictavi, non eloquij venusta<g ref="char:EOLhyphen"/>te, sed voluntate in vos animi gratissimi, &amp; Deo, &amp; legentibus placere desiderans. S. Hieron. ep. 16. ω</note>: let thy <hi>charitie</hi> contribute the <hi>purest oyle</hi> of thy <hi>fervent prayers</hi>
      <note n="(m)" place="margin">Omnium ve<g ref="char:EOLhyphen"/>strum in quorum cordibus per fidem habitat Christus, me dilectioni, orationique commendo. S. Aug. ep. 156.</note> for a <hi>blessing</hi> upon his <hi>stu<g ref="char:EOLhyphen"/>dies</hi>
      <note n="(n)" place="margin">A familia Christi oratum est pro Petro, oratum est pro Paulo; &amp; vos in ejus familia esse gaudemus, &amp; incomparabiliter plus quam Petrus &amp; Paulus, orationum fraternarum auxilijs indigemus. idem ep. 121. Probae. cap. 16.</note>; which are <hi>seriously</hi> bent to lend yet a <hi>clearer light</hi>
      <note n="(o)" place="margin">Obsecro vos, ô Paula &amp; Eustochium, fundatis pro me ad domi<g ref="char:EOLhyphen"/>num preces; ut quamdiu in hoc corpusculo sum, scribam aliquid gratum vobis, utile Ecclesiae, dignum posteris. S. Hieron. ep. 120.</note>, to guide thy <hi>footesteps</hi> unto <hi>Christ.</hi> In whom <hi>account</hi> me</p>
   <closer>
      <signed>
         <hi>Thine,</hi> Edmund Layfielde.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>