<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>[Dedication]</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1474</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S106478_Fr1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A18343</idno>
           <idno type="STC">4920</idno>
           <idno type="ESTC">S106478</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>[Dedication]</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>[T] o the right noble, right excellent [and] vertuous prince George duc of Clarence Erle of warwyk and of salisburye, grete chamberlayn of Englond [and] leutenant of Irelond oldest broder of kynge Edward by the grace of god kynge of England and of frau [n] ce, your most humble seruant william Caxton amonge other of your seruantes sendes vnto you peas. helthe. ioye and victorye vpon your enemyes</title>
                 <author>Cessolis, Jacobus de</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Belgium--Bruges</pubPlace>
                    <date>1474</date>
                 <publisher>Caxton, William.</publisher>
                            <publisher>Mansion, Colard</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>148 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Games and recreations</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="1"/>
   <pb facs="1"/>
   <p>TO the right noble / right excellent &amp; vertuous prince George duc of Clarence Erle of warwyk <abbr>and</abbr> of salisburye / grete chamberlayn of <abbr>Englond</abbr> &amp; leutenant of <abbr>Irelond</abbr> oldest broder of kynge <abbr>Edward</abbr> by the grace of <abbr>god</abbr> kynge of <abbr>England</abbr>
      <abbr>and</abbr> of fraūce / your most humble seruant william Caxton amonge other of your seruantes sendes vnto yow peas. helthe. Ioye <abbr>and</abbr> victo<g ref="char:EOLhyphen"/>rye vpon your Enemyes / Right highe puyssant <abbr>and</abbr>
      <abbr>redoubted</abbr> prynce / For as moche as I haue <abbr>vnderstand</abbr>
      <abbr>and</abbr> knowe / that ye are <abbr>enclined</abbr> vnto the comyn wele of the kynge our <abbr>sayd</abbr> saueryn <abbr>lord</abbr>. his nobles lordes <abbr>and</abbr> comyn peple of his <unclear>noble royame</unclear> of <abbr>Englond</abbr> / <abbr>and</abbr> that ye sawe gladly the Inh<gap reason="illegible: damage" extent="1 span">
         <desc>〈…〉</desc>
      </gap>ans of y<seg rend="sup">e</seg> same <abbr>enformed</abbr> in <abbr>good</abbr>. vertuous. prouffitable <abbr>and</abbr> honeste maners. In whiche your noble persone wyth guydyng of your hows haboundeth / gyuyng light <abbr>and</abbr> ensample vnto <abbr>all</abbr> other / Therfore I haue put me in deuour to translate a <abbr>li<g ref="char:EOLhyphen"/>tyll</abbr> book late comen in to myn handes out of frensh in to englisshe / In which I fynde thauctorites. <unclear>dictees</unclear>. <abbr>and</abbr> stories of auncient Doctours philosophes poetes <abbr>and</abbr> of other wyse men whiche been <abbr>recounted</abbr> &amp; <abbr>applied</abbr> vnto the moralite of the publique wele as <abbr>well</abbr> of the nobles as of the comyn peple after the game <abbr>and</abbr> playe of the chesse / whiche booke right puyssant <abbr>and</abbr>
      <abbr>redoubtid</abbr>
      <abbr>lord</abbr> I haue made in the name <abbr>and</abbr> vnder the shadewe of your noble protection / not presumyng to correcte or enpoigne ony thynge ayenst your noblesse / For <abbr>god</abbr> be <abbr>thankyd</abbr> your excellent renome shyneth as <abbr>well</abbr> in strange regions as with in the royame of <abbr>england</abbr> gloriously vnto your honour <abbr>and</abbr> lande / whiche <abbr>god</abbr> multeplye <abbr>and</abbr> encrece But to thentent that other of what estate or degre he or
<pb facs="2"/>
they stande in▪ may see in this <abbr>sayd</abbr>
      <abbr>lityll</abbr> book / yf they <abbr>go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerned</abbr> them self as they ought to doo / wherfor my right dere <abbr>redoubted</abbr>
      <abbr>lord</abbr> I requyre &amp; supplye your <abbr>good</abbr> grace not to desdaygne to resseyue this <abbr>lityll</abbr>
      <abbr>sayd</abbr> book in gree and thanke / as <abbr>well</abbr> of me your humble and vnknowen seruant as of a better <abbr>and</abbr> gretter man than I am / For the right <abbr>good</abbr> wylle that I haue <abbr>had</abbr> to make this <abbr>lityll</abbr> werk in the best wyse I can / ought to be <abbr>reputed</abbr> for the fayte <abbr>and</abbr> dede / <abbr>And</abbr> for more clerely to procede in this <abbr>sayd</abbr> book I haue <abbr>ordeyned</abbr> that the chapitres ben sette in the begynnynge to thende that ye may see more playnly the mater wherof the book treteth {etc}.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>