<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>[Introduction]</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1480</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S106576_Fr1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A20416</idno>
           <idno type="STC">6828</idno>
           <idno type="ESTC">S106576</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>[Introduction]</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Thus endeth thys book of the dictes and notable wyse sayenges of the phylosophers : late translated and drawen out of Frenshe into our englisshe tonge by my forseide lord Therle of Ryuers and lord Skales. and by hys comandement sette in forme and emprynted in thys manere as ye maye here in thys booke see whiche was fynisshed the xviii. day of the moneth of Nouembre. and the seuenteth yere of the regne of kyng Edward the. fourth</title>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London--Westminster</pubPlace>
                    <date>1480</date>
                 <publisher>Caxton, William.</publisher>
                            <publisher>Caxton, William</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>156 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Philosophy and morality</term>
                    <term>Adages, aphorisms, emblem books, jests, proverbs</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="introduction">
   <pb facs="1"/>
   <pb facs="1"/>
   <p>
      <seg rend="decorInit">U</seg>here it is so that euery humayn Creature by the suffran̄ce of our lord god is born̄ &amp; ordeigned to be subgette and thral vnto the stormes of fortune <abbr>And</abbr> so in diuerse &amp; many sondry wyses man is perplexid with worldly aduersitees. Of the whiche I. Antoine wy<g ref="char:EOLhyphen"/>deuille Erle Ryuyeres. <abbr>lord</abbr> Scales &amp;c̄ haue largeli <abbr>and</abbr> in many diffirent maners had my parte. <abbr>And</abbr> of hem <abbr>re<g ref="char:EOLhyphen"/>leued</abbr> by thynfynyte grace &amp; goodnes of our <abbr>said</abbr>
      <abbr>lord</abbr> thurgh the meane of the Mediatrice of Mercy whiche grace euidently to me knowen <abbr>and</abbr> vnderstonde <abbr>compelled</abbr> me to sette a parte alle ingratitude. And droof me by reson &amp; conscience as fer as my wrecchednes <abbr>wold</abbr> suffyse to gyue therfore synguler louynges &amp; thankes to god And exorted me to dispose my recouerd lyf to his seruyce in folowīg his lawes &amp; com̄andemēts. And in satisfaccōn &amp; recōrence of myn̄ Inyquytees &amp; fawtes before don̄. to seke &amp; excecute the werkes that myght be most acceptable to hym And as fer as my fraylnes wold suffre me I rested in þ<seg rend="sup">t</seg> wyll &amp; purpose <abbr>Duryng</abbr> that season I vnderstode the Iubylee &amp; pardonn to be at the holy Appostle Seynt Iames in Spayne whi<g ref="char:EOLhyphen"/>che was the yere of grace a <abbr>thousand.</abbr> CCCC. lxxij. I determynyng me to take that voyage shipped at southamp<g ref="char:EOLhyphen"/>ton in the moneth of Iuyll the <abbr>said</abbr> yere. <abbr>And</abbr> so <abbr>say<g ref="char:EOLhyphen"/>led</abbr> from thens til I come in to the. Spaynyssh see there <abbr>lackyng</abbr> syght of alle londes. the wynde <abbr>beyng</abbr> good and the weder fayr Thenne for a recreacion̄ &amp; a passyng of tyme I had delyte &amp; axed to rede som̄e good historye And amōg other ther was that season in my cōpanye a worshipful gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tylman̄ <abbr>callid</abbr> lowys de Bretaylles whiche gretly <abbr>delited</abbr>
      <pb facs="2"/>
hym in alle vertuouse <abbr>and</abbr> honest thinges, that <abbr>sayd</abbr> to me he hadde there a booke that he <abbr>trusted</abbr> I <abbr>shuld</abbr> lyke right wele, <abbr>and</abbr> brought it to me, whiche book I <abbr>had</abbr> neuer seen before. <abbr>and</abbr> is <abbr>called</abbr> the saynges or dictis of the Philoso<g ref="char:EOLhyphen"/>phers ¶ <abbr>And</abbr> as I vnderstande it was <abbr>translated</abbr> oute of latyn in to frenshe by a worshipful man <abbr>callid</abbr> messire Iehan de Teonuille somtyme prouost of parys Whan I <abbr>had</abbr>
      <abbr>heeded</abbr>
      <abbr>and</abbr> well <abbr>loked</abbr> vpon it as I <abbr>had</abbr> tyme <abbr>and</abbr> space I gaaf therto a veray affection. ¶ <abbr>And</abbr> inespeciall by cause of the holsome <abbr>and</abbr> swete saynges of the paynems whiche is a glorious fayr myrrour to alle <abbr>good</abbr> crysten people to beholde &amp; vnderstonde. Ouer that a grete comforte to euery w<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>l <abbr>dysposed</abbr> soule. It speketh also vniuersally to thexample. weell <abbr>and</abbr> doctryne of alle kynges prynces <abbr>and</abbr> to people of euery estate, It lawdes vertu and science It blames vices <abbr>and</abbr> ygnoraunce. ¶ <abbr>And</abbr> all be it I coude not at that season ner in alle that pylgremage tyme haue leyzer to ouersee it wele at my pleasure. what for the disposicions that belongeth to a taker of a Iubylee <abbr>and</abbr> pardon ¶ <abbr>And</abbr> also for the grete acqueyntaunce that I fonde there of worshipful folkes, with whom it was <abbr>sit<g ref="char:EOLhyphen"/>tyng</abbr> I sholde kepe <abbr>good</abbr>
      <abbr>and</abbr> honest companye, yet neuer<g ref="char:EOLhyphen"/>theles it <abbr>rested</abbr> stylle in the d<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>syrous fauour of my mynde <abbr>entendyng</abbr> vtterly to take therwyth greter acqueyntaunce at som other conuenyent tyme. ¶ <abbr>And</abbr> so <abbr>remaynyng</abbr> in that oppynyon after suche season as yt <abbr>lysted</abbr> the kyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ges grace comaunde me to gyue myn attendaūce vpon my <abbr>lord</abbr> the Prince. <abbr>and</abbr> that I was in his seruyse / whan I <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>dde leyser I <abbr>loked</abbr> vpon the <abbr>sayd</abbr> booke. ¶ <abbr>And</abbr> at
<pb facs="2"/>
the last <abbr>concluded</abbr> in my self to trāslate it in to thenglyssh tonge / wiche in my Iugement was not b<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>fore. Thynkyng also ful necessary to my <abbr>said</abbr>
      <abbr>lord</abbr> the vnderstādyng ther<g ref="char:EOLhyphen"/>of. <abbr>And</abbr> leest I coude not at al tymes be so wele <abbr>ocupied</abbr> or sholde falle in ydlenes / whan I myght, now <abbr>and</abbr> thenne I felle in hande with all <abbr>And</abbr> drewe bothe the sentēce <abbr>and</abbr> the wordes as nygh as I coude. Neuertheles I haue <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>hen seyn &amp; herde of other of the same bookes which differēce &amp; be of other inportaunce▪ <abbr>And</abbr> therfore I drede that suche as <abbr>shold</abbr> liste to rede the translacon̄ &amp; haue veray intelligence of ony of thoos bookes eyther in latyne or in frenshe sholde fynde errours in my werke. whiche I <abbr>wold</abbr> not afferme cause of the contrary. But allegge the deffaulte to myne <abbr>vnconnyng.</abbr> with the dyuersytees of the bookes. humbly desyryn̄<abbr>g</abbr> the reformacon̄ therof with myn excuse. <abbr>and</abbr> the rather syn after my rudenes not expert I in my maner <abbr>fo<g ref="char:EOLhyphen"/>lowed</abbr> my copye <abbr>and</abbr> the <abbr>ground</abbr> I <abbr>had</abbr> to speke vpon as here after ensiewis.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>