<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>A TRES-HAVT ET TRES-PVISSANT MONARQVE IAQVES I.</title>
           <author>Primrose, Gilbert</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1624</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S107666_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">B12032</idno>
           <idno type="STC">None</idno>
           <idno type="ESTC">S107666</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>A TRES-HAVT ET TRES-PVISSANT MONARQVE IAQVES I.</title>
                 <author>Primrose, Gilbert</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Panegyrique a tres-grand et tres-puissant prince, Charles Prince de Galles, &amp;c. Par Gilbert Primerose, pasteur de l'Eglise françoise de Londres</title>
                 <author>Primrose, Gilbert</author>
                 <imprint>
                    <distributor>Auvray, Pierre</distributor>
                    <pubPlace>France--Paris</pubPlace>
                    <date>1624</date>
                 </imprint>
                 <extent>24, 104 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>No match</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <head>A TRES-HAVT ET TRES-PVISSANT MONARQVE IAQVES I.</head>
   <head type="sub">Roy de la Grand' Bretagne, &amp;c. Defenseur de la Foy.</head>
   <opener>
      <salute>SIRE,</salute>
   </opener>
   <p>
      <seg rend="decorInit">Q</seg>Ʋand <hi>MONSEIG<g ref="char:EOLhyphen"/>NEVR LE PRINCE</hi> vostre royall &amp; vnique filz passa par la France, ie fi ce <hi>PANEGYRIQVE,</hi> pour
<pb facs="3"/> faire esuanoūir les esperances que les vns auoyent conceûes de son voyage, &amp; en oster aux autres de ce pâis là leurs craintes, s' il m' eust esté possi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble. A ces fins ie l'eusse deslors donné au public, si ie n' en eusse esté empesché par vn bannissement injuste, mais glorieux, puis que pour <hi>IESVS CHRIST,</hi> puis que pour le bien que ie faisoy' aux suiets de <hi>VOSTRE MAIESTE</hi> de l' vn &amp; de l'autre Royaume, puis que pour m' estre dit en la dedicace de deux liures suiet de <hi>V. M.</hi> puis mesme que l'arrest du Par<g ref="char:EOLhyphen"/>lament de Bordeaux, <hi>QVE NVL ESTRANGER NE DOGMA<g ref="char:EOLhyphen"/>TIZERA EN FRANCE,</hi> appli<g ref="char:EOLhyphen"/>qué a moi seul, est vne justification so<g ref="char:EOLhyphen"/>lemne de mon innocence, vne attesta<g ref="char:EOLhyphen"/>tion authentique de ma vie, vn tesmoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnage public que mes Iuges, n' ont rien trouué a redire en moi, que mon origine estrangere.</p>
   <p>Or estant par cest arrest banni chez moi, &amp; venu en ce pâis, &amp; <hi>SONAL<g ref="char:EOLhyphen"/>TESSE</hi>
      <pb facs="3"/> ayant par son heureux &amp; glorieux retour arraché aux Papistes leurs esperances, &amp; osté tout suiet de crainte aux Eglises, ie disputai en moi mesme assez long temps, si ce liuret fait en François &amp; pour la France, la cause pour laquelle il estoit fait estant cessee, pourroit auoir quelqu' autre v<g ref="char:EOLhyphen"/>sage. Ie craignoi aussi les langues de plusieurs, qui pourroyent imputer a flatterie ce que ie faisoy' par deuoir: Comme la plus part des hommes n'est que par trop encline a donner des mau<g ref="char:EOLhyphen"/>uaises constructions aux bonnes in<g ref="char:EOLhyphen"/>tentions. Finalement voyant naistre vne nouuelle occasion en France, d'y faire, selon mon petit pouuoir, quelque seruice a <hi>VOSTRE MAIESTE,</hi> &amp; a <hi>SONALTESSE,</hi> &amp; m' appuy<g ref="char:EOLhyphen"/>ant sur le tesmoignage de ma consci<g ref="char:EOLhyphen"/>ence, ie l'ai mis au jour, &amp; vous le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>sente, <hi>SIRE,</hi> non tel qu' il deuroit estre, veu le suiet, que Zeuxis, que Parasius, que Timanthes, qu' Apelles mesme ne sauroyent dignement pour<g ref="char:EOLhyphen"/>traire
<pb facs="4"/> ni en grand, ni en petit volume. Mais tel que le pouuoit faire lors vn homme persecuté pour justice, &amp; es<g ref="char:EOLhyphen"/>loigné de ses liures, par l'aide des<g ref="char:EOLhyphen"/>quels il le pourra rendre meilleur en la trans<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ation, si <hi>V. M.</hi> l'en juge digne.</p>
   <p>C' est vn tissu des vertus rares des grands Empereurs, Rois &amp; Princes du temps iadis, sur les exemples des<g ref="char:EOLhyphen"/>quels si nostre magnanime &amp; magni<g ref="char:EOLhyphen"/>fique <hi>PRINCE</hi> continue de se mou<g ref="char:EOLhyphen"/>ler, &amp; si de leurs vies il fait vn miroir de la siene, il ne se peut faire qu' il ne s' acquiere vne habitude de prudence roiale, &amp; ne deuiene maistre passé en l'art de regner. Car comme <hi>LYSIP<g ref="char:EOLhyphen"/>PVS</hi> Sycionien, d' vn simple peroulier deuint tresexcellent statuaire, en fai<g ref="char:EOLhyphen"/>sant ses statuês sur le naturel, a l'imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tation et par le conseil du peintre <hi>EV<g ref="char:EOLhyphen"/>POMPVS,</hi> qui faisoit ainsi ses pour<g ref="char:EOLhyphen"/>traits, sans s' arrester aux patrons des Anciens; Et comme <hi>ZEVXIS,</hi> (duquel <hi>APOLLODORVS</hi> disoit,
<pb facs="4"/> qu' il auoit desrobbé l'art de peincture a tous ceux de son art, &amp; le portoit auec soi) ayant fait venir a soi toutes les plus belles filles de <note n="*" place="margin">Ag<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ige<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>
      </note>
      <hi>GIRGENTI,</hi> &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>nant de chacune d'icelles ce qu' elles a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoyent de plus beau, ramassa toutes leurs beautés au Tableau de <hi>IVNO,</hi> qui fut estimé vn chef d'oeuure de prix inesti<g ref="char:EOLhyphen"/>mable. Tout de mesme, si <hi>MONSEI G<g ref="char:EOLhyphen"/>NEVR LE PRINCE</hi> prend le pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tron de sa vie &amp; de ses actions sur la vie &amp; actions des Rois &amp; Princes qui l'ont deuancé, il se pourra rendre, par la bene<g ref="char:EOLhyphen"/>diction de Dieu, plus excellent qu' au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun d'eux, &amp; autant parfait qu' eux tous ensemble.</p>
   <p>
      <hi>HESIODE</hi> a fabuleusement escrit que quand Iupiter commanda a Ʋulcan de prendre de l'argille, &amp; d'enfaire la premiere femme, tous les dieux contribu<g ref="char:EOLhyphen"/>erent a la perfection &amp; consommation de cest oeuure. Venus lui donna la beau<g ref="char:EOLhyphen"/>té &amp; la grace. Pallas lui mit au coeur la sagesse. Apollon lui forma la voix pour la Musique. Mercure lui affila vne
<pb facs="5"/> langue diserte, &amp; la rendit habile tant &amp; plus a bien dire. Dont elle fut appe<g ref="char:EOLhyphen"/>lee <hi>PANDORE,</hi> &amp; enuoyee en terre, armee de toutes les pieces qu' il faloit a vne femme, pour attirer, seduire, &amp; per<g ref="char:EOLhyphen"/>dre les hommes.</p>
   <p>Mais c' est chose, non fabuleuse, ains aueree par l'experience, que quād Dieu, qui seul est l'auteur de la nature, &amp; seul a donné le commencement a toutes cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ses, veut former vn Prince pour les e<g ref="char:EOLhyphen"/>studes de la guerre ou de la paix, &amp; l'enuoyer, comme du ciel en terre, pour sau<g ref="char:EOLhyphen"/>uer les hommes, il le doûe de tous les dons du corps &amp; de l'esprit, qui le peuuent rendre aimable, venerable, majestueux, &amp; lui gagner le consentement des peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ples a se laisser, pour leur bien &amp; salut, regir &amp; gouuerner par lui.</p>
   <p>Bien est il vrai, qu' on remarque fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cilement, que chacun d'eux a eu en tout temps quelque grace particuliere, qui donnoit jour aux autres, &amp; attirant a soi les yeux des hommes, se faisoit tout ensemble admirer &amp; aimer. Nous ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirons
<pb facs="5"/> la patience de <hi>DAVID,</hi> de <hi>PHILIPPE</hi> Roi de Macedone, d'<hi>AN<g ref="char:EOLhyphen"/>TIGONVS</hi> successeur d' Alexandre le grand, de <hi>TIBERIVS</hi> Empereur de Rome: la sagesse de <hi>SALOMON;</hi> l' humilité d'<hi>HEZECHIAS;</hi> la de<g ref="char:EOLhyphen"/>bonnaireté &amp; mansuetude de <hi>IOSA<g ref="char:EOLhyphen"/>PHAT;</hi> la pieté &amp; deuotion de <hi>IOSI<g ref="char:EOLhyphen"/>AS;</hi> la preud homie &amp; sincerité d' <hi>E<g ref="char:EOLhyphen"/>PAMINONDAS;</hi> duquel l'on escrit, qu' en toute sa vie il ne mentit jamais, non pas mesmes par ieu; la simplicité &amp; integrité d' <hi>ARISTIDES;</hi> la con<g ref="char:EOLhyphen"/>stance des deux <hi>CATONS,</hi> de <hi>PHO<g ref="char:EOLhyphen"/>CION,</hi> de <hi>FERDINAND</hi> Roi des Espagnes, qui ne changea jamais de countenance, ains tant en aduersité qu' en prosperité, estoit tousiours semblable a soi mesme; l'admirable probité de <hi>BRV<g ref="char:EOLhyphen"/>TVS,</hi> quine dit &amp; ne fit jamais rien par passion &amp; affection particuliere; la cle<g ref="char:EOLhyphen"/>mence incroiable de <hi>IVLES CE<g ref="char:EOLhyphen"/>SAR,</hi> quin' oublioit rien que les injures; &amp; de <hi>THEODOSIVS I.</hi> duquel on desiroit, qu' il peut faire ce qu' on craint
<pb facs="6"/> és autres, &amp; se courroucer; la foy des Romains &amp; de <hi>FRANçOIS I.</hi> Roi de France, qui gardoyent punctuellement tout ce qu' ils auoyent promis: la mode<g ref="char:EOLhyphen"/>stie de <hi>MAXIMILIAN,</hi> &amp; de <hi>CHARLES V.</hi> Empereurs d' Alle<g ref="char:EOLhyphen"/>magne: l'attrempance d' <hi>ALEXAN<g ref="char:EOLhyphen"/>DRE SEVERE,</hi> de <hi>PHILOPOE<g ref="char:EOLhyphen"/>MEN,</hi> de <hi>RODOLPHE</hi> d' Austriche Empereur: la majesté de <hi>PERICLES</hi> &amp; de <hi>SCIPION</hi> l' Afriquain en leur countenance, demarche, paroles, actions: la continence &amp; chasteté incroiable de <hi>CYRVS,</hi> d' <hi>ALEXANDRE LE GRAND,</hi> de <hi>SCIPION</hi> qui subiu<g ref="char:EOLhyphen"/>gua l' Espagne, de <hi>BALDVIN</hi> Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>reur de l' Orient &amp; Conte de Flandres; l'erudition de <hi>MITHRIDATES</hi> Roi de Ponte, &amp; d' <hi>ALPHONSE</hi> Roi d' Espagne: Quand nous iettons nos yeux sur les Annales des Turcs, nous ne pouuons assez louêr ce que nous y lisons d' <hi>OSMANES, VRCHANES,</hi> &amp; <hi>MVRATES,</hi> premiers auteurs &amp; fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dateurs du grand Empire, qui est le fleau
<pb facs="6"/> de la Christienté, qui bien qu' ils profes<g ref="char:EOLhyphen"/>sassent vne religion ridicule, neantmoins la croyans bonne, ne prenoyent iamais leur repas, sans y appeler leurs Prestres, qu' on appele <hi>TALISMANS,</hi> aus quels ils se faisoyent lire l' Alcoran, &amp; sur la lecture d'icelui conferoyent auec eux de toutes les choses appartenantes a leur re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion.</p>
   <p>Mais tout ainsi qu' au Royaume <hi>de Ponte,</hi> au rapport d' Homere, il y a non seulement force choses bonnes, mais aussi force mauuaises: de mesme les Princes les plus excellens ont éu leurs tares, qui ont esté comme des verrües en vn beau visage: &amp; mesmes quelques vns d'eux sont tombés en des fautes treslourdes, a<g ref="char:EOLhyphen"/>fin qu' il parut qu' il n' y a rien de tous points parfait.</p>
   <p>
      <hi>SESOSTRIS</hi> Roi d' Egypte, aprez auoir subiugué la plus part de l' Afrique, couru vne bonne partie de l' Asie iusques aux palus Moeotides, &amp; entamé l' Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>rope, deuint si hautain, qu' il s' appeloit <hi>LE ROI DES ROIS,</hi> &amp; <hi>SEIG<g ref="char:EOLhyphen"/>NEVR</hi>
      <pb facs="7"/>
      <hi>DES SEIGNEVRS,</hi> et fai<g ref="char:EOLhyphen"/>soit tirer son carosse a quatre Rois: <hi>A<g ref="char:EOLhyphen"/>LEXANDRE LE GRAND</hi> ayant honte de son Pere, qui valoit autant ou plus que lui, se faisoit nommer filz de Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>piter Hammon. <hi>IVLES CESAR</hi> se rendit insupportable a ses amis, qui auoy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent aidé a ses conquestes: &amp; l'Escriture saincte ne cele point les pechès de <hi>MOY<g ref="char:EOLhyphen"/>SE,</hi> de <hi>DAVID,</hi> de <hi>SALOMON,</hi> de <hi>IOSAPHAT, d'HEZECHIAS,</hi> de <hi>IOSIAS.</hi> Brief, quand <hi>S. A.</hi> aura par<g ref="char:EOLhyphen"/>couru la vie de tous les meilleurs Rois qui ont regnè, elle trouuera a redire en tous: Mais comme ceux qui voyagent par mer ou par terre durant la nuict, se ser<g ref="char:EOLhyphen"/>uēt prudemmēt de la lumiere de la Lune, sans s'arrester a regarder les taches qui semblent estre en icelle; Ainsi elle saura passer par dessus les infirmités de ceux qui sont dignes a estre imités, &amp; chemi<g ref="char:EOLhyphen"/>ner a la lumiere de leurs vertus.</p>
   <p>Sur tous, elle tiendra les yeux fichés sur <hi>VOSTRE MAIESTE,</hi> que Dieu lui a donneé pour Pere &amp; pour Roi. Car
<pb facs="7"/> comme <hi>APELLES</hi> fit vne Venus sor<g ref="char:EOLhyphen"/>tant de la mer, que les Grecs appeloyent <hi>ANADYOMENE,</hi> sur le vif de <hi>CAM<g ref="char:EOLhyphen"/>PASPE</hi> sa femme, la plus belle des femmes: Ainsi <hi>SON ALTESSE</hi> ne sauroit mieux se former a toutes vertus vrayement roiales &amp; Chrestienes, qu'en prenant le patron de sa vie sur le vif de son Pere, qui est le plus sage des Rois.</p>
   <p>Si elle desire apprendre des preceptes de prudence Roiale: <hi>V. M.</hi> lui en a donné de si Saincts &amp; de si parfaits en son <hi>DON ROIAL,</hi> que si elle les suit, la Grande Bretagne se pourra vanter d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir vn Prince autant accompli, qu' au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun royaume sauroit desirer en ceste in<g ref="char:EOLhyphen"/>firmité de la vie humaine: L'on escrit que le peintre <hi>TIMANTES</hi> fit vn <hi>HEROS</hi> ou <hi>PRINCE</hi> si parfait, &amp; si plein de Maiesté, que tout l'artifice qu' on pourroit desirer en la peincture d' vn homme estoit cōprins en ce pourtrait. C'est le vrai eloge du <hi>DON ROIAL,</hi> auquel <hi>LE PRINCE</hi> qui veut viure &amp; regner heureux est si parfaitement
<pb facs="8"/> representé, que tous ceux qui entendent quelque chose en ceste maniere d'escrire, confessent que <hi>V. M.</hi> a tiré l'eschelle a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres soi, &amp; n'y a rien mis qu' on puisse oster, rien omis a quoi on puisse adiouster, sans barboûiller &amp; gaster vn ouurage inimitable, &amp; de tous points parfait.</p>
   <p>Si <hi>S. A.</hi> desire voir la prattique des ces beaux &amp; excellens preceptes, elle a de<g ref="char:EOLhyphen"/>quoi benir &amp; loüer Dieu, qui lui con<g ref="char:EOLhyphen"/>serue en vie &amp; en santé son Pere &amp; Roi qui en est l'auteur, pour lui en monstrer les exemples en soi mesme, &amp; en la con<g ref="char:EOLhyphen"/>duite de ses royaumes. Hé! combien a este petit en tous les siecles precedens le nombre des princes qui ayent ioüi de cest heur? Combien peu de Rois qui ayent laissé leurs royaumes a leurs enfans ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uancés en aage, &amp; instruits a regner par leurs enseignemens &amp; exemples? Vous auez, <hi>SIRE,</hi> desia regné heureusement plus d'ans que plusieurs Empereurs &amp; Rois n' ont vescu. <hi>LOVIS</hi> Roi de France qu' on nomme Sainct, fut couron<g ref="char:EOLhyphen"/>né a douze ans, &amp; quitta le monde auec
<pb facs="8"/> la couronne l'an cinquante sixiesme de son aage. <hi>V. M.</hi> a porté la couronne des le berceau: Et il y a cinquante huict ans passés qu' elle chante a Dieu auec <hi>DA<g ref="char:EOLhyphen"/>VID,</hi> l'aiesté mis en ta charge des la matrice: Tu es mon Dieu fort des le ven<g ref="char:EOLhyphen"/>tre de ma mere.</p>
   <p>Si <hi>SONALTESSE</hi> cerche des ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emples de vertus roiales, elle en a veu, &amp; en voit tous les iours de plus remarqua<g ref="char:EOLhyphen"/>bles &amp; dignes de la royaute en son Royal Pere, qu' elle ne sauroit lire és vies des autres Rois. <hi>GVILLAVME LE CONQVEREVR</hi> Roi d' Angleterre se vantoit, qn' vne fille chargee d'or pouuoit aller par tout son royaume de iour &amp; de nuict sans escorte, &amp; sans danger ni de sa bourse, ni de sa pudicité. Mais il ne paruint pas a cest heur qu' a<g ref="char:EOLhyphen"/>prés vne grande effusion de sang. Ce sera vn grand trait de prudence a <hi>S. A.</hi> de con<g ref="char:EOLhyphen"/>siderer, comment trois royaumes asses difficiles a manier, par la seule prudence de <hi>V. M.</hi> iouïssent de ceste felicité, pour laquelle seule les autres Rois font la
<pb facs="9"/> guerre. <hi>LEON</hi> Empereur de l'Orient, estant blasmé par vn de ses Eunuques de ce qu' il prodiguoit sur gens doctes l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gent qui pouuoit estre mieux employé a de<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> gens de guerre: respondit auec vn grand sonspir, A lamiene volonté qu' en mon temps toute la solde des gens de guerre peut estre donnee aux docteurs des arts: Dieu face la grace a <hi>S. A.</hi> de suiure la prudence de <hi>V. M.</hi> qui fait que ces souhaits ne lui sont point necessaires. Dieu lui doint de fermer l'oreille a ceux qui par conseils precipités la voudroyent reduire a tels sonhaits. Sur tout, si elle veut apprendre des autres Rois, a bien cognoistie Dieu, &amp; a le seruir en pureté, elle entrouuera peu d'exemples hors l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>scriture: Mais elle pourra voir que la profession de la vraye religion est le prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipal fleuron de vostre couronne royale, &amp; comme l'estoile que virent les Sages de l' Orient, pour la conduire a nostre Seigneur Iesus Christ. Et heureux sera elle si elle continue de la suiure, et cōdui<g ref="char:EOLhyphen"/>te par icelle ne dedaigne point d'entrer
<pb facs="9"/> dans l'estable, &amp; d'offrir son or, son en<g ref="char:EOLhyphen"/>cens, sa myrrhe au petit enfant <hi>IESVS</hi> couché en la creche.</p>
   <p>C' est, <hi>SIRE,</hi> ce a quoi i' ai mis peyne d'exhorter <hi>SON ALTESSE</hi> en ce Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>negyrique, que i'ose prier treshumblemēt <hi>V. M.</hi> de receuoir a cause du suiet d'ice<g ref="char:EOLhyphen"/>lui, c' est assauoir de vous mesmes, &amp; de <hi>S. A.</hi> qui est vn autre vous mesmes; &amp; d'agreer pour ceste consideration seule que <hi>S. A.</hi> le reçoiue des mains de son au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur, qui recognoissant lui mesme les de<g ref="char:EOLhyphen"/>fauts de son ouurage, s' est enhardi ne<g ref="char:EOLhyphen"/>antmoins de le mettre en veuë, pour faire venir la volonté a des maistres plus habi<g ref="char:EOLhyphen"/>les a faire mieux. <hi>ZEVXIS,</hi> bien qu' ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compli en son art, auoit ceste imperfectiō de faire les testes &amp; iointures trop gros<g ref="char:EOLhyphen"/>ses: <hi>PARRASIVS</hi> fut le premier qui se rendit consommè a faire les pourfils et les devniers traits, qui est le point princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pal &amp; le plus difficile de la peinture. <hi>A<g ref="char:EOLhyphen"/>PELLES,</hi> qui n' estoit ni mesdisant ni enuieux, trouuoit a redire en toutes les peinctures des autres, &amp; ne se conten<g ref="char:EOLhyphen"/>toit
<pb facs="10"/> point de ses propres onurages, bien qu' il fut le Prince des Peintres, &amp; si parfait &amp; inimitable qu' <hi>ALEXAN<g ref="char:EOLhyphen"/>DRE LE GRAND</hi> ne voulut iamais permettre qn' aucun autre fit son pour<g ref="char:EOLhyphen"/>trait que lui.</p>
   <p>Pour tirer <hi>V. M.</hi> an vif, il ne se trou<g ref="char:EOLhyphen"/>uera point d'autre <hi>APELLES</hi> que vous mesmes: Pour approcher du natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rel, ils' en pourra trouuer en vos royau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes vn <hi>ZEVXIS,</hi> vn <hi>PARRASI<g ref="char:EOLhyphen"/>VS,</hi> vn <hi>TIMANTES,</hi> voire plusieurs, quand ils voudront prendre en main le pinceau, duquel ie leur cede tresuolon<g ref="char:EOLhyphen"/>tiers la gloire, mais non de la sincere af<g ref="char:EOLhyphen"/>fection que tous vos suiets doiuent porter a <hi>VOSTRE MAIESTE,</hi> et a <hi>SON<g ref="char:EOLhyphen"/>ALTESSE,</hi> pour la prosperité desquel<g ref="char:EOLhyphen"/>les ie ne cesse d'inuoquer le Roi des rois, comme estant <hi>DE VOSTRE MA<g ref="char:EOLhyphen"/>IESTE</hi>
   </p>
   <closer>
      <salute>SIRE,</salute>
      <signed>Le treshumble, tresaffectionné, &amp; treso beissant Suiet &amp; Seruiteur GILBERT PRIMEROSE.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>