<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Viro docto, mihiq́ue amicissimo, Iohanni Keltridgo: Thomas Numannus artium Magister, Ma∣gistro Artium. Salut.</title>
           <author>Numannus, Thomas</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1578</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S107990_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A04789</idno>
           <idno type="STC">14920</idno>
           <idno type="ESTC">S107990</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Viro docto, mihiq́ue amicissimo, Iohanni Keltridgo: Thomas Numannus artium Magister, Ma∣gistro Artium. Salut.</title>
                 <author>Numannus, Thomas</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The exposition, and readynges of Iohn Keltridge: Mayster of the Artes: student of late in Trinitie Colledge in Cambridge, minister, preacher, and pastor of the Church of Dedham, that is in Essex: vpon the wordes of our Sauiour Christe, that bée written in the. xi. of Luke</title>
                 <author>Keltridge, John</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1578</date>
                 <publisher>How (Howe, Haw), William.</publisher>
                            <publisher>Veale (Vele), Abraham</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>16, 251, 1 page, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Letters</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="letter">
   <pb facs="7"/>
   <head>Viro docto, mihiq́ue amicissimo, <hi>Iohanni Keltridgo: Thomas</hi> Numannus artium Magister, Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gistro Artium. Salut.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">Q</seg>Ʋem saepe plurimumque, concinne, eleganter{que} perorantem: tam des<g ref="char:EOLhyphen"/>cribentem mores actiones{que} clarorum homi<g ref="char:EOLhyphen"/>num: iam in Academia, nonnunquam in Rostris, &amp; candidatorum pompa, caelebri<g ref="char:EOLhyphen"/>tate{que} virorum optimorum: interdum pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uatis parietibus honorifice multa facien<g ref="char:EOLhyphen"/>tem: Colloquiis autem nostris laepidum fa<g ref="char:EOLhyphen"/>caetiarumque plenum vidi. Quam potest vel amico, vel familiari, vel peregrino cuidam iucundum esse: eundē te in Dei optimi max<g ref="char:EOLhyphen"/>imi laude celebranda, honore{que} propagando equalem videre, quem semper in rebus gerendis, actionibus<g ref="char:EOLhyphen"/>què tuis, priuati, priuatum hominem admirati sumus. Quod eo intueor magis, quo lingua nostra ornatius, stilo elegan<g ref="char:EOLhyphen"/>tius, facilitate clarius, vulgari oratione enucleatius, com<g ref="char:EOLhyphen"/>plexus es sermonem tuum. Cum enim multos intueor, sin<g ref="char:EOLhyphen"/>gulareis in Repub. laudatosq́ue viros, populo ignarisque loquentes: praeter salem laeporemq́ue, aut Maiestatem illam, quam prae fe ferunt, etiam quandam spetiem humanitatis tuae, teiudico enarrauisse. Si de nobis audire aliquid cupias, (cum de te non nunquam sepiusq́ue audiuimus) Nos valere scias velim, quod tu bene valeas: eoque valere magis, quod tu literis vales. Iam enim video non calamistratum te, non lasciuiae deditum more Cinicorum: aut pugnantem eminus, cominus vero eiaculantem: aut Barbarie vtentem ea quam admiror Academicos, Aulae, &amp; libidini daeditos: nunc obli<g ref="char:EOLhyphen"/>tos rerum suarum, studiorumq́ue eorum quae diligentissime, non ita pridem amauerunt, tenuisse: sed sobrietate grauita<g ref="char:EOLhyphen"/>tem, humanitate diuinitatem, &amp; opera magnaliaq́ue Dei declarauisse. Te hortor: &amp; a hiisce illaecebrisdehortari
<pb facs="8"/>volo, quas procul dubio praese tulit nature impetus. Tu ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ro natus generosa stirpe, generosissime progredi cupiuisti: Absens etiam mater tua, videt cuncta quae facis apud nos: eam opportuno tempore videbis: sic enim videris mihi, ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ram relinquere, illam petere: quae extincta iam diu, reddetur factis tuis gloriosa. Ego vero tua legens, recreor vt pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sum maxime, cupiens fieri tui similis: Et me cum negotia hu<g ref="char:EOLhyphen"/>mana mea, a delectatione Theologorum a vocauerunt, fece<g ref="char:EOLhyphen"/>runt tamen in eo studio alacriorem. Tu (mi Keltridge) vtere faelicitate tua: Si quam es nactus labore studiorum tuorum dignitatem, eam Deus optimus maximus benignitate sua fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ciet meliorem. Nosq́ue postulauimus eum hominem videre iam diu apud nos, quem Respub. commendauit. Quae si in<g ref="char:EOLhyphen"/>grata sit, vti audio, vbi iam es solitus rusticari: Scias ve<g ref="char:EOLhyphen"/>lim, fore eam inuidiam non tibi soli, sed communem etiam grauibus viris: Nec haec vniuersorum vox est: Iam enim versaris in Tusculano: sed partem Respub. sibi optimam, deteriorem rudiores▪ ipsis seruauerunt. Equidem scio dix<g ref="char:EOLhyphen"/>isse aliquo spatio recreare velle te, idq́ue rure: Non ego ti<g ref="char:EOLhyphen"/>bi facilis esse poteram, qui ipsi tibi iniuriam feceras: Quae enim te improuisa negotia a Matre tua auocauerunt? Si Remp. cupis, stat ea ipsa sine te: si quid aliud petis: petere potueris, difficile est videre quod velis: Tu fato vtare tuo licebit: si quod sit fatum fateri perpeti te quod patiarts. Sin vero pudeat te tui, nec absentibus nobis, audeas in re planadicere, quod scias, te ipsa fatie videamus: quan<g ref="char:EOLhyphen"/>quam (hoc namq́ue scio) dolores omnes, tuaq́ue onera, con<g ref="char:EOLhyphen"/>fectio huius libri, laepos, iucunditas, lectioq́ue rerum opti<g ref="char:EOLhyphen"/>marum, vnaà labores tuos obsorbuerunt: Aut auium can<g ref="char:EOLhyphen"/>tus, pratorum viriditas, camporumq́ue amaenitas, ipsaq́ue deambulatio subcessiuis temporibus habita (sic enim es soli<g ref="char:EOLhyphen"/>tus iocari) plane scio, hilarem fortemq́ue efficerunt. Sin minus, cum te viderimus, hilarem laetumq́ue, si quo modo possumus, fatiemus: Tu vt consueuisti, velim literis &amp; sci<g ref="char:EOLhyphen"/>entia progrediare: vt quam spem Acadaemicis nobis, digni<g ref="char:EOLhyphen"/>tatem familijs tuis, honorem tibi ipsi peperisti: Eum omnem
<pb facs="8"/>exercitio, studio, eloquentiaq́ue tua▪ &amp; laijdabilimorum virtutum q́ue comitatu, vna cum peritia, &amp; mirifico laepo<g ref="char:EOLhyphen"/>re tuo, exercitatione, scripto, tum etiam elegantia, vrba<g ref="char:EOLhyphen"/>nitate, linguarum varietate, ipso cantu, &amp; orationis sua<g ref="char:EOLhyphen"/>uitate, seruare tibi posse videare. Vale.</p>
   <closer>
      <signed>Tuus. Thomas Numannus.</signed>
      <dateline>
         <hi>Cantabrigia.</hi>
         <date>
            <hi>Iunij. 2. 1578.</hi>
         </date>
      </dateline>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>