<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>☞¶The translatoure sayis to his buke,</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1540</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S107092_Fr1_9</idno>
           <idno type="DLPS">A16292</idno>
           <idno type="STC">3203</idno>
           <idno type="ESTC">S107092</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>☞¶The translatoure sayis to his buke,</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Heir beginnis the hystory and croniklis of Scotland</title>
                 <author>Boece, Hector</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Davidson, Thomas</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1540</date>
                 </imprint>
                 <extent>36, ccl leaves, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>X to the Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Educational books</term>
                    <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="translator_to_book">
   <pb facs="34"/>
   <pb facs="34"/>
   <head>☞¶The translatoure sayis to his buke,</head>
   <lg>
      <l>
         <seg rend="decorInit">T</seg>How marcyall buke pas to the nobyll prynce</l>
      <l>Kyng Iames the fyft my souerane maist preclare.</l>
      <l>And gif sum tyme thow gettis audience</l>
      <l>In humyll wyse vnto his grace declare</l>
      <l>My walkrife nychtis and my lauboure sare</l>
      <l>Quhilk Ithandly hes for his pleseir tak</l>
      <l>Quhyll goldin Tytan with his birnand chare</l>
      <l>Hes past all signis in the ʒodiak.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Quhill besy Ceres with hir pleuch and harrois</l>
      <l>Hes fild hir graingis full of euery corne.</l>
      <l>And stormy Chiron with his bow and arrois</l>
      <l>Hes all the cloudis of the heuynnis schorne.</l>
      <l>And schyll Triton with his wyndy horne</l>
      <l>Ouir quhemlit all the flowand occean.</l>
      <l>And Phebus turnit vnder Capricorne</l>
      <l>The samyn greis quhare I first began.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Sen thow art drawin sa compendius</l>
      <l>Fra flowand latyne in to vulgar prose.</l>
      <l>Schaw now quhat princis bene maist vicius</l>
      <l>And quhay hes bene of cheuelry the rose.</l>
      <l>Quhay did thair kingrik in maist honour Iois.</l>
      <l>And with thair blud our liberteis hes coft</l>
      <l>Regardyng nocht to de amang thair fois.</l>
      <l>Sa that thay mycht in memory be brocht.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw be quhat dangeir and difficill wayis</l>
      <l>Our antecessouris at thair vter mychtis</l>
      <l>Hes brocht this realme with honour to our dayis</l>
      <l>Ay fechtand for thair liberteis and richtis</l>
      <l>With Romanis, Danis, Inglismen, and Pichtis</l>
      <l>As curtas reders may throw thy proces ken</l>
      <l>Thairfore thow ganis for na catyue wichtis</l>
      <l>Allanerly bot vnto nobyll men.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶And to si<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> personis as couettis for to heir</l>
      <l>The vailʒeand dedis of our progenitouris</l>
      <l>And how this cuntre baith in peace and weir</l>
      <l>Bene gouernit vnto thir present houris.</l>
      <l>How forcy cheiftanis in mony bl<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>dy stouris</l>
      <l>(As now is blawin be my vulgar <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>en)</l>
      <l>Maist vailʒeandly wan landis and honouris</l>
      <l>And for thair virtew call<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap> nobyll men.</l>
   </lg>
   <lg>
      <pb facs="35"/>
      <l>¶For nobylnes sum tyme the louyng is</l>
      <l>That cumis be meritis of our eldaris gone</l>
      <l>As Aristotyll writis in his rethorikis.</l>
      <l>Amang nobillis quhay castin thaym repone</l>
      <l>Mon dres thair life and dedis one be one</l>
      <l>To mak thaym worthy to haue memore</l>
      <l>For honour to thair prince or nation</l>
      <l>To be in glore to thair posterite.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Ane othir kynd thair is of nobylnes</l>
      <l>That cumis be infusion naturall</l>
      <l>And makis ane man sa full of gentylnes</l>
      <l>Sa curtes, plesand, and sa lyberall</l>
      <l>That euery man dois hym ane nobyll call.</l>
      <l>The lyon is sa nobyll (as men tellis)</l>
      <l>He can not rage aganis the bestis small</l>
      <l>Bot on thaym quhilkis his maieste rebellis.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶The awfull chu<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>le is of ane othir strynd.</l>
      <l>
         <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>houcht he be borne to vilest seruitude</l>
      <l>Thair may na gentrice sink in to his mynd</l>
      <l>To help his freind or nichtbour with his gud.</l>
      <l>The bludy wolf is of the samyn stude.</l>
      <l>He fetis gret be<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>stis and ragis on the small.</l>
      <l>And leiffis in slauchter tyranny end blud</l>
      <l>But ony mercy, quhare he may ouirthrall.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶This man is born ane nobyl thow wyll say</l>
      <l>And geuyn to sleuth and lust immoderat.</l>
      <l>All that his eldaris wan he puttis away.</l>
      <l>And fra thair virtew is degenerat.</l>
      <l>The more his eldaris fame is eleuat</l>
      <l>The more thair lyfe to honour to approche</l>
      <l>Thair fame and louyng ay interminat.</l>
      <l>The more is ay vnto his vice reproche</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Amang the oist of grekis as we hard</l>
      <l>Two knichtis war, Achylles and Tersete</l>
      <l>That ane maist vailʒeand, this othir maist coward.</l>
      <l>Better is to be (sayis Iuuinall the poete)</l>
      <l>Tersetis son hauand Achylles sprete</l>
      <l>With manly force his purpos to f<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>lfyll,</l>
      <l>Than to be lord of euery land and strete</l>
      <l>And syne maist cowart cumyn of Achill.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Man callit ay maist nobyll creat<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>re</l>
      <l>
         <pb facs="35"/>Becaus his lyfe maist reason dois assay</l>
      <l>Ay sekand honour with his <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>esy cure,</l>
      <l>And is na noble quhen honour is away.</l>
      <l>Thairfore he is maist nobyll man thou say</l>
      <l>Of all estatis, vnder reuerence.</l>
      <l>That vailʒeantly doith close the latter day</l>
      <l>Of natyue cuntre deand in defence.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶The glore of armis and of forcy dedis</l>
      <l>(Quhen thay ar worthy to be memoryall)</l>
      <l>Na les be wyt than manheid ay procedis,</l>
      <l>As Plinius wrait in story naturall.</l>
      <l>Ane herd of hertis is more strong at all</l>
      <l>Hauand ane lyon aganis the houndis soure,</l>
      <l>Than herd of lyonis arrayit in battall</l>
      <l>Hauand ane hert to be thair gouernoure.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Quhen fers Achilles was be Paris slane</l>
      <l>Amang the Grekis began ane subtell plede</l>
      <l>Quhay was maist nobyll and prudent capitane</l>
      <l>In to his place and armour to succede.</l>
      <l>Quhay couth thaym best in euery dangeir lede</l>
      <l>And saif thair honour as he did afore.</l>
      <l>The vailʒeant Aiax wan not for his manhede,</l>
      <l>Quhen wise Ulisses bure away the glore.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Manhede but prudence is ane fury blynd</l>
      <l>And bringis ane man to schame and indegence.</l>
      <l>Prudence but manhede cumis oft behynd.</l>
      <l>Howbeit it haue na les intelligence</l>
      <l>Of thingis to cum, than gone be sapience.</l>
      <l>Thairfore quhen wit and manhede doith concurre</l>
      <l>Hie honour risis with magnificence</l>
      <l>For glore to noblis is ane groundin spurre.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Sen thow contenis mo vailʒeand men and wyse</l>
      <l>Than euir was red in ony buke but dout.</l>
      <l>Gif ony churle or velane the dispyse</l>
      <l>Byd hence hym harlot, he is not of this rout.</l>
      <l>For heir ar kingis and mony nobillis stout</l>
      <l>And nane of thaym pertenand to his clan.</l>
      <l>Thou art so full of nobylnes per tout</l>
      <l>I wald nane red the bot ane nobyll man.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Thus to all nobyllis sen thow art dedicat</l>
      <l>Schaw breifly how be my gret deligence</l>
      <l>
         <pb facs="36"/>Ilk story be the self is seperat.</l>
      <l>To mak thaym bowsome to thyne audience.</l>
      <l>Schrink nocht thairfore, bot byde at thy sentence.</l>
      <l>Sen thow art armit with inuincible trewth</l>
      <l>Of gentyll reders take beniuolence,</l>
      <l>And cure of otheris na Inuy nor rewth.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Pas now to lycht with all thy sentence hie</l>
      <l>Groundit but feid or assentatioun</l>
      <l>In naturall and morall Philosophie,</l>
      <l>With mony graue and prignant orisoun</l>
      <l>Ma<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>d to the reders crud<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>tioun</l>
      <l>Be the renowmit Hector Boetius.</l>
      <l>Supportit oft with Scoticronicon</l>
      <l>To make thy mater more sententius.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Bring nobyll dedis of mony ʒeris gone</l>
      <l>Als fresche and recent to our memorie</l>
      <l>A<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> thay war bot in to our dayis done</l>
      <l>
         <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>at nobyll men may haue baith laud and glorie</l>
      <l>For thair excellent brut of victorie</l>
      <l>And ʒit becaus my tyme hes bene so schort</l>
      <l>I thynk quhen I haue oportunite</l>
      <l>To ring thair bell in to ane othir sort.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Leir kingis to hait all peple vitius</l>
      <l>And na sic personis in thair hous ressaue.</l>
      <l>And suffir na seruandis auaritius</l>
      <l>Ouir scharp exactionis on thair subditis craif.</l>
      <l>That not be done without thair honour saif</l>
      <l>Sekand na conques be vnlefull wanis.</l>
      <l>Schaw mony reasonis how na king mycht haif</l>
      <l>His baronis hartis, and thair geir atanis.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw how the kingis life and gouernance</l>
      <l>The murrour of leuyng to his peple bene.</l>
      <l>For as he luffis, be his ordinance</l>
      <l>The same maneris ar with his peple sene.</l>
      <l>And thairfore kingis hes na oppin rene</l>
      <l>To vse all pleseiris as thaym lykis best.</l>
      <l>The hiear honour and office thay sustene</l>
      <l>Thair vice is ay the hiear manifest.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw now quhat kynd of soundis musicall</l>
      <l>Is maist semand to vailʒeand cheueleris.</l>
      <l>As thondrand blast of trumpat bellicall</l>
      <l>
         <pb facs="36"/>The spretis of men to hardy curage steris.</l>
      <l>So syngyng, fydlyng, and piping not efferis</l>
      <l>For men of honour nor of hye estate.</l>
      <l>Becaus it spoutis swete venome in thair eris</l>
      <l>☞And makis thair myndis al effeminate.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Be mony reasonis of gret experience</l>
      <l>Schaw how na thing in to this erd may be</l>
      <l>So gud so precius as ane virtuus prince.</l>
      <l>Quhilk is so nedefull to this realme, that we</l>
      <l>But hym hes nocht bot deith and pouerte.</l>
      <l>Schaw how na gard, nor armour may defend</l>
      <l>Unhappy lyfe and cursit tyranne</l>
      <l>(Gyf thay continew) but mischeuus end.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Persuade all kingis (gif thay haue ony sycht</l>
      <l>To lang empire or honour singulare)</l>
      <l>To conques fauour and luf of euery wicht</l>
      <l>And euery wrangis in thair realme repare.</l>
      <l>For quhen thair subditis ar oppressit sare</l>
      <l>And fyndis na Iustice in thair actionis.</l>
      <l>Than risis nois and rumour populare</l>
      <l>And drawis the noblis in sindry factionis.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw quhat punition be reason of Iustice</l>
      <l>Efferis to thay vnhappy creaturis</l>
      <l>That nurisis kingis in corruppit vice.</l>
      <l>And schaw quhat truble, quhat vengeance, and iniuris</l>
      <l>Contynewaly in to this realme enduris</l>
      <l>Quhen men obscure and auaritius.</l>
      <l>Hes of the king the gydyng in thair curis</l>
      <l>And makis the nobyllis to hym odius.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw how gret baronis for thair euyll obeysance</l>
      <l>Aganis thair prince makand rebellyon</l>
      <l>Deieckit bene fra thair hie gouernance</l>
      <l>And brocht to finall extermynion.</l>
      <l>Schaw how na hous of gret dominion,</l>
      <l>Na men of riches, nor excellent mycht,</l>
      <l>May lang continew in this region.</l>
      <l>Becaus the pepyll may not suffer hycht.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw how of kirkis the superflew rent</l>
      <l>Is ennyme to gud religion</l>
      <l>And makis preistis more sleuthfull than feruent</l>
      <l>In pietuus werkis and deuotion.</l>
      <l>
         <pb facs="37"/>And not allanerly perdition</l>
      <l>Of commoun weill be bullis sumptuus.</l>
      <l>Bot to euyll prelatis gret occasion</l>
      <l>To rage in lust and life maist vicius.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw how ʒoung knychtis suld be men of weir</l>
      <l>With hardy sprete at euery ieoperdie,</l>
      <l>Like as thair eldaris bene sa mony ʒeir</l>
      <l>Ay to defend thair realme and liberte.</l>
      <l>That thay not be thair sleuth and cowartre</l>
      <l>The fame and honour of thair eldaris tyne.</l>
      <l>Apprise ylk stait in to thair awin degre</l>
      <l>Ay as thay leif in morall discipline.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Schaw furth ylk king quhill thow come to the prince</l>
      <l>That regnis now in gret felicite,</l>
      <l>Quhais anciant blud be hie preeminence</l>
      <l>Decorit is in maist excellent gre</l>
      <l>(Without compare) of hie nobilite.</l>
      <l>
         <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> giftis mo of nature to hym geuyn</l>
      <l>(Gi<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> nane abusit in his ʒoutheid be)</l>
      <l>Than euir was geuyn to noble vnder heuyn.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Thocht thow pas furth (as bird implume) to lycht,</l>
      <l>His gratius eris to my werke implore.</l>
      <l>Quhare he may se, as in ane murrour bricht</l>
      <l>So notable storyis baith of vice and glore,</l>
      <l>Quhilk neuir was sene in to his toung afore.</l>
      <l>Quhair throw he may be prudent gouernyng</l>
      <l>Als weill his honour as his realme decore.</l>
      <l>And be ane virtuus and ane noble king.</l>
   </lg>
   <trailer>¶Finis,</trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>