<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>REMBERTI DODONAEI MECH∣LINIENSIS MEDICI, IN SECVNDAM COM∣MENTARIORVM SVORVM, DE STIRPIVM Historia, editionem, ad studiosos Medicinae Candidatos, Praefatio.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1578</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S107363_Fr1_11</idno>
           <idno type="DLPS">A20579</idno>
           <idno type="STC">6984</idno>
           <idno type="ESTC">S107363</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>REMBERTI DODONAEI MECH∣LINIENSIS MEDICI, IN SECVNDAM COM∣MENTARIORVM SVORVM, DE STIRPIVM Historia, editionem, ad studiosos Medicinae Candidatos, Praefatio.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A nievve herball, or historie of plantes : wherin is contayned the vvhole discourse and perfect description of all sortes of herbes and plantes: their diuers [and] sundry kindes: their straunge figures, fashions, and shapes: their names, natures, operations, and vertues: and that not onely of those whiche are here growyng in this our countrie of Englande, but of all others also of forrayne realmes, commonly vsed in physicke. First set foorth in the Doutche or Almaigne tongue, by that learned D. Rembert Dodoens, physition to the Emperour: and nowe first translated out of French into English, by Henry Lyte Esquyer</title>
                 <author>Dodoens, Rembert</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London ; Belgium--Antwerp</pubPlace>
                    <date>1578</date>
                 <publisher>Dewes, Garrat.</publisher>
                            <publisher>Loe, Hendrik van der</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>24, 779, 25 pages, illustrations, portraits, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Science and mathematics</term>
                    <term>Medical texts</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="7"/>
   <head>REMBERTI DODONAEI MECH<g ref="char:EOLhyphen"/>LINIENSIS MEDICI, IN SECVNDAM COM<g ref="char:EOLhyphen"/>MENTARIORVM SVORVM, DE STIRPIVM <hi>Historia, editionem, ad studiosos Medicinae Candidatos, Praefatio.</hi>
   </head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">S</seg>TIRPIVM ac vniuersae materiae Medicae cognitionem potentissimis Regi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus, antiquissimis Heroibus, Praestantissimis Medicis ac Philosophis olim in pretio habitam, vtilem ac necessariam Medicę arti iudicatam, sommo studio, nec minori diligentia excultam, adeo manifestum est, vt multis assertionibus opus non sit. Praesertim non paucis herbis Regum ac Heroum, qui has vel primi in<g ref="char:EOLhyphen"/>uenerunt, vel in frequenti medendi vsu habuerunt, nomina retinentibus, vt Mithridatium, Eupatorium, Gentiana, Lysimachia, Achillea, Centaurium Alcibiadium, Telephium, Arthemisia, aliaeq́ue plures: &amp; veteres ipsos, atque inter eos Hippocra<g ref="char:EOLhyphen"/>tem, Medicorum omnium longè principem, Galenum, nōnullos{que} alios, longinquas peregrinatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, cognoscendae materiae Medicae causa suscepisse, &amp; propria &amp; aliorum scripta testentur.</p>
   <p>Eandem verò scientiam, à posteriorum nostroq́ue tempore vicinorum seculorum medicis ac philosophis, planè neglectam &amp; contemptam fuisse, res ipsa quoque euidenter docet. Solae enim illae Medicinae partes, ab illorum seculorum Medicis coli visae sunt, quae ex rationum physicarum fontibus deductae, hinc dubitandi disputandi{que} vberem materiam praeberent: aliae verò, vsu atque experientia constantes, vt steriles ac ieiunae spretae. Cuiusmodi ipsa <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> est, Physicarum ratio<g ref="char:EOLhyphen"/>num subsidiam vel nullum vel exiguū admittens. Quamobrem eius omni notitia, mulieribus, her<g ref="char:EOLhyphen"/>barijs analphabetis, vel indoctis pharmacopoeis relicta, indignum professione sua ac magnificis titulis parum decorum infoelices illi Medici existimabant, cognoscendae alicuius materiae medicae herbę aut stirpis causa, vel minimum operae laborisq́ue sumere: extra vrbes ad montes, conualles, prata, suburbanaq́ue loca excurrere.</p>
   <p>Tantam studiorum dissimilitudinem, fatalis ille seculorum ordo peperit, qui &amp; maximas vrbes, potentissima regna, latissimè patentia imperia, &amp; hanc Medicinae partem, nonnullas{que} alias pessun<g ref="char:EOLhyphen"/>dedit, ac propemodum extinxit. Vnde factum, vt quae olim facillimè, ac nullo propemodum nego<g ref="char:EOLhyphen"/>cio materiae Medicae ac Stirpium cognito percipi poterat, difficilis ac obscura reddita sit.</p>
   <p>Tradebant eam Dioscorides, Galenus, eius{que} aetatis Medici, veluti per manus à matoribus acce<g ref="char:EOLhyphen"/>perant, seruatis eous{que} nominibus, quae magna ex parte incorrupta ad illorum tempora venerant.</p>
   <p>Nobis ea foelicitas denegata, multis modis veris ac genuinis appellationibus, corruptis, peruer<g ref="char:EOLhyphen"/>sis ferè abolitis, barbaris in earum locum suppositis, multo tempore intermissa Stirpium notitia, solis veterum descriptionibus relictis, ex quibus hęc disciplina &amp; requirenda &amp; restituenda est. Id quam difficile sit, licèt alio loco scripserimus, tamen hîc repetere visum fuit non alienum.</p>
   <p>Non leuis autem difficultatis huius scientię, aut vna aliqua causa est, sed maxime eaeq́ue praeci<g ref="char:EOLhyphen"/>puae duę: innumera videlicet multitudo stirpiū, immensa{que} varietas: &amp; eorū qui de harum historia, aut materia Medica scripta reliquerunt, breuitas, incuria, negligentia, subinde varia at{que} dissimilis apud diuersos descriptio: &amp; vtinā non quorundā errores obscuritatem nō exiguam in eā intulissent.</p>
   <p>Stirpium siquidem herbarum{que} infinita sunt genera, variè per orbem terrarum sparsa immensa multitudo, vt non vno loco paucis{que} regionibus requirere eas liceat, sed ad eas omnes cognoscēdas omnium serè regnorū ac prouinciarū peragratione, longi temporis peregrinatione opus videatur. Sunt nonnullae quibusdam vel insulis dicatae vel regionibus propriae, quae in alia quaeuis loca trans<g ref="char:EOLhyphen"/>ferri nequeunt, vel tellure coelo{que} mutatis mutātur, vt Theophrastus libro quarto ait. Alię pluribus quidem terris communes, non omnes tamen passim aut crebrò obuię, sed certis tractubus pecu<g ref="char:EOLhyphen"/>liares, vel montibus scilicet, promontorijs, praeruptis rupibus, saxosis aut niualibus locis, collibus, densis syluis, vmbrosis lucis, arborum caudicibus, aruis, campestribus, apricis, laeto piogui{que} solo, macro &amp; sterili, humidis, vliginosis, riguis, paludibus, stagnantibus aquis, fontibus, fluminibus, fluuiorum ripis, maris littoribus, scopulis, vel ipso deni{que} mari addictae. Harum autem istae eandem ferè vbi{que} formam retinent, vel eriguam mutationem assumunt: illae in diuersis regionibus pro coeli soli{que} varietate, aliam formam &amp; magnitudinem induunt. Quod segetum, fabarú, nucum, alio<g ref="char:EOLhyphen"/>rumq́ue apud Indos nascentium (si Herodoto fides) exemplis manifestum est, quorum longè maior magnitudo, quàm in Aegypto nascentium. Segetum enim culmi instar harundinum crassescunt: fa<g ref="char:EOLhyphen"/>bae triplo maiores Aegyptijs, sesamum milium{que} eximiae magnitudinis: nuces tantae molis vt mira<g ref="char:EOLhyphen"/>culi loco in templis suspendantur. Strabo quoque in extremo Mauritanorum quodā tractu, iuxta
<pb facs="8"/>creditum Nili exortum vitem tantae crassitudinis nasci tradit, quam vix duo homines complecti queant: omnem herbam cubitalem: Staphylinorum, Hippomarathri, Solymi caules duodenum cubitorum, crassitudine quatuor palmorum reperiri. Et tātus quidem Stirpium numerus immen<g ref="char:EOLhyphen"/>sa latissimè sparsa multitudo, varia ac multiplex natura.</p>
   <p>Auctorum verò ipsorum quanta fuerit negligentia, vel incuria in multarum praesertim vulgo notarum, formis differentijs{que} describendis, cùm multarum extent nomina, quarum formae non sunt expressae, aut leuiter tantùm descriptę, nemo ferè est qui ignoret, Ruellio idipsum scriptis suis testante.</p>
   <p>Eosdem verò non semper conuenire, at{que} interdum inter sese dissidere, dum sub vno eodem{que} nomine alius aliam herbam vel fruticem designat, vel eandem alia nomenclatura exprimit, Dios<g ref="char:EOLhyphen"/>coridis cum Theophrasti aliorum{que} scriptis diligens collatio ostendit, suppeditabit &amp; huius varie<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis Historia nostra non pauca exempla.</p>
   <p>Descriptiones verò quorūdam erroribus esse conspersas, quod ad Plinianas attinet manifestissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mum est, Leoniceni enim libri de Plinij erratis passim prostant, &amp; omnes ferè nostri seculi, qui de materia Medica aut Stirpibus scripsere, in redarguendis ac notandis Plinij lapsubus plurimi sunt.</p>
   <p>Verùm de Dioscoride id nemo forsitan expectauerit aut suspicatus fuerit, Galeni testimonio at{que} scriptis commendato. Reperiuntur tamen in eius commentarijs nō exigui errores. Alias enim dissimilium Stirpium, eiusdem apud diuersos auctores nominis, delineationes in vnam historiam contrahit: alias eandem non ijsdem nominibus nuncupatam, veluti membratim diuulsam diuersis locis describit, vt ijs commentarijs quos in Stirpium historias, quae apud Dioscoridem extant me<g ref="char:EOLhyphen"/>ditamur, ostensuros (si Deus vitam, valerudinem, ocium{que} concesserit) nos speramus.</p>
   <p>Nec tamen hi errores impediunt, quo minus▪Dioscorides alijs omnibus longè praestet, cum om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes vel imperfectiorem multò historia, vel pluribus, maioribus erroribus, ac fabulis, pręstigijsq́ue plena scripta reliquerint. Theophrastus reliquos omnes in suo scribendi genere superans, formas ex professo non descripsit, sed Stirpium multiplicem differentiam alia{que} philosopho homine digna prosequi staduit. De Plinij scriptis quid iudicandum, iam scripsimus. Nicandri, <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> solum reperiuntur. Apuleius de paucis tātummodo egit. Galenus, Paulus Aetius, figuras à Dioscoride expressas omiserunt. Alij veteres Graeci &amp; Latini, Philosophi, Medici, Poëtae, Histo<g ref="char:EOLhyphen"/>riographi, Architecti, Agriculturae scriptores, Hippiatri fiue Veterinarij, quorum lectione ad qua<g ref="char:EOLhyphen"/>randam plantarum notitiam peruenimus, non nisi obiter quarundam neminerunt. Bithyni Iolae, Heraclidis Tarentini, Crateuae herbarij, Andreae medici, Iulij Bassi, Nicerati, Petronij Nigri, Dio<g ref="char:EOLhyphen"/>doti, Pamphyli, Mant<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ę, Apollonij antecessorum Dioscoridis &amp; Galeni scripta, neque ad posteri<g ref="char:EOLhyphen"/>tatem peruenerunt, neque perfectum aliquid tradiderunt. Pleri{que} horum anilibus fabulis aut prę<g ref="char:EOLhyphen"/>stigiaturis Aegyptijs, coniurationibúsue pleni sunt, alij de vna aliqua materia, aut paucis tantùm, vt Galenus scribit, egerunt: vniuersam verò materiam complecti non studuerunt.</p>
   <p>Quibus de causis illorum omnium scriptis posthabitis, vni Dioscoridi summam laudem aucto<g ref="char:EOLhyphen"/>ritatemq́ue Galenus tribuit, quam illi quoque deberi nemo negare potest, absque eius siquidem scriptis, Stirpium materięq́ue Medicae cognitio resti tui nulla ratione potest.</p>
   <p>Non enim idcirco veluti parum vtilis abdicandus aut reijciendus, quòd in plerisque locis lapsus fit, cùm nec Plinium muito grauius &amp; pueriliter sępè hallucinatum minimè negligi oporteat ad Stirpium notitiam plurimum conferentem. Neque enim eam ob causam de erratis eius coepimus admonere, sed vt huius scientię &amp; studij difficultas ab omnibus intelligatur maiori{que}ue cum atten<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, in stirpium cognitionē studiosi incumbant: diligentius omnes notas expendant: leuibus con<g ref="char:EOLhyphen"/>iecturis contenti facile iudicium non promant, minus admirentur si post complures in hoc studio versatos, multa in notitiam nondū perducta adhuc lateant: plures quotidie exoriantur in restituen<g ref="char:EOLhyphen"/>da hac Medicinae parte laborantes, aut quod hi qui in lucem subinde nonnulla dedêre, sententiam alicubi mutent. Nam haec omnia, haud dubio, difficultati huius scientiae magis, quam negligentię, incuriae, aut temeritati huius aetatis scriptorum accepta referre aequum est.</p>
   <p>Si enim Dioscorides exercitatissimus vir, qui multum studij, laboris, in Stirpium, materiaeq́ue Medicae cognitionem impendit, eo seculo quo nomina magna ex parte incorrupta vulgo retine<g ref="char:EOLhyphen"/>bantur, ipsarum notitia à maioribus accepta veluti per manus tradebatur, vel immenso numero, multiplici{que} earum varietate, vel auctorum imperfectis, varijs, fabulosis descriptionibus detentus, errorem vitare non potuit: qua ratione nunc quisquam, antiquis nomenclaturis ac appellationibus vix receptis, aut plurimum deprauatis, Stirpium cognitione longo tempore intermissa atque con<g ref="char:EOLhyphen"/>tempta, in tanta veterum (vti diximus) negligentia, incuria, varietate, atque erroribus subinde im<g ref="char:EOLhyphen"/>plicata obscuritate, vel facile vel absque magno labore, diligentissima inquisitione earum notitiam consequi se posse sperabit?</p>
   <p>Quum igitur tanta huius scientiae vel magnitudo vel difficultas sit, vt non nisi diligentissimo omnium stirpium maturo{que} examine plurimorum veterum auctorum lectione exactissima, id est,
<pb facs="8"/>multo labore, diutinis peregrinationibus, continuo studio comprehendi queat: ac fieri vix possit, vt his omnibus, vnius hominis aut paucorum vita diligentia{que} par sit. Citra omnem admirationem esse debet, post multos recentiorum in hac materia diligenter versatos, alios indies exoriri, qui hāc augere studiant, &amp; nostros quoque de Stirpium historia libros prodire.</p>
   <p>Nemine siquidem hanc scientiam ad perfectionem perducente, sed omnibus plurima praeter<g ref="char:EOLhyphen"/>mittentibus, occasio posteris relinquitur, priorum inuentis ac obseruatis plurima adijciendi atque stirpium cognitionem locupletandi. Quod recentiorum non paucis praestantibus, priuato studio, peregrinatione, aliaue occasione comperta in commune proferentibus &amp; mei officij fore iudicaui, vt eam quam existimabam me huic scientię posse accessionem facere, aut emendationem adhibe<g ref="char:EOLhyphen"/>re, in publicum mitterem, atque verae Medicinae Stirpium{que} studiosis communicarem.</p>
   <p>Non frustra autem vel inutiliter hunc laborem vel recentiores vel nos suscepimus. Pertinet enim hęc scientia ad praecipuas &amp; principes duas Medicinę partes <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Illa victus ratione: haec medicamentis sanitati homiuis consulit: vtraque herbis, frugibus, stirpibus, earum{que} seminibus, fructibus, radicibus, succis, veluti necessarijs &amp; materia &amp; instrumen<g ref="char:EOLhyphen"/>tis vtitur. Haec enim vt plurimum, ad artis opera Medici vel impermixta, vel alijs aut interse com<g ref="char:EOLhyphen"/>mixta adhibent. Si enim nemo illum bonum fabrum aut artificem dixerit, qui malleum, incudem aut ferrum, aliáve artis suae instrumenta vel materiam nō nouerit: Medicum quis habebit doctum, qui Betam à Blito distinguere nesciat, in crassa supinaq́ue omnium Stirpium Medicaeq́ue materiae ignorantia versetur.</p>
   <p>At multum, fortasse dicet aliquis, inter medicum &amp; reliquos artifices interest, neque enim ma<g ref="char:EOLhyphen"/>num medici operibus apponunt, sed veluti architecti tantum praecipiunt, omnem Stirpium &amp; Me<g ref="char:EOLhyphen"/>dicae materiae notitiam, praeparationem, variam mistionem pharmacopoeis relinquunt.</p>
   <p>Fatemur à multis annis medicos praeparandorum miscendorumq́ue pharmacorum morem omisisse, ac à veterum consuetudine recessisse, quos abunde constat nulla pharmacopoeorum opera vsos, medicamenta etiam proprijs &amp; discipulorum manibus miscuisse, neque vt pharma<g ref="char:EOLhyphen"/>co poei rursus fiant requirimus, &amp; quaerendis, terendis, tundendis, praeparandis, miscendis, medi<g ref="char:EOLhyphen"/>camentis occupentur, sed Stirpium &amp; materię Medicae, quarum potissimum frequentior ac quoti<g ref="char:EOLhyphen"/>dianus vsus, notitiam exigimus: non secus ac in Architecto omnis materiae aedificiorum cognitio requiritur. Qui enim eam ignorauerit, bonus Architectus esse non potest. Sic etiam neque doctus aut perfectus medicus, qui artis suae materiam non cognorit. Quod si fabri ex non conuenienti ligno vel trabes vel aedium contignationes struant, Latomi luto pro caemento parietes compingant aut reliqui artifices alijs modis imposturas moliantur, admittet aut dissimulabit haec bonus Archi<g ref="char:EOLhyphen"/>tectus? Non existimo quenquam fore, qui non putet harum rerum curam ad eum pertinere. Cur igitur conniuebit Medicus, si pharmaco poeus spuria legitimis genuinis adulterata recentibus exo<g ref="char:EOLhyphen"/>leta, calida frigidis, frigida calidis, alexi pharmacis deleteria substituat, ac deficiente vno, alias hoc, modo illud, absque vllo iudico aut delectu supponat? Conniuere autem cum huiusmodi im<g ref="char:EOLhyphen"/>posturis aut grauissimis erratis oportebit, si huius scientiae rudis imperitus fuerit, cum nulla ratio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne dolum deprehendere poterit.</p>
   <p>Omnes igitur Medicinae studiosos in hac Stirpium materiaeq́ue Medicae notitia sese exercere conuenit, atque operam &amp; diligentiam summam adhibere, vt harum cognitionem reliquis Medi<g ref="char:EOLhyphen"/>cę artis partibus adiungant: veterum antiquissimorum, probatissimorumq́ue Medicorum huius scientiae studiosissimorum, vestigijs hac in parte insistāt, ac Galeni clarissimi &amp; maximę auctoritatis medici, praeceptis &amp; consilio obsequundent, qui omnes Medicos &amp; iuuenes artis candidatos ad <hi rend="margQuotes">Stirpium &amp; Medicamentorum materiae exactam notitiam admonet, atque incitat, Medicus (inquit libro de antidotis primo) omnium Stirpium, si fieri potest, peritiam habeat, consulo: sin minus, plurium saltem quibus frequenter vtimur. Item tertio de Medicamentis secundum genera. Hinc puto bonę indolis iuuenes incitatum iri, vt medicamentorum materiam cognoscant, ipsimet inspi<g ref="char:EOLhyphen"/>cientes, non semel aut bis, sed frequenter, quoniam sensibilium rerum cognitio sedula inspectione perficitur. Et ibidem paulò infra: Vos ergo admoneo amici, vt in hoc quoque me sequamini si artis opera pulchrè obiri velitis. Nouistis enim quomodo ex omni natione, praestantissima quotannis medicamenta mihi adferantur, eò quòd perditi illi omnigerarum rerum coëmptores (Gręci <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> vocant) varijs modis ea contaminant. Pręstiterat fortassis non hos solum, sed multò magis etiam mercatores, qui illa aduehunt, incusare: atque his multò magis ipsos herbarios: item nihil mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nus eos, qui radicum liquores, succos, fructus, flores &amp; germina ex montibus in vrbes conferunt. Hi siquidem omnium primi in eis dolum exercent. Quisquis igitur auxiliorum vndique copiam h<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>bere volet, omnis materiae Stirpium, animalium &amp; metallorum, tum aliorum terrestrium corpo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, quae ad Medicinae vsum ducimus, expertus edo, vt ex eis &amp; exacta &amp; notha cognoscat. Deinde in commentario meo, quem de simplicium medicamentorum facultate prodidi, sese exerceat. Nisi enim hoc modo instructus ad praesentis operis praesidia veniat, verbotenus quidem medendi me<g ref="char:EOLhyphen"/>thodum
<pb facs="9"/>sciet, opus verò nullum ipsa dignum perficiet.</hi> Hactenus Galeni verba. Ex quibus manife<g ref="char:EOLhyphen"/>stum est ac indubitatum relinquitur, hanc scientiam medico &amp; vtilem, &amp; necessariam, vt qui abs{que} huius peritia nihil poscit medendo certi assequi, aut eximium quicquam ex arte praestare, herba<g ref="char:EOLhyphen"/>riorum, myropolarum, pharmacopoeorum{que} dolis, imposturis, ac subinde crassa vel pertinaci igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rantia delusus. Quod omnes medicos diligentissimè cauere cum salutis ac valetudinis suae fidei concreditorum, tum propriae existimationis causa, maximè decet.</p>
   <p>Neque scientiae huius difficultas, quae ipsius penè immensam magnitudinem ostendit, quen<g ref="char:EOLhyphen"/>quam ab eius studio absterrere debet, sed potius ad auxiliares ei manus conferendas omnes stu<g ref="char:EOLhyphen"/>diosos excitare, accendere, inflammare: ne tam necessaria humanae vitae scientia diutius vel neglec<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, vel contempta iaceat, sed plurimorum communi labore at{que} diligentia crescens, ad perfectio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem veniat, ab interitu vindicetur, medicinae{que} reliquis partibus adiungatur, ac veluti postlimi<g ref="char:EOLhyphen"/>nio restituatur. Quò enim difficultatis ac magnitudinis scientia aliqua amplius habet, hòc magis bona ingenia in ea occupari libentius solent. Ignauorum existimatur in paruis ac facilibus versari: industriorū verò ac diligentū in grauibus, magnis, ac difficilibus. Paruę ac faciles res nulli opinio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem aut auctoritatem pariunt. Difficiles &amp; magnę, honores &amp; gloriā conferunt. Magnae enim rei, quantumcunque quis possederit, participem fieri, non minima est gloria, vt Columella ait.</p>
   <p>Sed vt ad hos de Stirpium commentarios veniamus. Contraxeramus in hos, quum primū ede<g ref="char:EOLhyphen"/>remus, quicquid herbarum plantarum{que} in cognitionem nostram venerat. Secunda hac editione seuera animaduersione adhibita, omnia recognouimus, pleraque mutauimus, nonnulla transluli<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, totum opus non exigua accessione locupletauimus &amp; auximus, multarum Stirpium nemini quod sciam adhuc depictarum imagines adiecimus. Vtrobique formas omnium, qua potuimus diligentia tradidimus: nomina Graeca, Latina, officinis recepta, Germanica, Gallica, &amp; nobis Bra<g ref="char:EOLhyphen"/>bātis ac vicinis Flādris aut Hollandis Frisiísve vernacula, singularum historijs adscripsimus. Tem<g ref="char:EOLhyphen"/>peramenta deinde ac vires ex probatissimorum Medicorum scriptis subi<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nximus, haud praeteritis ijs quae recentiorum experientia repperit, maximè earum quas in veterum cognitionem non ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nisse neo terici putant. At{que} haec omnia breuissimè complectentes non elementorū ordine stirpes digessimus, sed vel forma, vel viribus, vel alia ratione congeneres ac similes coniungere studuimus.</p>
   <p>His autem describendis non tantum nostro studio vel, si quę est, industria profecimus, sed ante<g ref="char:EOLhyphen"/>cessorum quo{que} scriptis plurimum adiuti sumus, Leoniceni videlicet, Hermolai, Manardi, Ruellij. Cordi vtrius{que}, Hieronymi Tragi, aliorum{que}. Leonharti Fuchsij imagines in priores nostros mag<g ref="char:EOLhyphen"/>na ex parte omnes recepimus (vt in ipsa imaginū nostrarū prima editione adiecta causa scripsimus) non sic tamen vt sententiam eius in omnibus sequeremur, sed adhibito iudicio &amp; animaduersione, verisimiliorem amplecteremur.</p>
   <p>In recognoscendis verò &amp; noua accessione augmentandis, licet nostro labore plurimū creuerint, non tamen Petri Bellonij obseruationibus profecisse nos inficiari possumus: aut ex Petri Andreae Matthioli commentarijs quaedam mutuatos. Quibus tamen multum pepercimus, propterea quod eae, quas reliquimus, in conspectum nostrum non venissent. Annisi enim sumus ad hoe, vt vix alias describeremus, quàm oculis nostris aliquando subiectas &amp; conspectui exhibitas. Ita{que} paucissimas ex eius commentarijs accepimus, id{que} ferè non abs{que} eius mentione, quę videlicet propter naturę affinitatem, vel nominis similitudinem cum alijs à nobis descriptis, negligi vix poterant: vel in opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nione apud nostros sic versabantur, vt aliena pro veris supponerentur. Quod si autem quae aliae sunt nobis cum Matthiolo communes, eas nostra cura depictas fuisse, figurae magna ex parte aliae, atque vernaculi commentarij prius quàm Matthioli ad nos venirent editi, facile testabuntur. Nec defuit nobis locupletandis nostris Doctiss. Andreas Lacuna, qui Corrudam &amp; Palmam in opus nostrum intulit Profuit etiam industria Caroli Clusij cognitioni vniuersae materiae Medicae, tum ipsius artis studiosiss. qui &amp; raras quasdam stirpes nobis suppeditanit, &amp; conuertendis commentarijs hisce in Gallicum Idioma, benignam ac diligentem suam operam exhibuit.</p>
   <p>Reliquum est studiosi inuenes, vt nostris hisce commentarijs, cùm in Stirpium herbarum{que} co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnitione facilius assequenda adiuti, tum huius scientiç &amp; Medicinae partis non minimę, vtilitate ne<g ref="char:EOLhyphen"/>cessitateq́ue prouocati, excitatis, accensis, inflammatis animis, omni studio in hoc diligentissimè in<g ref="char:EOLhyphen"/>cumbatis, vt non solùm quae à nobis descriptae sunt, ac per icones expressae stirpes, in notitiam ve<g ref="char:EOLhyphen"/>stram veniant, verùm etiam earum quae apud veteres supersunt, nondum satis notarum, ac vni<g ref="char:EOLhyphen"/>uersae materiae Medicae peritiam assequamini, vel saltem auctarium aliquod hactenus repertis ac traditis adijciatis, quo multorum communi studiomaius ac maius incrementum haec scientia accipiens, ad <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> tandem ac per<g ref="char:EOLhyphen"/>fectionem perueniat.</p>
   <closer>
      <salute>Valete.</salute>
      <dateline>Mechliniae, <date>Quinto Id. Iulias.</date>
      </dateline>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>