<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Ane Submonitioun to the reder.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1562</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S108304_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A15595</idno>
           <idno type="STC">25861</idno>
           <idno type="ESTC">S108304</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Ane Submonitioun to the reder.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The last blast of the trompet of Godis vvorde aganis the vsurpit auctoritie of Iohne Knox and his Caluiniane brether intrudit precheouris &amp;c. Put furth to the congregatioun of the Protestantis in Scotla [n] de, be Niniane Winzet, ane Catholik preist borne in Renfrew: at the desyre and in the name of his afflictit Catholike brether of ye inferiour ordoure of clergie, and laie men</title>
                 <author>Winzet, Ninian</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Scot, John 1</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1562</date>
                 </imprint>
                 <extent>10 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                    <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <head>Ane Submonitioun to the reder.</head>
   <p>THe caus quhy we haif intitulit yis trac<g ref="char:EOLhyphen"/>tate on the maner preceding, is: that we first soundit the trompet of godis word▪ twiching this purpose in thre questions specialie, amangis mony ma proponit to Iohne Knox ād his brether, &amp; delyuerit to him in name of yam al. Quhilkis we iugeit sufficiēt occasiō to ony man in quhome had bene the feir of god, to examinat him self, and to w<seg rend="sup">t</seg>draw him fra ye rol<g ref="char:EOLhyphen"/>kis of errour and arrogance in this mater. And secundlie quhen this fornamit Iohne wes nott mouit thairby, bot erar puft vpe w<seg rend="sup">t</seg> mair pryde, intendit to preue his vocation planelie in y<seg rend="sup">e</seg> pul<g ref="char:EOLunhyphen"/>pet (bot quhat strenth had his armour of defen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce thair, lat cūning mē iuge quha hard him) we blew the samyn trompet againe in thre wryting<g ref="char:EOLhyphen"/>is according to his preching on sindry dayis: ād yat verray schortlie as it had bene be thre sindry sōndis blawin almast at ane tyme. Be y<seg rend="sup">e</seg> quhilks albeit he wes abaissit,<note place="margin">
         <hi>Hebre.</hi> 4.</note> and woundit in conscience afore god (quhais worde is mair peirceand thā ony twa aigeit sworde &amp;c.) Ʒit ye wylfull blynd<g ref="char:EOLhyphen"/>nes &amp; obstinat arrogance leidand all {pro}uersit er<g ref="char:EOLhyphen"/>roneus men as captiuis and bunde presoneris, haldis him and his brether sa fetterit, as it war w<seg rend="sup">t</seg> certane strang chenis of Irne, that thay wyll not ʒit descend in thaim selfis to humilitie &amp; pen<g ref="char:EOLhyphen"/>nance: bot indurit as Pharao w<seg rend="sup">t</seg>haldis the pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ple of god in thraldū aganis his expres cōmād and approuin ordinance. Quhair for y<seg rend="sup">e</seg> the blynd
<pb facs="2"/>
of thaim and thair scoleris be not impute tyll vs in ye sycht of god, for not schawing our brother lie lufe to thaim, in admonising of thair erroure &amp; perrell: we put furth this thrid and last blaste, to call abak the scoleris frome ye plaig of godis iustice, as we callit (as we mycht) thair techa<g ref="char:EOLhyphen"/>ris afore: think and this to be sufficiēt aduertis<g ref="char:EOLhyphen"/>mēt to al thaim quha hes earis to heir ye treuth, yat we neid not in this mater ony ofter to sound this trompet.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>