<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶Prologue declaryng to whom this book apperteyneth</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1481</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S108124_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A68843</idno>
           <idno type="STC">24762</idno>
           <idno type="ESTC">S108124</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶Prologue declaryng to whom this book apperteyneth</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Hier begynneth the book callid the myrrour of the worlde</title>
                 <imprint>
                    <publisher>Caxton, William</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London--Westminster</pubPlace>
                    <date>1481</date>
                 </imprint>
                 <extent>200 pages, illustrations (woodcuts), 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="prologue">
   <head>¶Prologue <abbr>declaryng</abbr> to whom this book apperteyneth</head>
   <p>
      <figure>
</figure>
      <abbr>COnsideryng</abbr> that wordes ben <abbr>perisshyng</abbr> / vayne / &amp; forgeteful / And wri<g ref="char:EOLhyphen"/>tynges duelle &amp; abi<g ref="char:EOLhyphen"/>de permanēt / as I rede Vox audita perit / lit<g ref="char:EOLunhyphen"/>tera scripta man<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t / Thise thinges haue caused that the faites <abbr>and</abbr> dedes of A<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>meyent men̄ / ben sette by declaracion in fair <abbr>and</abbr>
      <abbr>Aourned</abbr> volumes / to <abbr>then̄de</abbr> that science and Artes <abbr>lerned</abbr>
      <abbr>and</abbr> founden of thinges <abbr>passed</abbr> myght be <abbr>had</abbr> in perpetuel memorye <abbr>and</abbr> remembraunce / ffor the hertes of nobles in eschewyng of ydlenes at suche tyme as they haue none other vertuouse ocupacōn on hāde ought texcersise them in redyng / studyng / &amp; visytyng the noble faytes <abbr>and</abbr> dedes of the sage and wysemen somtyme tr<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>uaillyng in prouffytable vertues / of whom it happeth ofte that sōmen ben <abbr>enclyned</abbr> to visyte the bookes treatyng of sciences particuler / <abbr>And</abbr> other to rede &amp; visyte bookes spekyng of faytes of armes / of loue / or of other meruail<g ref="char:EOLhyphen"/>lous
<pb facs="4"/>
histories / And emonge alle other this p̄sent booke whiche is <abbr>called</abbr> the ymage or myrrour of the <abbr>world</abbr> / ought to be <abbr>visyted</abbr> / redde / &amp; knowen / by cause it treateth of the <abbr>world</abbr>
      <abbr>and</abbr> of the wondreful dyuision therof / in whiche book a man resonable / may see <abbr>and</abbr> vnderstande more clerer by the <abbr>visytyng</abbr>
      <abbr>and</abbr>
      <abbr>seeyng</abbr> of it <abbr>and</abbr> the figures therin / the situacōn and <abbr>moeuyng</abbr> of the firma<g ref="char:EOLhyphen"/>ment / <abbr>and</abbr> how the vnyuersal erthe hangeth in the myd<g ref="char:EOLhyphen"/>dle of the same / As y<seg rend="sup">e</seg> chapitres here folowyng shal more clerly shewe <abbr>and</abbr> declare to you / whiche <abbr>said</abbr> book was <abbr>translated</abbr> out of latyn in to ffrensshe by the ordynaunce of the noble duc / Iohan of Berry <abbr>and</abbr> Auuergne the yere of our <abbr>lord</abbr> .M.CC.xlv. <abbr>And</abbr> now at this tyme rudely <abbr>translated</abbr> out of ffrensshe in to Englissh by me symple {per}sone william Caxton / at the request. desire. coste <abbr>and</abbr> dispense of the honourable &amp; worshipful mā Hugh̄ Bryce Alderman &amp; Cytezeyn of london / <abbr>entendyng</abbr> to present the same vnto the vertuous noble and puissaunt <abbr>lord</abbr> / wylliam <abbr>lord</abbr> hastynges <abbr>lord</abbr> Chamberlayn vnto the most Crysten kynge / kynge <abbr>Edward</abbr> the fourthe kynge of <abbr>England</abbr> &amp; of ffraunce {etc} <abbr>and</abbr> lieuten̄nt for the same of the toun of Calais <abbr>and</abbr> marches there whom he humbly besecheth to resseyue in gree &amp; thanke / whiche booke conteyneth in alle lxxvij chapitres / &amp; xxvij figures / without whiche it may not lightly be vnderstāde / <abbr>And</abbr> for to declare more openly / it is <abbr>ordeyned</abbr> in thre parties / Of whiche the firste cōteyneth xx chapitres and viij figures / The seconde partie xxxiij chapitres / <abbr>and</abbr> ix figures / <abbr>And</abbr> the therde conteyneth xxiiij chapitres <abbr>and</abbr>
      <pb facs="4"/>
.x. figures / whiche was engrossed and in alle poyntes <abbr>or<g ref="char:EOLhyphen"/>deyned</abbr> by chapitres <abbr>and</abbr> figures in ffrenshe in the toun of beuggis the yere of thyncarnacion of our <abbr>lord</abbr> .M.CCCC.lxiiij. in the moneth of Iuyn / And emprised by me ryght vnable <abbr>and</abbr> of lytil <abbr>connyng</abbr> to translate &amp; brynge it in to our maternal tongue y<seg rend="sup">e</seg> second day of the moneth of janyuer the yer of our said <abbr>lord</abbr> .M.CCCClxxx in thabbay of westmestre by london / humbly <abbr>requy<g ref="char:EOLhyphen"/>ryng</abbr> alle them that shal fynde faulte / to correcte <abbr>and</abbr> amende where as they shal ony fynde / <abbr>And</abbr> of suche so foūden that they repute not the blame on me / but on my copie / whiche j am <abbr>charged</abbr> to folowe as nyghe as god wil gyue me grace / whom j most humbly beseche to gyue me scyence· <abbr>connyng</abbr> and lyf taccomplysshe <abbr>and</abbr> wel to fynysshe it {etc} / </p>
   <p>THenne who so <abbr>wylle</abbr> comprise <abbr>and</abbr> vnderstande the substaunce of this present volume / for to lerne and knowe specially the creacion. of this <abbr>world</abbr> / the gretnes of the firmamēt &amp; lytilnes of therthe in regard of heuen / how the vij sciences were ffounden and what they bee / by whiche he may the better auaylle in knowleche alle the dayes of his lyf / Thenne late hym rede this said volume treatably. auisedly. &amp; ordynatly that in suche <abbr>thing</abbr> as he shal rede / he suffre <abbr>nothyng</abbr> to passe / but that he vnder<g ref="char:EOLhyphen"/>stonde it right <abbr>well</abbr> / And so may he knowe &amp; vnderstonde veritably the declaracion of this <abbr>said</abbr> volume / And he thenne that so wille obeye this cōmandemēt / May by the contēte of the same lerne grete partie of the fourme and condicion of this worlde / And how by y<seg rend="sup">e</seg>
      <abbr>wyll</abbr> of our lord
<pb facs="5"/>
it was by hym created made and accomplisshed / And th<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> cause wherfor it was establisshid / wherof the debonayr lord hath don to vs so grete grace / that we euer ben bounden to gyue hym lawde and worshyp / or ellys we <abbr>had</abbr> not ben of ony valew / ne worth ony thyng / nomore than vnreso<g ref="char:EOLhyphen"/>nable beestis / Thenne late vs praye the maker and crea<g ref="char:EOLhyphen"/>tour / of alle cratures god <abbr>all</abbr> myghty that at the <abbr>begyni<g ref="char:EOLunhyphen"/>nyg</abbr> of this book it liste hym of his most bounteuous grace to departe with vs of the same that we may lerne / and that lerned to reteyne / &amp; that <abbr>reteyned</abbr> so teche / that we may haue so parfyght scyence and knowleche of god / that we may gete therby the helthe of our sowles / and to be partyners of his glorye permanent <abbr>and</abbr> without ende in heuen Amen / </p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>