<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>THE EPISTIL.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1554</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S109451_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A05548</idno>
           <idno type="STC">15672</idno>
           <idno type="ESTC">S109451</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>THE EPISTIL.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ane dialog betuix Experience and ane courteour : off the miserabyll estait of the warld. Compylit be Schir Dauid Lyndesay of ye Mont Knycht alias, Lyone Kyng of Armes. And is deuidit in foure partis. As efter followis. .&amp;c</title>
                 <author>Lindsay, David, Sir</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1554</date>
                 <publisher>Machabeus (Nachabeus), Dr., pseud.</publisher>
                            <publisher>Scot, John 1</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>232 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>X to the Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Literature</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_book">
   <pb facs="2"/>
   <head>THE EPISTIL.</head>
   <lg>
      <l>
         <figure>
</figure>
         <hi>THOV</hi> Lytil quair, of <abbr>mat</abbr> miserabyll</l>
      <l>Weil auchtest y<seg rend="sup">u</seg>, couerit to be w<seg rend="sup">t</seg> sabyl</l>
      <l>renūceād grene y<seg rend="sup">e</seg> purpur reid &amp; quhit</l>
      <l>To delicat mē, y<seg rend="sup">u</seg> art nocht delectabyll</l>
      <l>Nor ʒit tyll amorous folkis amiabyll</l>
      <l>To reid on the, thai wyl haif no delite</l>
      <l>Warldlye Peple, wyll haue at the dispyte</l>
      <l>Quhilk fyxit hes thare hart, and hole intentis</l>
      <l>On Sensuall Luste, on Dignitie, and Rentis.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶We haue no Kyng, the to present allace.</l>
      <l>Quhilk to this countre, bene ane cairfull care</l>
      <l>And als our Quene, of Scotland Heretour</l>
      <l>Sche dwellith ī France, I pray God saif hir gra<g ref="char:EOLhyphen"/>ce</l>
      <l>It war to lang, for the to ryn that race</l>
      <l>And far langar, or that ʒoung tender flour</l>
      <l>Bryng home tyll ws, ane Kyng and Gouernour,</l>
      <l>Allace tharefor, we may with sorrow syng</l>
      <l>Quhilk moste so lang, remane without one kyng</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>☞ I nott quhome to thy Simpylnes to sende.</l>
      <l>With Cunnyg Men, frome tyme that y<seg rend="sup">u</seg> be kende</l>
      <l>Thy Vaniteis, no waye thay wyll aduance</l>
      <l>Thynkand the proude, sic thyngis to pretende</l>
      <l>Nochtwithstanding, ye straucht way sal y<seg rend="sup">u</seg> wende</l>
      <l>To thame, quhilk wes the realme in gouernance</l>
      <l>Declare thy mynde to thame, with circumstance</l>
      <l>Go first tyll Iames, our Prince, and Protectour</l>
      <l>And his Brother, our Spirituall Gouernour</l>
   </lg>
   <lg>
      <pb facs="2"/>
      <l>❧And Prince of Preistis, in this Natioun.</l>
      <l>Efter Reuerend Recommendatioun</l>
      <l>Vnder thare feit, thow lawlye the submyt</l>
      <l>And mak thame humyll supplicatioun</l>
      <l>Geue thay in the, fynd wrang Narratioun</l>
      <l>That thay wald pleis, thy faltis to remyt</l>
      <l>And of thare grace, geue thay do the admyt</l>
      <l>Than go thy waye, quhare euer thow plesis best</l>
      <l>Be thay content, mak reuerence to the rest.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>❧To faithfull Prudent Pastour{is} Spirituall</l>
      <l>To Nobyll, Erlis, and Lordis Temporall</l>
      <l>Obedientlye, tyll thame thow the addres</l>
      <l>Declaryng thame, this schort memoriall</l>
      <l>Quhow Mankynd bene, to miserie maid thrall</l>
      <l>At lenth to thame, the cause planelie confesse</l>
      <l>Beseikand thame, all lawis to suppresse</l>
      <l>Inuentit, be Mennis Traditioun</l>
      <l>Contrar to Christis Institutioun.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>And cause thame cleirlye, for tyll vnderstand</l>
      <l>That for the brekyng of, the Lord{is} command</l>
      <l>His Thrynfall wande, of Flagellatioun</l>
      <l>Hes Scurgit, this pure Realme of Scotland</l>
      <l>Be mortall weris, baith be sey and land</l>
      <l>With mony terrabyll trybulatioun</l>
      <l>Tharefor mak to thame trew narratioun<note place="margin">Re. xxiiii. &amp; the .ii.</note>
      </l>
      <l>That al thir weris, this derth, hunger, and Pest</l>
      <l>Was nocht, bot for our Synnis manefest.<note place="margin">i. Cor. iii.</note>
      </l>
   </lg>
   <lg>
      <pb facs="3"/>
      <l>
         <note place="margin">Gene. vii</note>Declare to thame, quhow in the tyme of Noye</l>
      <l>Alluterlye, God did the warld distroye</l>
      <l>As Holy Scripture, maketh mentioun</l>
      <l>Sodom, Gomor, with thare Regioun and Roye</l>
      <l>
         <note place="margin">Gene. xix</note>God sparit nothir Man, Woman, nor Boye</l>
      <l>Bot all wer brynt, for thare offentioun</l>
      <l>Iherusalem, that moste tryumphant town</l>
      <l>
         <note place="margin">Mathew .xxiii.</note>Distroyit wes, for thare Iniquytie</l>
      <l>
         <note place="margin">Luc. xiii.</note>As in the Scripture, planelye thay may se.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Declare to thame, this mortall miserie.</l>
      <l>Be sweird and fyre, derth, pest, and pouertie</l>
      <l>
         <note place="margin">Iere, xv.</note>Procedis of Syn, gyf I can rycht discryue</l>
      <l>For laik of Faith, and for Ydolatrye</l>
      <l>For Fornicatioun, and for Adultrye</l>
      <l>Off Princis, Prelat{is}, w<seg rend="sup">t</seg> mony ane man &amp; wyue</l>
      <l>Expell the cause, than the effect belyue</l>
      <l>Sall cease, quhen that the peple doith repent</l>
      <l>Than God sall slak his bow, quhilk ʒit is bent.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>Mak thaim requeist, quhilk hes the Gouernance</l>
      <l>The Sinceir word of God for tyll Auance</l>
      <l>Conforme to Christis Institutioun</l>
      <l>Without Ypocrisie, or dissimulance</l>
      <l>Causyng Iustice, hauld ewinlye the Ballance</l>
      <l>On Publicanis, makyng punyssioun</l>
      <l>Commendyng thame, of gude conditioun</l>
      <l>That beyng done, I dout nocht bot the Lorde</l>
      <l>Sall of this countre, haue Misericorde.</l>
   </lg>
   <lg>
      <pb facs="3"/>
      <l>❧ Thoucht God, with mony terrabyll effrayis.</l>
      <l>Hes done this cuntrie scurge, by diuers wayis</l>
      <l>Be Iuste Iugement, for our greuous offence</l>
      <l>Declare to thame, thay sall haue mery dayis</l>
      <l>Efter this trubyll, as the Propheit sayis</l>
      <l>Quhen God sall se, our humyll Repentence</l>
      <l>Tyll strange pepyll, thoucht he hes geuin lycence</l>
      <l>To be our scurge, Induryng his desyre</l>
      <l>Wyll quhen he lyste, that Scurge cast in the fyre</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>Pray thame, that thay putt nocht thare esperance</l>
      <l>In mortall Men, onelye thame tyll aduance</l>
      <l>Bot principallye in God Omnipotent<note place="margin">Psalme .c. xvii.</note>
      </l>
      <l>Than neid thai not, to charge y<seg rend="sup">e</seg> realme of France</l>
      <l>With Gounnis, Galayis, nor vther Ordinance</l>
      <l>So that thay be, to God Obedient</l>
      <l>In thir premyssis, be thay nocht negligent</l>
      <l>Displayand Christis Banar, hie on heycht</l>
      <l>Thare Ennimeis, of thame sall haue no mycht.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>Go hence pure Buke, quhilk I haue done indyte</l>
      <l>In rurall ryme, in maner of dispyte</l>
      <l>Contrar, the warldlis Variatioun</l>
      <l>Off Rethorick, heir I Proclame the quyte</l>
      <l>Idolatouris, I feir sall with the flyte</l>
      <l>Because of thame, thow makis Narratioun</l>
      <l>Bot cure thow nocht, the Indignatioun</l>
      <l>Off Hypocritis, and fais Pharisience</l>
      <l>Quhowbeit on the, thay cry ane lowde vengence</l>
   </lg>
   <lg>
      <pb facs="4"/>
      <l>¶Requeist the Gentyll Redar, that the redis.</l>
      <l>Thocht Ornat termes, in to thy park not spredis</l>
      <l>As thay in the, may haue experience</l>
      <l>Thocht Barran feildis, beris nocht bot weidis</l>
      <l>Ʒit brutall beistis, sweitlye on thame feidis</l>
      <l>Desyre of thame, none vther recompance</l>
      <l>Bot that thay wald, reid the with pacience</l>
      <l>And geue thay be, in ony way offendit</l>
      <l>Declare to thame, it salbe weill amendit.</l>
   </lg>
   <trailer>*FINIS*</trailer>
   <trailer>Heirendis ye Epistil &amp; follouis ye Prologe .&amp;c.</trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>