<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AD DOCTVM ET candidum Lectorem. PRAEFATIO.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1571</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S109036_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A19576</idno>
           <idno type="STC">6006</idno>
           <idno type="ESTC">S109036</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AD DOCTVM ET candidum Lectorem. PRAEFATIO.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Reformatio legum ecclesiasticarum : ex authoritate primum Regis Henrici. 8. inchoata: deinde per Regem Edouardum 6. prouecta, adauctaq́ [ue] in hunc modum, atq [ue] nunc ad pleniorem ipsarum reformationem in lucem ædita</title>
                 <author>England and Wales, Commissioners on Revision of the Ecclesiastical Laws, 1550-1552</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Day, John 1</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1571</date>
                 </imprint>
                 <extent>10, 149, 3 leaves, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>AD DOCTVM ET candidum Lectorem. PRAEFATIO.</head>
   <p>I. F.</p>
   <p>QVVM <hi>nihil sit, quod vel ad</hi> communē omniū naturā, vel ad priuatam cuiusquè salutem pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pius pertineat, quam vt in qua{que} reip. societate recta religionis doctrina retineatur, tum ad hāc ipsam optimae religionis institu<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem nō parum retulerit, op<g ref="char:EOLhyphen"/>timarum pariter legum accede<g ref="char:EOLhyphen"/>re disciplinam: Quarum altera nos ad pietatem informet, altera externam, hominum inter ipsos vitam, mores{que} componat. Quae duae res simul coniunctae, vt plu<g ref="char:EOLhyphen"/>rimum in omni repub. rectè ad<g ref="char:EOLhyphen"/>ministranda valent, sese{que} mu<g ref="char:EOLhyphen"/>tuoiuuant: ita si diuellātur, per<g ref="char:EOLhyphen"/>inde ac si nauem seces mediam, haud ita multum video, quid aut haec sine illa, aut vtra{que} pars sine altera, his praesertim temporibus contulerit. Nam vt nulla quantumuis morata ciuitas, aut regnum <note place="margin">Cum religi<g ref="char:EOLhyphen"/>one coniun<g ref="char:EOLhyphen"/>genda morū disciplina.</note> commodè habere possit, si absit, aut aberret religionis regula: sic n̄e{que} religio rursus quantumlibet exculta praestiterit ad absoluendā foelicitatis perfectionem, vbi nec morum cura habetur, nec iudici<g ref="char:EOLhyphen"/>orū seruatur seueritas. Vnde non inscite ab Augustino dictum est, qui de dei scribens ciuitate, posse rempub. foelicem esse negat, vbi stantibus quidem moenibus, mores ruinam patiuntur. Idco{que} non abs re à sapientissimis maioribus prospectum arbitror, qui premia pariter cum poenis temperantes, simul{que} cum religione legum col<g ref="char:EOLhyphen"/>ligantes instituta omni reipub. parti consulendum putauerunt, quo videlicet nec bonis deesset, quo ad virtutes, sincerum{que} dei cultum incitari possent: nec malis suppliciorum abessetmetus, quo reuocē<g ref="char:EOLhyphen"/>tur à flagitio: simul{que} iniuriarum controuersiae, (si quae emergerēt) tolli eodem pacto &amp; finiri possent. <note place="margin">Legibus con dendis cau<g ref="char:EOLhyphen"/>tiones adhtbendae.</note>
   </p>
   <p>Coeterū diligēs hic cū primis, &amp; multiplex adhibēda cautio est. Quemadmodū enim non omnis admittenda est in caetus politicos religio, nisi quae ad expressā diuinae volūtatis normā quam simplissi mè respōdeat: Ita &amp; in condēdis legibus prudēti cū primis delectu vtēdum censeo, vt reipub. accommodentur, non quae temerè cuius<g ref="char:EOLhyphen"/>uis effundit temeritas, aut tyrannis obtrudit: sed quae ad archetypū
<pb facs="3"/>
aequi &amp; honesti, atque ad perfectae rationis regulam accedát quam<g ref="char:EOLhyphen"/>proximè. Prospiciendum deinde, ne aut fisci lucrum oleant, aut pri uatam sapiant vtilitatem, cuiusmodi Epitadae fuisse feruntur, qui cum legem tulisset, vt liberum esset cui{que} sua, cui vellet, relinquere, nihil interim agebat, nisi vt ipse filium, quem odisset, posset exhae<g ref="char:EOLhyphen"/>redare Porrò ne crudelitatem spirent, quales erant Draconis, &amp; Phalaridis Agrigentinorum tyranni, quibus &amp; episcopi Romani addas licebit. Profuerit &amp; illud insuper cauere, nelegis immodi<g ref="char:EOLhyphen"/>ca superfluitate, ac multitudine scitorum onerent magis, quam or<g ref="char:EOLhyphen"/>nent rempub.</p>
   <p>Quanquam verò longe id praestantissimum fuerat, votis{que} omni<g ref="char:EOLhyphen"/>bus optandū, eiusmodi omniū esse christianorū mores, vt nōpaucis aut moderatis modo, sed nullis potius omnino opus esset legi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus: tantum{que} posse religionis vigorem apud omnes, vt de nobis verè affirmari posset Paulinum illud, <hi>Lex iusto posita <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> est.</hi> &amp;c. Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rum <note place="margin">
         <hi>1. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
               <desc>〈◊〉</desc>
            </gap>.</hi> 1.</note> quando hoc in tanta vitae infirmitate obtinere non datur, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>scio etiā an fperare liceat, in inuisibili hac ecclesia, vbi promiscuè cú bonis ita permisti mali sunt, vt amplior plaerum{que} pars vincat me<g ref="char:EOLhyphen"/>liorem: idcirco legum necessario comparata sunt praesidia, vt quos <note place="margin">Legum <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>.</note> ducere religio nequeat, disciplinae saltem, legum{que} retineat coercio. Sine quibus <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> posse humanae societatis gubernationem con<g ref="char:EOLhyphen"/>stare, non modo recentiorum temporum exempla, sed vetustissimae etiam antiquitatis, vbique comprobant historiae: Siue atticam pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mum siue Spartanam spectemus rempub. Quarum vtra{que} post va<g ref="char:EOLhyphen"/>rias ciuilium conflictationum agitationes, tandem acceptis altera à Solone, altera à Lycurgo legibus, multo dehine pacatior auctior{que} est reddita. Sic enim de Athenis constat, quod cum sine certo ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quo <note place="margin">Leges <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>.</note> iure tres simul per id tempus factiones inter se contenderent, eaque dissensio, gliscentibus magis odijs, <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> exitium mina<g ref="char:EOLhyphen"/>retur, Soloni respub. mandata est. Is leges tulit, quibus libertatem &amp; otium, per quingentos postea annos, ei restituit reipub. Porro vt non puduit Atticos ea tempestate AEgyptias leges quasdam v<g ref="char:EOLhyphen"/>sucapere, atque in suam transferre rempub. (vt testis est Herodo<g ref="char:EOLhyphen"/>tus) idem &amp; Romanis postea vsu venit, quos cum publica cogeret necessitas leges in ciuitate sua conscribere, missi sunt in Graeciā de cemuiri, qui ex Atticis legibus Solonis, Zaleuci apud Locros, Cha<g ref="char:EOLhyphen"/>condae apud Thurinos, Lycurgi apud Lacedaemonios, Phoronei a<g ref="char:EOLhyphen"/>pud Argiuos, certas legum formulas colligerent, &amp; de rep. institu<g ref="char:EOLhyphen"/>enda summos in Graecia homines consulerent. <note place="margin">Leges Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mana duo<g ref="char:EOLhyphen"/>decim tabu<g ref="char:EOLhyphen"/>larum.</note>
   </p>
   <p>Atque ex ijs demum leges duodecim tabularum conflatae sunt, quibus tantum tribuit M. Cicero, vt alicubi de optimo ciuitatis statu disputans à natura discedere praedicat, qui à Romanis legibus dissident. Breuiter nulla gens, nulla ciuitas, aut patria tam imma<g ref="char:EOLhyphen"/>nis vnquam, aut barbara suit, quae non leges, etsi non vbi{que} con<g ref="char:EOLhyphen"/>similes,
<pb facs="3"/>
non aliquas tamen habuerit, quibus si non omnia propel<g ref="char:EOLhyphen"/>lerentur vitia, at aliquam saltem morum honestatem retineret. Sic neque Angliae nostrae iam olim sua defuerunt legum decreta sapienter à prudentissimis maioribus constituta. Declarant id Bracthonis nomothetica, Iuae regis, Edouardi senioris, AEthel<g ref="char:EOLhyphen"/>stani, <note place="margin">Leges <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> antiquae.</note> Eadmundi, Edgari, Aluredi, Ethelredi, Canuti, caeterorumque principum auspicijs institutae sanctiones. Quae leges quam diu suā tueri authoritatem potuerunt, viguit aliqua saltem in hoc regno morum disciplina. Tandem non multo post haec descendit in Or<g ref="char:EOLhyphen"/>chesram Scenicus planè artifex suam saltaturus fabulam vrbis Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mae pontifex; qui caeteris paulatim explosis actoribus, solus ipse <note place="margin">Pontificiae supremita<g ref="char:EOLhyphen"/>tis <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>.</note> Scenam occupare, omnes{que} omnium actiones sustinere voluit. Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mum{que} prophanis magistratibus ea tantum relinquēs, quae propha<g ref="char:EOLhyphen"/>na uidebantur, reliquam partem illam de moribus vniuersam ad se populumque suum transtulit ecclesiasticum, callidissimo nimirum commento, dum se fingit Christi in terris vicarium, &amp; Apostolicae cathedrae haereditarium successorem. Quod simulat{que} semel prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipibus esse persuasum sensisset, hinc illico maiora conandi materi<g ref="char:EOLhyphen"/>am accipit. Neque porro defuit occasioni audacia. Pergens itaque in coepta fabula mirus hic histrio, postquam exordium sibi tam pul chre videt procedere, ad reliquas similiter actionis partes se parat, quas nihilo etiam segnius tractat. Ac primum ad Reges ipsos, sum<g ref="char:EOLhyphen"/>mosque monarchas affectat viam, eorū autoritatem paulatim vel<g ref="char:EOLhyphen"/>licare, mox &amp; aequare, tum superare etiam, superatam{que} sub iugum mittere pertentat. Hoc vbi etiam succedere intelligit, maiore sum<g ref="char:EOLhyphen"/>pta fiducia, vlterius adhuc progreditur sese dilatare, ac pennas ni<g ref="char:EOLhyphen"/>do maiores distendere, nihil iam humile aut plebeium de se cogi<g ref="char:EOLhyphen"/>tās. Qui prius humili socco incedebat, nunc alto cóthurno ingre<g ref="char:EOLhyphen"/>ditur, ex pōtifice rex factus planè tragicus. Quin nec amplius sub<g ref="char:EOLhyphen"/>diti iam nomen agnoscit, quí iubetur à Christo, ne dominetur suis. Deni{que} eous{que} intumescit magnitudinis hic Ecclesiarcha, vt qui le<g ref="char:EOLhyphen"/>ges prius ab alijs accipere, at{que} in ordine teneri sit solitus, nunc in<g ref="char:EOLhyphen"/>uersa rerum scena, leges ipse imponit alijs, ac iura praescribit vni<g ref="char:EOLhyphen"/>uersis: Quod ius nunc canonicum appellamus. In quo ipso iure <note place="margin">
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> pontificium, seu canonicum.</note> ne{que} vllum tamen modum tenetillius impudentia, quin leges legi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus, decreta decretis, acijs insuper decretalia, alijs alia, at{que} item a<g ref="char:EOLhyphen"/>lia accumulet, nec vllum penè statuit cumulandi finem, donec tan<g ref="char:EOLhyphen"/>dem suis Clementinis, Sextinis, Intra &amp; Extrauagantibus, Consti<g ref="char:EOLhyphen"/>tutionibus prouincialibus, &amp; Synodalibus, Paleis, Glosulis, Sentē<g ref="char:EOLhyphen"/>tijs, Capitulis, Summarijs, Rescriptis, Breuiculis, Casibus longis, &amp; breuibus, ac infinitis Rhapsodijs adeo orbem confarcinauit, vt At<g ref="char:EOLhyphen"/>las mons, quo sustineri coelum dicitur, huic (si imponeretur) oneri xix ferendo sufficeret.</p>
   <pb facs="4"/>
   <p>At{que} hunc quidem in modum habuit pontificiae huius fabulae e<g ref="char:EOLhyphen"/>pitasis, satis quidem turbulenta, &amp; prodigiosa: In qua mirum quas ille turbas dedit, quos mundo ludos fecit, &amp; quos errores inuol<g ref="char:EOLhyphen"/>uit, foris nonnullam quidem religionis faciem obtendens, sed ita vt propius intuenti haud difficile esset videre, longe aliud mysteriū in animo eū instituisse, nēpe vt ecclesiasticū imperiū aliquod in hoc <note place="margin">Pontisev Gendicat <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>.</note> mūdo eminētiae singularis attolleret. Tū nec his contentus, ius fori sui haud prius destitit hactenus dilatare, quoad totū etiā ciuilē gla<g ref="char:EOLhyphen"/>dium, cum plena potestate in suam traduxisset possessionem: non huc spectans interim, vt morum disciplinam in melius prouehe<g ref="char:EOLhyphen"/>ret (quod fortassis nunquam illi serio curae fuit) sed partim vt sedis dignitatem omnibus munitam modis constabiliret, partim vt opes vndecun{que} quam maximas ad explendam ipsius auaritiam conuer<g ref="char:EOLhyphen"/>teret, haud multum dissimili exemplo, quale de Dyonisio Syracu<g ref="char:EOLhyphen"/>sano commemorat Plutarchus, qui quum insidioso consilio quam plurimas tulisset leges, alias super alias ingerens, tum easdem pari rursus astutia, à populo negligi patiebarur, quo cunctos hac ratione sibi obnoxias redderet. Nec aliud in consilio fuisse huic pōtificij vi <note place="margin">Pontificij iuris corru<g ref="char:EOLhyphen"/>ptelae.</note> detur, in tot congerendis legum centonibus, quam vt plurimos canonicis suis articulis irretitos teneret, quo vberior quaestus ei ex dispensationibus &amp; condemnationibus accresceret. At{que} hāc puta catastrophē esse huius choragij. Nam vt veteres olim Comaediae ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ibant ferè in nuptias, ita pontificis omnes ferè molitiones desine<g ref="char:EOLhyphen"/>bant in pecunias. Breuiter sub hoc pontifice ita gubernata est res ecclesiastica, vt in peioriloco nec aliâs fuerit vnquam, nec tū esse potuerit: quādo nihil in religione ferè rectū, in moribus nihil sanū nihil in conscientijs liberum, nec in cultu syncerū relinquebatur: nec in legibus quicquam nisi quod ad inutiles quasdam ceremoni<g ref="char:EOLhyphen"/>as, vel absurda dogmata, vel ad ordinis magnificentiam tuendam pertinebat. Etsi in consistorijs ostendebatur nonnulla forsan iusti<g ref="char:EOLhyphen"/>tiae vmbra, &amp; morum inspectio, sic tamen res gerebatur, vt praetio nulli non venalis foret impunitas. Cui &amp; hoc porro accedebat in<g ref="char:EOLhyphen"/>commodi, quòd quū ab ijs iudicijs procul omnis politica pote<g ref="char:EOLhyphen"/>stas arceretur, interim tota fori tractatio nescio quibus Canonistis, &amp; officialibus patebat, quorū magna pars ex litibus victitans suum magis spectabat compendium, quam virtutis, ac morū rectitudi<g ref="char:EOLhyphen"/>nem. Vt multa hic supprimam modestiae causa, fortassis non prae<g ref="char:EOLhyphen"/>tereunda, si non pudori magis consulere, quam calamo indulgere hocloco libuisset.</p>
   <p>Postulabat sanè haec tanta rerum dissipatio necessariam emen<g ref="char:EOLhyphen"/>dationem. Ne{que} sefellit ecclesiam suam diuina prouidentia, cuius singulari beneficio coepit tandem vtcun{que} scintillare, velut è crassa <note place="margin">Rex Henri<g ref="char:EOLhyphen"/>cus <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>.</note> nebula, promicans syncerioris religionis aura, regnante auspica<g ref="char:EOLhyphen"/>tissimae memoriae Rege Henrico octauo: qui regum omniū, in hoc
<pb facs="4"/>
regno primus, magno reip. bono, pontificis huius nomē cū super<g ref="char:EOLhyphen"/>bissimis fascibus, prorsus è regni finibus excusserat. Quin nec co contentus cordatus rex, vt nomen, nudos{que} solū titulos à se suis{que} depelleret, nisi &amp; iura, decreta{que} omnia quibus adhuc obstringe<g ref="char:EOLhyphen"/>batur <note place="margin">
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> perregem Henr. 8 re<g ref="char:EOLhyphen"/>formatio.</note> ecclesia, persringeret: huc quo{que} animū adiecit, vt vniuersam secum remp. in plenam assereret libertatem Quocirca cum ex ip<g ref="char:EOLhyphen"/>sius, tum ex publico Senatus decreto delecti sunt viri aliquot, vsu &amp; doctrina praestantes, numero triginta duo, qui penitus abolendo pontificio iuri (quod canonicum vocamus) cum omni illa decre<g ref="char:EOLhyphen"/>torum &amp; decretalium facultate, nouas ipsi leges, quae controuersi<g ref="char:EOLhyphen"/>arum &amp; morum iudicia regerent, regis nomine &amp; authoritate sur<g ref="char:EOLhyphen"/>rogarent. Id quod ex ipsius regis epistola, quam huic praefiximus li<g ref="char:EOLhyphen"/>bro, constare poterit, quae &amp; seriū ipsius in hac re studium, &amp; piā voluntatem aperiat. Laudandum profecto regis propositū, nec il<g ref="char:EOLhyphen"/>laudandi fortassis eorum conatus, qui leges tum illas, licet his lōgè dissimiles, conscripserant. Sed nescio quo modo, qua{que} occasione res successu caruit, siue temporum iniquitate, siue nimia eorū ces<g ref="char:EOLhyphen"/>satione, quibus tunc negotiū committebatur.</p>
   <p>Sequitur post haec regis tandem Henrici mors, aequo pulsans pe<g ref="char:EOLhyphen"/>de pauperū tabernas, regū{que} turres: Post quem subijt in regni ha<g ref="char:EOLhyphen"/>benas <note place="margin">Rex Edo<g ref="char:EOLhyphen"/>uardus 6. de religio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis &amp; <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> plinae cura sollicitus.</note> relictus à patre filius nūquam satis laudati nominis Edouar<g ref="char:EOLhyphen"/>dus sextus. Qui in emendanda primum religione, quam adhuc in<g ref="char:EOLhyphen"/>choatam reliquit pater, maiores impetus, ac vires addidit, nec om<g ref="char:EOLhyphen"/>nino profecit infoeliciter. Quo factū, vt religionis fontes multo, q antea, purgatiores natiuo quodammodo nitori sint restituti. Sed i<g ref="char:EOLhyphen"/>niquissimi illorū temporum mores, longe à professione dissidentes &amp; religioni labem, &amp; bonis omnibus dolorem non mediocrem a<g ref="char:EOLhyphen"/>sperserunt. In causa creditur, quòd cum doctrina reformata, non i<g ref="char:EOLhyphen"/>tem adhibita essent legum idonea repagula, quae effrenem multitu<g ref="char:EOLhyphen"/>dinis impunitatem cohiberent. Durabāt enim adhuc haec ipsa, quae &amp; hodie regnant in curijs, &amp; consistorijs pontificij iuris instituta, &amp; constitutiones prouinciales, quae praeter verbosam ceremoniarū congeriem, nihil ferè habebant, quod corrigendae Christianorū vi<g ref="char:EOLhyphen"/>tae magnopere conduceret. Ne{que} interim hoc nesciebat, pro diuina sua indole Edouardus noster. Ita{que} coacto mox Senatu, indicto{que} frequentissimis comitijs parlamento, non solum in animo habuit, sed diligenter etiam curauit, paternum sequutus exemplū, vt quod <note place="margin">Leges <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> per Regem Edo uardum 6. renouatae.</note> ille factum prius voluisset, in rcformandis pontificiorū canonū de<g ref="char:EOLhyphen"/>cretis, id ipse absolutiori expeditione perfectum redderet.</p>
   <p>Quid multis? ex communi ordinum omnium suffragio, datum id negotij est viris, si non ijsdem, quibus superius, at pari tamen numero, nec impari excellentia praeditis, triginta videlicet duo<g ref="char:EOLhyphen"/>bus (quod idem etiam ab Henrico prius octauo instituebatur) partim ex Episcopis, partim ex Theologia, partim ex vtrius{que} iuris
<pb facs="5"/>
prudentia, partim ex communis quo{que} iutis professione, ad octenos, in quatuor classes, ad hoc ipsum designatis, vt ipsorum ar<g ref="char:EOLhyphen"/>bitrio certa quaedam sanctionum capita, in legum formulas redacta figerentur quae in locum suffecta Romanarum constitutionum, re<g ref="char:EOLhyphen"/>ip. &amp; <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> in melius formandis quam maximè salutares pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ponerentur.</p>
   <p>Nec longum erat, quin regis voluntati satisfactum sit. Res enim, tanquam pensam, in varias distributa operas foelicirate non mino<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, <note place="margin">
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
            <desc>〈…〉</desc>
         </gap>
      </note> quam <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> confecta est, hoc obseruato ordine: vt Duo hi &amp; triginta (quos diximus) in quatuor classes, aequa proportione ita diuiderentur, vt in singulis octonarijs duo Episcopi, duo item Theologi, rursus{que} duo iuris vtrius{que}, similiter &amp; communis iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ris consulti totidem continerentur. Inter quos sic deni{que} conuen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum est, vt quod in singulis classibus conclusum &amp; definitum esset, id per reliquas classes considerandum at{que} inspiciendū transmitte<g ref="char:EOLhyphen"/>retur. Quanquam vero ex hoc ipso omni numero, octo potissimū selecta suerunt capita, quibus prima operis praeformatio, quasi{que} materiae praeparatio cōmittebatur, quorū nomina Regisin Edouar<g ref="char:EOLhyphen"/>di epistola comprehensa videre liceat.</p>
   <p>At{que} hoc modo confectae hae quidem leges sunt, siue eas ecclesia<g ref="char:EOLhyphen"/>sticas, siue politicas appellare libeat. Quarum materia ab optimis vndi{que} legibus petita videtur, non solum ecclesiasticis, sed ciuilibus etiam, veterum{que} Romanarū praecipua antiquitate. Summae negotij <note place="margin">Tho. Cran<g ref="char:EOLhyphen"/>merus Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chiepis. Gualterus Haddonus.</note> praefuit Tho Crāmerus Archiepis. Cant. Orationis lumen &amp; splē<g ref="char:EOLhyphen"/>dorem addidit Gualterus Haddonus, vir disertus, &amp; in hac ipsa iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ris facultate non imperitus. Quin nec satis scio an Ioan. Checi vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ri singularis eidem negotio adiutrix adfuerit manus. Quo factū est, vt cultiori stylo concinnatae sint istae leges, quàm pro communi cae<g ref="char:EOLhyphen"/>terarum legum more. At{que} equidem lubens optarim, si quid votis meis proficerem, vt consimili exemplo, nec dissimili etiam oratio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ac stylo, prosiliat nunc aliquis, qui in vernaculis nostris legibus perpoliendis idem efficiat, quod in ecclesiasticis istis praestitit cla<g ref="char:EOLhyphen"/>rissimae memoriae hic Haddonus.</p>
   <p>Sed haec alioru relinquens perpensioni, ad ecclesiasticas nostras redeo, quae quemadmodū elaboratae fuerint, quibus{que} authoribus conscriptae, iam aperuimus. Restabat nunc de illarum dignitate &amp; aestimatione aliquid porrò mihi differendum. Sed quia nolim meo iudicio caeteris praecurrere, liberam suam cui{que} censuram re<g ref="char:EOLhyphen"/>linquo. Nobis sat erit, quoniam iampridem in superioribus Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>numentis nostris promissa sunt, studiosis lectoribus haec proposu<g ref="char:EOLhyphen"/>isse, non vt vim illico legū authoritatem{que} induant: sed vt specimc̄ duntaxat rei, velut ad gustū ista lectitare volentibus, exhiberemus, quae vbi perlecta fuerint, pro suo quis{que} captu, quid de ijs statuendū putet, libere secum pensitet. Vt nihil est, nec vnquam fuit, tam foeli<g ref="char:EOLhyphen"/>citer
<pb facs="5"/>
humano elucubratū ingenio, cui non aliquid in haesit naeui, ita ne{que} hic fortasse defutura sunt, quae <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> &amp; acriorem lectoris discussionem flagitare nonnullis videbuntur. In quo gene<g ref="char:EOLhyphen"/>re praeter alia quae breuitatis causa transilire cogor, hoc vnum mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nime, vel praetereundum mihi, vel doctis <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> admittendum vi<g ref="char:EOLhyphen"/>detur, quod lex ista vetat in titulo de diuinis officijs, Cap. 16. ne quicquam omnino praeter praescripta peragatur, &amp; formulas illius libri nostra communi lingua scripti, quem proprium &amp; perfectum omnis diuini cultus magistrum esse statuit, &amp;c. Nos verò perfectū omnis diuini cultus magistrum, solum dei verbum agnoscimus, cum interim in hoc libro non esse nulla cōstat, quae per omnia mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nus quadrare ad amussim ecclesiasticae reformationis videantur, multo{que} rectius fortasse mutarentur. Sed haec ab alijs rectius perspi ci, quàm à me admoneri poterint.</p>
   <p>Interim Illustris. Principis Edouardi nostri tam piā vere{que} chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stianā sollicitudinem nun{que} satis laudare quco, nec minus praeclarè corum etiam doctorum hominum nauatam diligentiam arbitror, qui congerendis his legibus praefuerunt, quas summa approbatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne &amp; applausu illorum tum temporum fuisse receptas constat. Nec dubium quin Parlamentari etiam authoritate eaedem sanctiones i<g ref="char:EOLhyphen"/>stae constabilitae, at{que} in publicum vsum consecratae fuissent, si vita regi paulo longior suppetisset. Quod vt valde tum dolendum est non contigisse, ita nunc vicissim optandum, quod per praema<g ref="char:EOLhyphen"/>turam mortem regis illius, negatum est ecclesidae foelicita<g ref="char:EOLhyphen"/>tati, per foeliciora tempora Serenissimae Reginae no<g ref="char:EOLhyphen"/>strae Elizabethae suppleatur, accedente publica huius nunc Parlamēti autoritate, simul{que} fauentibus doctorum hominū susfra<g ref="char:EOLhyphen"/>gijs. Quos vt nostram hanc in ae<g ref="char:EOLhyphen"/>dendo audaciam boni consu<g ref="char:EOLhyphen"/>lant, impense rogamus.</p>
   <trailer>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>
   </trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>