<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶Ane adhortatioun of all estatis, to the reiding of thir present warkis. ☞ (✚) ☜</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1568</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S109439_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A05537</idno>
           <idno type="STC">15658</idno>
           <idno type="ESTC">S109439</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶Ane adhortatioun of all estatis, to the reiding of thir present warkis. ☞ (✚) ☜</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The warkis of the famous and vorthie knicht Schir Dauid Lyndesay of the Mont, alias, Lyoun King of Armes. Newly correctit, and vindicate from the former errouris quhairwith thay war befoir corruptit: and augmentit with sindrie warkis quhilk was not befoir imprentit. The contentis of the buke, and quhat warkis ar augmentit, the nixt syde sall schaw</title>
                 <author>Lindsay, David, Sir</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1568</date>
                 <publisher>Charteris, Henry.</publisher>
                            <publisher>Scot, John 1</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>392 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Other</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Literature</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="exhortation">
   <pb facs="6"/>
   <head>¶Ane adhortatioun of all estatis, to the reiding of thir present warkis. ☞ (✚) ☜</head>
   <lg>
      <l>SEN that it is maist worthie for to be</l>
      <l>Lamentit, of euerilk warldlie wicht:</l>
      <l>* To se the warkis of plesand Poetrie,</l>
      <l>To ly sa hid, and fylit from the sicht</l>
      <l>Of those in hart, quha dois reiois aricht</l>
      <l>In Vulgar toung for to behald and heir</l>
      <l>Vertew and vyce disclosit, and brocht to licht,</l>
      <l>In thair richt collouris planelie to appeir.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>❧Thairfoir (gude Reidar) haif I trauell tane,</l>
      <l>Intill ane volume now breiflie for to bring</l>
      <l>Of Dauid Lyndesay, the haill warkis ilk ane,</l>
      <l>Knicht of the Mont, Lyoun, of Amis King.</l>
      <l>Quha in our dayis now did laitlie King</l>
      <l>Quhais pregnant practick, and quhais ornate style</l>
      <l>To be commendit be me, neidis na thing:</l>
      <l>Lat warkis beir witnes, quhilkis he hes done compyle.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Thocht Gawine Dowglas Bischop of Dunkell</l>
      <l>In ornate meter surmount did euerilk man:</l>
      <l>Thocht Bennedie, and Dunbar bure the bell</l>
      <l>For the large cace of Rethorik thay ran.</l>
      <l>Ʒit neuer Poeit of our Scottische clan,</l>
      <l>Sa cleirlie schew that Monstour with his markis,</l>
      <l>The Romane God, in quhome all gyle began:</l>
      <l>As dois gude Dauid Lyndesay in his warkis.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>❧Quhairin na stait he spairit, bot stoutlie schew thame,</l>
      <l>How thay haith God and man had sore offendit:</l>
      <l>With fleschehukis of flatterie be neuer clew thame,</l>
      <l>Of quhar degre sa euer thay discendit,</l>
      <l>Thair auld misde<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>d he prayit thame ay to mend it</l>
      <l>Empriour, nor King, Duke, <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>rle, Prince, nor Paip,</l>
      <l>Gif thay to queil Christis flock ʒit still precendit:</l>
      <l>Goddis Iust Iugementis na way suld thay eschaip.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶With prettie problemis, and sentences maist sage,</l>
      <l>With plesand prouerbis in his warkis all quhair,</l>
      <l>With staitlie storyis aggreing to our age,</l>
      <l>
         <pb facs="7"/>With similitudis senielie he dois declair,</l>
      <l>With weill waillit wordis, wyse, and familiar,</l>
      <l>Of queynt conuoy, this ioyous gem Iocound,</l>
      <l>In till his bukis to speik he did nocht spair</l>
      <l>Aganis all vyte, ay quhair it did abound.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>❧Princes approche, cum Rewlaris in ane Randoun:</l>
      <l>Reid heir ʒe Lordis of the meyner menʒe,</l>
      <l>The end of hicht, ʒour pryde lerne to abandoun.</l>
      <l>Cum schameles schauelingis of Sathanis senʒe,</l>
      <l>Rynnand in vyce, ay still with oppin renʒe,</l>
      <l>Of proud Prelatis reid heir the suddane fall:</l>
      <l>Quha for to stoup ʒit did neuer denʒe,</l>
      <l>Vnder the ʒock of him that creat all.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Cum teynefull tyrānis trimmilling with ʒour trayne:</l>
      <l>Cam nouchtie Newtrallis with ʒour bailfull band:</l>
      <l>Ʒe haif ane cloik now reddy for the rayne:</l>
      <l>For fair wether, ane vther ay at hand.</l>
      <l>Idol ateris draw neir to Burgh and land,</l>
      <l>Reid heir ʒour lyfe at large, baith mair and min,</l>
      <l>With Hypocrites ay slyding as the sand.</l>
      <l>As humloik how of wit, and vertew thin.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>❧Oppressouris of the pure, cum in till pairis:</l>
      <l>Flatte raeis flok fordwart, for I hard tell,</l>
      <l>Ʒe had ane saw richt sicker for all sairis.</l>
      <l>Lawieris, and Scrybis, quha hes ʒour saulis to sell:</l>
      <l>Craftismen, and Merchandis, gif ʒe do mell</l>
      <l>With fraud or falset, than I ʒow desyre,</l>
      <l>Reid in this buke, the speiche gif ʒe can spell,</l>
      <l>Quhat Iust reward ʒe sall haif for ʒour hyre.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>¶Amang the rest, now Courteouris cum hidder,</l>
      <l>Thocht ʒe be skeich, and skip aboue the skyis,</l>
      <l>Ʒit constantlie I pray ʒow to considder,</l>
      <l>In to this scrow, quhar Lyndesay to ʒow cryis.</l>
      <l>Cum all degreis, in Lurdanerie quha lyis,</l>
      <l>And fane wald se of sin the feirfull fyne:</l>
      <l>And lerne in vertew how for to vpryis</l>
      <l>Reid heir this buke, and ʒe sall find it syne.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>❧With Scripture, and with storyis naturall,</l>
      <l>
         <pb facs="7"/>Richelie replenischit from end till end.</l>
      <l>In till this buke, quha list to reid, thay sall</l>
      <l>Find mony lessoun largelie to commend</l>
      <l>The braid difference quhairm weill may be kend</l>
      <l>Betwene verteous and vicious leuing.</l>
      <l>Lat vs thairfoir our lyfe in vertew spend,</l>
      <l>Sen vyce of mankynd is the haill mischeuing.</l>
   </lg>
   <lg>
      <l>❧Lat Lyndesay now as he war ʒit on lyif,</l>
      <l>Pas furth to lycht, with all his sentence hie:</l>
      <l>Vnto all men thair dewtie to descryue</l>
      <l>Quhairin thay may ane lyuelie Image se,</l>
      <l>Of his expressit mynd in Poetrie,</l>
      <l>Prentit, as he it publischit with his pen.</l>
      <l>That him self speik, I think it best for me.</l>
      <l>Gif gloir to God, quhilk gaif sic Giftis to men.</l>
   </lg>
   <trailer>¶FINIS.</trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>