<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶Prologue declaryng to whom this book apperteyneth / </title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1490</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S109670_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A14444</idno>
           <idno type="STC">24763</idno>
           <idno type="ESTC">S109670</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶Prologue declaryng to whom this book apperteyneth / </title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Hier begynneth the booke callyd the Myrrour of the worlde</title>
                 <imprint>
                    <publisher>Caxton, William</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London--Westminster</pubPlace>
                    <date>1490</date>
                 </imprint>
                 <extent>176 pages, illustrations (woodcuts), 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="prologue">
   <pb facs="3"/>
   <head>¶Prologue declaryng to whom this book apperteyneth / </head>
   <p>
      <figure>
</figure>COnsyderyng that wordes ben perisshing vayne. and forgete<g ref="char:EOLhyphen"/>ful / And writynges duelle / and abyde per<g ref="char:EOLunhyphen"/>manen<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>/ as I rede. ¶Vox audita perit littera scripta manet ¶ Thyse thynges haue caused that the faytes and dedes of Auncyent men▪ b<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n sette by declaracion in fayr &amp; Aourned volumes. to thende that sciēce / &amp; artes lerned &amp; foūden of thinges passed myght be had in perpetuel memorye &amp; remēbraūce / For the hertes of nobles in eschewyng of Idlenes at suche tyme as they haue none other vertuouse occupaciō on hande ought texcersise them in redyng / studieng / &amp; visytyng y<seg rend="sup">e</seg> noble faytes &amp; dedes of the sage &amp; wysemen somtyme trauaillyng in {pro}uffytable vertues / of whom it happeth ofte that some ben enclyned to vysite the bookes treatyng of sciences particuler / and other to rede &amp; vysite bookes spekyng of faytes of armes of loue / or other meruayllous historyes / And emonge alle other. this present book whiche is called the ymage or mirrour of the world / ought to be visyted / redde / &amp; knowen / by cause it treateth of the world &amp; of the wondreful dyuision therof. in whiche booke a man resonable / may see and vnderstande more clerer by the vysytyng and sayeng of it And the fy<g ref="char:EOLhyphen"/>gures therin / the sytuacion &amp; moeuyng of the firmament.
<pb facs="4"/>
&amp; how the vnyuersal erthe hangeth in the myddle of the sa<g ref="char:EOLunhyphen"/>me / As the chapitres here folowyng shal more clerly she<g ref="char:EOLhyphen"/>we &amp; declare to you whiche said book was translated out of latyn in to frensshe by the ordynaūce of the noble duk / Io<g ref="char:EOLhyphen"/>han of Berry &amp; Auuergne the yere of our lord. MCC.xlv. And now at this tyme rudely translated out of frens<g ref="char:EOLunhyphen"/>she in to Englissh by me symple persone Wyllm Caxton. at the request. desire coste &amp; dispense of the honourable and worshipful man Hugh Bryce alderman and Cytezen of londen / entendyng to present the same vnto the vertuous noble &amp; puyssaūt Lord wyllm lord hastynges lord Cham<g ref="char:EOLhyphen"/>berlayn vnto the most Crysten kynge / kynge Edward the fourthe kynge of England &amp; of Fraunce <abbr>&amp;c.</abbr> and lieute<g ref="char:EOLhyphen"/>naūt for the same of the toun of Caleys &amp; marches there whom he humbly besecheth to resseyue in gree &amp; thāke. whi<g ref="char:EOLunhyphen"/>che book conteyneth in alle .xxvij. chapitres &amp; .xxvij. fygu<g ref="char:EOLhyphen"/>res / wythout whiche it may not lyghtly be vnderstande / &amp; for to declare more openly. it is ordeyned in thre partyes. Of whiche the first conteyneth xx. chapitres &amp; viij. fygu<g ref="char:EOLhyphen"/>res / Te seconde partie xxxiij. chapitres / &amp; ix fygures / And the therde conteyneth xxiiij / chapitres. and x fygures / whi<g ref="char:EOLhyphen"/>che was engrossed &amp; in all poyntes ordeyned by chapitres and fygures in frenshe in the toun of Bruggis the yere of thyncarnacion of our lord. M.CCCC.lxiiij. in the mo<g ref="char:EOLhyphen"/>neth of Iuyn. And emprysed by me right vnable &amp; of lytil connyng to translate &amp; brynge it in our maternal to<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ge y<seg rend="sup">e</seg> second day of the moneth of Ianyuer the yere of our sayde lord .M.cccc.lxxx / in thabbay of westmestre by londen / humbly requyryng all them that shal fynde faulte. to cor<g ref="char:EOLhyphen"/>recte &amp; amende where as they shal ony fynde / And of suche
<pb facs="4"/>
so foūden that they repute not the blame on me. but on my copie. whiche I am charged to folowe as nyghe as god wyl gyue me grace. whom I most humbly beseche to gyue me sciēce cōnyng &amp; lyf taccomplysshe &amp; wel to fynysshe it <abbr>&amp;c.</abbr>
   </p>
   <p>THenne who so wylle comprise &amp; vnderstande the sub<g ref="char:EOLhyphen"/>staūce of this present volume. for to lerne &amp; knowe specially the creacion. of this world the gretenes of the fir<g ref="char:EOLunhyphen"/>mament and lytylnes of therthe in regard of heuen how y<seg rend="sup">e</seg> vij. sciences were founden and what they bee / by whiche he may the better auaylle in knowleche all y<seg rend="sup">e</seg> dayes of his lif Thēne late hym rede this sayd volume treatably auisedly and ordynatly that in suche thing as he shal rede / he suffre nothyng to passe. but that he vnderstonde it right wel / And so may he knowe and vnderstonde verytably the declara<g ref="char:EOLunhyphen"/>cion of this sayd volume. And he thenne that so wylle o<g ref="char:EOLhyphen"/>beye this cōmaundement / May by the contente of the same lerne grete partye of the fourme &amp; condyciō of this world ¶And how by the wyl of our lord it was by him created made &amp; complysshed. And the cause wherfore it was esta<g ref="char:EOLhyphen"/>blysshid. wherof the debonayr lord hath don to vs so grete grace. that we euer ben bounden to gyue hym lawde &amp; wor<g ref="char:EOLhyphen"/>ship. or ellys we had not ben of ony valew / ne worth ony thyng. nomore than vnersonable beestis / Thenne late vs praye the maker &amp; creatour. of al creatures god almyhty that at the begynnyng of this book it liste him of his most bou<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>teuous grace to departe wyth vs of the same that we may lerne / And that lerned to reteyne / and that reteyned so teche. that we may haue so parfyght science and knowle<g ref="char:EOLunhyphen"/>che of god / that we may gete therby the helthe of our sow<g ref="char:EOLhyphen"/>les. and to be partyners of his glorye permanent &amp; wyth<g ref="char:EOLhyphen"/>out ende in heuen Amen / </p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>