<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>VNIVERSIS SINGVLA∣tim nostrarum Academiarum Theo∣logis Robertus Croleus, sacrae Theo∣logiae studiosus. S. O. Aeternam.</title>
           <author>Croleus, Robertus</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1569</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S109120_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A19670</idno>
           <idno type="STC">6093</idno>
           <idno type="ESTC">S109120</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>VNIVERSIS SINGVLA∣tim nostrarum Academiarum Theo∣logis Robertus Croleus, sacrae Theo∣logiae studiosus. S. O. Aeternam.</title>
                 <author>Croleus, Robertus</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A setting open of the subtyle sophistrie of Thomas VVatson Doctor of Diuinitie : which he vsed in hys two sermons made before Queene Mary, in the thirde and fift Fridayes in Lent anno. 1553. to prooue the reall presence of Christs body and bloud in the sacrament, and the Masse to be the sacrifice of the newe Testament, written by Robert Crowley clearke. Seene and allowed according to the Queenes Maiesties iniunctions</title>
                 <author>Crowley, Robert</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Denham, Henry</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1569</date>
                 </imprint>
                 <extent>16, 209, 1, 188, 2 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>VNIVERSIS SINGVLA<g ref="char:EOLhyphen"/>tim nostrarum Academiarum Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logis Robertus Croleus, sacrae Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logiae studiosus. S. O. Aeternam.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">E</seg>QVIDEM VIRVM, christianae Religionis hostem non vulgarem, aggressus (viri grauissimi) quos mallem hu<g ref="char:EOLhyphen"/>ius nostri certaminis Iudices constituere, quam vos: qui om<g ref="char:EOLhyphen"/>ni diuinarum scripturarū cog<g ref="char:EOLhyphen"/>nitione praediti estis maximè? Vos inquam incliti huius regni lumina, vtriusque nostrae Aca<g ref="char:EOLhyphen"/>demiae theologos intigerrimos, christianae{que} pietatis alumnos maximè pios. Vos igitur om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes inuoco testes fidelissimos, nostrae{que} litis arbitros aequissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mos, &amp; in omni difficultate no<g ref="char:EOLhyphen"/>stra, incorruptissimum vestrum Iudicium appello. Vos etenim scitis (vos in<g ref="char:EOLhyphen"/>quam, qui sacra volumina, iam diu cum ingenti foenore triuistis) pugnam hanc nostram esse vtilem, &amp; christianae Reipublicae maximè necessariam. A<g ref="char:EOLhyphen"/>gitur enim de praecipuis christianae Religionis dogmatibus: de praesentia sci<g ref="char:EOLhyphen"/>licet Christi in Caena, &amp; de iugi christianorum sacrificio. Realem, substanti<g ref="char:EOLhyphen"/>alem, &amp; corporalem esse contendit ille: ego non nisi veram, spiritualem, &amp; sa<g ref="char:EOLhyphen"/>cramentalem, probo. Ille scripturarum &amp; antiquorum patrum testimonijs niti<g ref="char:EOLhyphen"/>tur: eisdem ego telis iugulum eius peto. Missam vocat ille Ecclesiae christianae sacrificium: ast ego glorificationem, nominis Dei, per christianorum obedien<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam, illud esse assero. Vter rectius de his rebus sentiat, vter probabilius scri<g ref="char:EOLhyphen"/>bat: Vestrum iam esto Iudicium. Scio esse non paucos, qui me temerarium, audacem, petulantem, dixerint: quòd ego tam eruditulus homuncio, tantum virum, tam{que} omnium iudicio eruditissimum, tam petulanter appetere sim ausus. Multos esse me multò doctiores, prudentiores, at{que} longè subtiliores, qui per quindecim iam integros annos, hanc prouintiam suscipere noluerunt: quam ego, nulla doctrina, nulla prudentia, nulla solertia munitus, temere suscipere non vereor. Quibus sic responsum esse velim. Me, nec aduersarij hu<g ref="char:EOLhyphen"/>ius potentiam timere: ne{que} imbecillitatem meam respicere. Tantum in nomine Dei Israelis, eius prelium ineo, eius{que} hostem, populi{que} eius conuitiatorem
<pb facs="3"/> blasphemum, superbum{que} prouocatorem impeto: non dubitans quin sit futu<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, vt ille aut palmam porrigat, aut truncus iaceat. Quòd multi magis docti, prudentes &amp; solertes, hactenus cum isto congredi noluerunt, mea nihil refert: non enim metu magis quàm contemptu abstinuisse, mihi videri debeant, quā<g ref="char:EOLhyphen"/>quam sint, qui mihi persuadere sunt conati, bonum esse crabronem non irri<g ref="char:EOLhyphen"/>tare, &amp; rabiosum canem è somno exitare. Esto, sit crabro, sit canis rabidus, &amp; leo rugiens: ego tricipitem illum Cerberum, diu diuinae prouidentiae certitu<g ref="char:EOLhyphen"/>dini horribiliter oblatrantem, per biennium iam silere coegi: &amp; quis est Rhi<g ref="char:EOLhyphen"/>listaeus iste incircumcisus, vt meo calamo non prosternat eum Dominus exer<g ref="char:EOLhyphen"/>cituum? Arrogantiae meae ascribant qui velint, quod ego tam pusillus, hoc tantum facinus aggredior: si abstulerit Dominus opprobrium populi sui, ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hil est quòd ego quaeram amplius. Ast vafer est &amp; veterator callidus, &amp; ad om<g ref="char:EOLhyphen"/>nem fallaciam maximè instructus. Sit ita, Ego eius causam ago: qui versutos in versitia sua comprehendere potest &amp; vult. Intrepidè igitur ego, incircumci<g ref="char:EOLhyphen"/>sum hunc Philistaeum, in nomine Dei Israelis oppugno. Ipse enim est qui suae Religionis hostes vniuersos, prosternet, conculcabit, conteret. Vos igitur adeste Iudices aequissimi (estis enim meo Iudicio dignissimi) facite{que} vt vincenti palma porrigatur: &amp; vt Deo optimo maximo, vniuersa gloria tri<g ref="char:EOLhyphen"/>buatur. Valete. Et studiosi studiosis fauete. Ex Aedibus meis in vico australis opificij iuxta Londinum: quarto Iduum Septembris. Anno salutis nostrae. 1569.</p>
   <closer>
      <signed>Vester Robertus Croleus.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>