<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>❧ ADVERTISSE∣MENT AVX LECTEVRS.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1576</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S109390_Ba1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A05218</idno>
           <idno type="STC">15353.3</idno>
           <idno type="ESTC">S109390</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>❧ ADVERTISSE∣MENT AVX LECTEVRS.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A playne treatise to learne in a short space the Frenche tongue : deuided in twoo bookes</title>
                 <author>Ledoyen de la Pichonnaye, G.</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Denham, Henry</publisher>
                    <distributor>Stationers’ Company, London</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1576</date>
                 </imprint>
                 <extent>126 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="fre" type="to_the_reader">
   <pb facs="62"/>
   <head>❧ ADVERTISSE<g ref="char:EOLhyphen"/>MENT AVX LECTEVRS.</head>
   <p>POVR cae que c'est peu de chose, d'auoir la cognoissance des regles sans la practique. I'ay bien voulu à la fin de ce mien traité vous aduertir, de les practiquer en les estudiant. Et pour ce faire, il vous faut auoir quelques pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tis liures Françoys pour le cōmencement, tou<g ref="char:EOLhyphen"/>chant les matieres que vous appeterez, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me ceux qui veulēt lire les Escritures sainctes, ils en peuuent auoir d'aussi exquis &amp; eloquens qu'on sçauroit excogiter, comme le nouueau Testament, l'Institution Chrestienne de Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>stre <hi>Iean Caluin,</hi> ses sermons lesquels se peuuent trouuer separez, &amp; plusieurs autres bons liu<g ref="char:EOLhyphen"/>res, tant grands, que petis escrits, des plus ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cellents &amp; renommez personnages de nostre temps. Et quant à ceux qui se delectent aussi de lire des liures sur quelque autre subiect, je les veux admonnester d'achater vn petit liu<g ref="char:EOLhyphen"/>ret Intitulé <hi>le Theatre du Monde,</hi> lequel est à bō droict ainsi appellé, veu qu'il contient, non seulement le <hi>Theatre du monde,</hi> quant à la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tiere, mais aussi pour la quantité du liure. Le Theatre &amp; le Thresor de l'elegance &amp; pure<g ref="char:EOLhyphen"/>té de nostre langue. Il y en a d'autres qui sont
<pb facs="63"/>
aussi fort bons &amp; delectables pour la diuersité des maticres qu'ils contienent, comme le li<g ref="char:EOLhyphen"/>ure des propos memorables, le liure des Face<g ref="char:EOLhyphen"/>cieuses nuits, le liure des nouuelles de la <hi>Rayne de Nauarre,</hi> ou c'est qu'on peut descouurir les astuces de ce mōde, &amp; le moyen de s'en donner garde, &amp; maints autres semblables discours les<g ref="char:EOLhyphen"/>quels vous pouuez sçauoir des Libraires, tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tesfois &amp; quantes que vous voudrez, il ne faut seulement que leur demander en general quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que bon liure Françoys de telle grandeur, &amp; sur telle &amp; telle matiere, &amp; ils le vous enseig<g ref="char:EOLhyphen"/>neront incontinent. Au reste d'autant que je me doute, que vous n'entendrez pas tous les mots que vous lirez, je vous conseille d'auoir par mesme moyē, vn petit Dictionnaire Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>çois &amp; Anglois, ou François &amp; Latin (à ceux qui l'entendent) car vous y trouuerrez facile<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, selon l'ordre des lettres, la signification de tous les mots &amp; puis apres vous voirez ai<g ref="char:EOLhyphen"/>sement au premier liure de ce present traité, comme il les faut prononcer, &amp; puis au second de quelle partie d'oraison ils sont, &amp; s'ils sont Noms quels noms, de quel nombre, &amp; de quel cas, &amp; s'il sont Verbes, en quel meuf, &amp; en quel temps vous les colloquerez, &amp; ainsi des autres parties. Voila où je clorray le petit ruisselet de la petite source, qu'il a pleu a Dieu me don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner
<pb facs="64"/>
l'eau du quel (s'il luy plaist) vous seruira pour arrouser, &amp; faire croistre des Herbes de nostre langue Françoise, au jardin de vostre memoire, qui vous seront par apres, nō moins odoriferantes, que profitables, tellement que si je voy, que vous luy faciez des cōduits, pour le receuoir, &amp; que voz Herbes en verdoyent, je suppliray nostre bon Dieu, qu'il vucille en telle sorte croistre les vaines de la source de mon esprit, que je puisse de mieux en mieux faire chose qui soit à vostre bien, &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>tentement, comme je le prie qu'il vous maintienne en bonne prosperité. Ainsi soit-il. ❧</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>