<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>De Pace inter Evange∣licos procuranda Sententia JOHANN. DAVENANTII Episc. Sarisburiensis.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1640</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S109301_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A19865</idno>
           <idno type="STC">6293</idno>
           <idno type="ESTC">S109301</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>De Pace inter Evange∣licos procuranda Sententia JOHANN. DAVENANTII Episc. Sarisburiensis.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ad fraternam communionem inter evangelicas ecclesias restaurandam adhortatio : in eo fundata, quòd non dissentiant in ullo fundamentali Catholicae fidei articulo. Per Reverendum in Christo Patrem, Johann. Davenantium Episcopum Sarisburiensem. Cui praefixa est ejusdem De pace itidem ecclesiastica commentatio Johanni Duraeo non ità pridem missa</title>
                 <author>Davenant, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Daniel, Roger</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--Cambridge</pubPlace>
                    <date>1640</date>
                 </imprint>
                 <extent>4, 164 pages, 12°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb n="1" facs="3"/>
   <head>De Pace inter Evange<g ref="char:EOLhyphen"/>licos procuranda Sententia <hi>JOHANN. DAVENANTII</hi> Episc. Sarisburiensis.</head>
   <head>Ornatiss. &amp; Doctiss. Viro <hi>JOHANNI DURAEO hanc suam commentatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem qualemcun{que} mittit</hi> JOHANN. DAVENANTIƲS Episc. Sarisburiensis.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">D</seg>Ignissima quidem est omni<g ref="char:EOLhyphen"/>um piorum Theologorum consideratione vox illa Dei apud Prophetam Zachari<g ref="char:EOLhyphen"/>am,<note place="margin">Cap. 8.19.</note>
      <hi>Veritatem &amp; pacem a<g ref="char:EOLhyphen"/>mate.</hi> Cui etiam consonat illud Apostoli, <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Non igitur sic ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tio veritatis est habenda ut pacis cura prorsus negligatur; nec unitas talis ambi<g ref="char:EOLhyphen"/>enda quâ vera fides deseratur. Obtendant ergò quod volunt de religione &amp; fide di<g ref="char:EOLhyphen"/>gladiantes Theologi: neutram ex animo
<pb n="2" facs="4"/>
diligunt qui utramque non diligunt; neu<g ref="char:EOLhyphen"/>tram pio animo desiderant qui utramque non desiderant. Si enim (quod Philoso<g ref="char:EOLhyphen"/>phi tenent) quodlibet corpus naturale non minùs appetit Unitatem suam quàm Enti<g ref="char:EOLhyphen"/>tatem, nil causae video cur corpus illud spirituale &amp; mysticum, quod Ecclesiam Catholicam vocamus, non pari affectu u<g ref="char:EOLhyphen"/>nitatem suam defideret, utpote quâ disso<g ref="char:EOLhyphen"/>lutâ nec subsistere potest nec vel mente concipi. Flagremus ergò cupiditate veri<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis quanta maxima in piis Catholicis esse debet, modò interim non excidat nobis illud Paulinum,<note place="margin">Rom. 12.18.</note>
      <hi>Si fieri potest, &amp; quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum in nobis est, cum omnibus pacem esse colendam:</hi> cum omnibus, inquam, homi<g ref="char:EOLhyphen"/>nibus externam &amp; civilem; cum omnibus Christianis internam, ecclesiasticam, spi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritualem Est hoc Christi ipsius, est Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stianae Ecclesiae generale votum,<note place="margin">Joh. 17.21. Act. 4.32.</note> ut omnes qui credunt in Christum, in unum quasi corpus, imò in cor &amp; animam unam coa<g ref="char:EOLhyphen"/>lescant. Cùm haec ità se habeant, meritò ab omnibus laudandi sunt pacifici illi Theologi, qui nuper operam suam addixe<g ref="char:EOLhyphen"/>runt Ecclesiis Evangelicorum inter se con<g ref="char:EOLhyphen"/>sociandis. Ad me quod attinet, utinam in commune consulere possem quod tam san<g ref="char:EOLhyphen"/>cto negotio promovendo posset inservire. Quod possum, tuo rogatu faciam, dilectis<g ref="char:EOLhyphen"/>sime Duraee, eáque in medium proferam quae mihi hac de re cogitanti nuperrimè in mentem veniebant.</p>
   <p>
      <pb n="3" facs="4"/>Imprimis ergò considerandum arbitror, An possibilis sit talis omnium Reforma<g ref="char:EOLhyphen"/>tarum Ecclesiarum inter se unio, cujus vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tute alii alios non amicorum solummodo sed fratrum loco habeant, atque propter talem unionem non tantùm externae ami<g ref="char:EOLhyphen"/>citiae sed fraternae ac spiritualis communi<g ref="char:EOLhyphen"/>onis signa, effecta, officia omnia vicissim inter se exhibeant. Nam si impossibilis sit inter eas arctissima haec unio quam tanto<g ref="char:EOLhyphen"/>pere appetimus, Impossibilium nulla est obligatio: si autem possibilis sit, rei tam sanctae, tam Deo gratae diutius oppugnan<g ref="char:EOLhyphen"/>dae aut procrastinandae nulla excusatio. Jam quod dixi, primo in loco dispicien<g ref="char:EOLhyphen"/>dum, Possibilis sit nécne haec communio, id intelligi debet, etsi maneant inter priva<g ref="char:EOLhyphen"/>tos particularium Ecclesiarum Doctores vexatae illae controversiae quas perdiu dis<g ref="char:EOLhyphen"/>cruciasse Ecclesias Germanicas vident om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, gemunt fideles.</p>
   <p>Quamvìs optandus sit in hisce omnibus Controversiis plena &amp; perfecta Theolo<g ref="char:EOLhyphen"/>gorum concordia, tamen ut tot capita in unam sententiam conspirent, vix quidem sperari potest, nedum uno seculo effici. Posse autem interim Ecclesias, non ob<g ref="char:EOLhyphen"/>stantibus quae indecisè pendent contro<g ref="char:EOLhyphen"/>versiis, fraternam sanctámque communio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem inter se inire, indè conspici potest, quòd quoties diversarum partium Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logi id ex animo velle &amp; seriò aggredi coe<g ref="char:EOLhyphen"/>perunt,
<pb n="4" facs="5"/>
toties &amp; tantum effecerint quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum efficere voluerunt; plus tum procul<g ref="char:EOLhyphen"/>dubio effecturi, si ipsorum voluntas in mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ra non fuisset.</p>
   <p>Testis sit ipse Lutherus atque Helvetii, inter quos manente aliquâ de Praesentia corporis Christi opinionum diversitate a<g ref="char:EOLhyphen"/>micabilis unio Marpurgi constituta est; Luthero profitente,<note place="margin">Hosp. Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>stor. Sacr. An. <hi>1529.</hi>
      </note> Nolle se hanc laudem adversae parti concedere, quòd pacis &amp; concordiae studiosiores quàm ipse essent. Quam concordiam nescio quibus machinis aliquantulùm concussam &amp; labefactatam itidem renovarunt; ídque gaudente Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>thero,<note place="margin">Idem Ann. <hi>1537.</hi>
      </note> &amp; post Helveticorum confessionem diligenter consideratam, ut corda simul ac dextras jungerent, necessarium judicante. Si quis autem existimet hanc concordiam non fuisse tam plenam &amp; perfectam unio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem atque ea est quam nunc possibilem affirmamus, haud imus inficias: sed illud insuper addimus, non rei ipsius impossibi<g ref="char:EOLhyphen"/>litatem, sed quorundam voluntatem ab omnibus suspicionum spumis ac scoriis nondum bene expurgatam, huic praeclaro ac operi pio ad summum fastigium perdu<g ref="char:EOLhyphen"/>cendo obstitisse.<note place="margin">Ibid.</note> Nam quod ad Bucerum attinet aliósque primarios Theologos cum illo sentientes, fraternam &amp; absolutam communionem non solùm postulabant, sed esse ineundam demonstrare volebant, nec quicquam quod eò conducere potuit prae<g ref="char:EOLhyphen"/>termittebant.</p>
   <p>
      <pb n="5" facs="5"/>Porrò, quàm possibilis sit inter Ecclesi<g ref="char:EOLhyphen"/>as Reformatas haec unio fraterna &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>munio, attestatur consensus ille Polonica<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Ecclesiarum non ità pridem Sendo<g ref="char:EOLhyphen"/>miriae initus &amp; hactenus religiosè obser<g ref="char:EOLhyphen"/>vatus. Non illi omnes controversias è medio tollere potuerunt, sed omnibus dis<g ref="char:EOLhyphen"/>sidiis valedicere potuerunt, atque tam ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ctam inter se communionem stabilire, ut alii alios sive ad verbi praedicati auditio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem sive ad Sacramentorum usum in suos coetus admittere non recusarent. Quam sanctam fraternàmque Ecclesiarum Polo<g ref="char:EOLhyphen"/>nicarum conjunctionem sapientissimus Princeps Ludovicus Elector ac Comes Palatinus non modò per literas illis gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tulatus est, sed eandem Germanicis Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>siis à Deo Opt. Max. comprecatus. Quod itaque pacifico Solomoni de templi Hie<g ref="char:EOLhyphen"/>rosolymitani aedificatione olim dictum est, id ego dixerim omnibus pacificis The<g ref="char:EOLhyphen"/>ologis de Ecclesiarum Reformatarum con<g ref="char:EOLhyphen"/>sociatione; <hi>Surgite, Viri optimi,</hi>
      <note place="margin">1. Chron. 22.16.</note>
      <hi>agite hoc negotium; &amp; erit Dominus vobtscum:</hi> Nè dubitetis id jam fieri posse, quod alibi fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum omnes agnoscunt. Sed nè vanum hoc Impossibilitatis terriculamentum Principum, Theologorum, aut quorum<g ref="char:EOLhyphen"/>vis piorum Christianorum hac in re cona<g ref="char:EOLhyphen"/>tus possit retardare, enumerabo illa obsta<g ref="char:EOLhyphen"/>cula quae revera efficiunt communionem Ecclesiarum planè impossibilem; unde
<pb n="6" facs="6"/>
constabit nihil tale obsistere quò minùs Germanicae Ecclesiae, etiam pendentibus controversiis, fraternam communionem inter se inire possint, &amp; initam sanctè con<g ref="char:EOLhyphen"/>servare.</p>
   <p>Primum igitur &amp; maximum obstacu<g ref="char:EOLhyphen"/>lum quo impediuntur Ecclesiae nondum conspirantes in omnibus Theologicis quaestionibus nè in unum coalescant, est usurpatum unius in alteram dominium ac tyrannicae cujusdam potestatis exercitium.</p>
   <p>Nam si una aliqua Ecclesia velit ità do<g ref="char:EOLhyphen"/>minari in fidem aliarum, ut pro fratribus nullos agnoscat, aut in communionem se<g ref="char:EOLhyphen"/>cum admittat, nisi credendi ac loquendi legem ab eadem priùs accipiant, in qua<g ref="char:EOLhyphen"/>rumcunque opinionum dissidio nulla spes relinquitur ineundae aut conservandae fra<g ref="char:EOLhyphen"/>ternae unionis. Vetat siquidem sacra Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>ptura nè hunc in modum faciamus nos quorumvis mortalium mancipia; vetat u<g ref="char:EOLhyphen"/>nicus Magister nè hunc in modum magi<g ref="char:EOLhyphen"/>stros terrenos fidei nostrae Dominos agno<g ref="char:EOLhyphen"/>scamus. Quae hâc lege in communionem alterius Ecclesiae recipitur, non pacem in<g ref="char:EOLhyphen"/>dè acquirit, sed iniquissimae servitutis pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ctionem. Sola Romanensis Ecclesia eò su<g ref="char:EOLhyphen"/>perbiae ac dementiae processit, ut exturbet è communione Sanctorum &amp; orco devo<g ref="char:EOLhyphen"/>veat Ecclesias omnes Antichristianum hoc absolutae &amp; caecae obedientiae jugum subi<g ref="char:EOLhyphen"/>re recusantes. Avertat Deus ab omnibus
<pb n="7" facs="6"/>
Protestantium Ecclesiis hanc Papistarum insaniam; quâ praevalente conjunctionem Ecclesiarum, quam omnes desiderare debe<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, nè sperare quidem, imò nec optare liceret. Sed (Deo laus) notum est, certum est, omnes &amp; singulas Reformatas Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>sias ab hac Antichristiana dominandi libi<g ref="char:EOLhyphen"/>dine toto animo abhorrere. Sublatus itaque è medio est primarius obex, qui in<g ref="char:EOLhyphen"/>ter Ecclesias per omnia nondum conspi<g ref="char:EOLhyphen"/>rantes facere solet schisma perpetuum, ea<g ref="char:EOLhyphen"/>démque operâ unionem reddit reapse im<g ref="char:EOLhyphen"/>possibilem.</p>
   <p>Secundum obstaculum, quo interveni<g ref="char:EOLhyphen"/>ente unio &amp; communio diversarum Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>siarum (Saxonicarum, putà, &amp; Helveti<g ref="char:EOLhyphen"/>carum) fiat impossibilis, est cultûs Idolo<g ref="char:EOLhyphen"/>latrici ex una parte approbatio, ex altera detestatio. Notum siquidem est piis om<g ref="char:EOLhyphen"/>nibus illud apud Hoseam,<note place="margin">Cap. 4.15.</note>
      <hi>Si fornicatur Israel, non delinquat Juda: nolite ingredi,</hi> &amp;c. &amp; illud Apostolicum,<note place="margin">2. Cor. 6.16.</note>
      <hi>Quis consensus templo Dei cum idolis?</hi> aliáque in eandem sententiam penè infinita. Nec malè hac de re Tertullianus; <hi>Principale crimen ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neris humani, summus seculi reatus idolo<g ref="char:EOLhyphen"/>latria.</hi> Deo igitur tam severè mandante, ut idola ac idololatriam omnem quacun{que} specie obvelatam fugiamus, impossibile moraliter habendum est quod fieri nequit absque idololatrica aliqua contaminatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; Divinae Majestatis gravissima offen<g ref="char:EOLhyphen"/>sione.
<pb n="8" facs="7"/>
En grande &amp; horrendum obstacu<g ref="char:EOLhyphen"/>lum, quo Ecclesiae Reformatae non absque summo animi dolore &amp; horrore coguntur extra Ecclesiae Romanae communionem manere. Sic enim isti depereunt idola sua, sic obtrudunt suis omnibus adoranda, ut in communionem cum illis nemo veni<g ref="char:EOLhyphen"/>re possit, aut saltem permanere, nisi eâdem operâ manifestarius idololatra velit eva<g ref="char:EOLhyphen"/>dere. Si Ecclesiae Germanicae sanctam in<g ref="char:EOLhyphen"/>ter se communionem inire &amp; retinere non possent, quin aut exercere cultum idolola<g ref="char:EOLhyphen"/>tricum tenerentur, aut saltem credere &amp; profiteri talem cultum non esse illicitum, communionem quae obtineri non posset absque tam duris &amp; diris conditionibus ego Impossibilem affirmare non dubita<g ref="char:EOLhyphen"/>rem. Possumus enim id solum quod jure possumus, ut ipsi Jurisconsulti loqui solent. Est autem quòd hîc iterum iterúmque Deo gratias agamus, qui Ecclesias Reformatas, utcunque in omnibus scientiae Theologi<g ref="char:EOLhyphen"/>cae conclusionibus minimè concordes, in damnanda tamen &amp; abolenda idololatria unanimes fecit &amp; mirabiliter conspirantes. Si ergò hâc ipsâ horâ Evangelicae Ecclesiae ad unam omnes in fraternam communio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem convenire cupiant, nè minima qui<g ref="char:EOLhyphen"/>dem contaminatio idololatrica ulla ex parte esset metuenda. Facessat itaque om<g ref="char:EOLhyphen"/>nis qui ab hac causa peti potest Impossi<g ref="char:EOLhyphen"/>bilitatis praetextus, nec ab hoc sancto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>posito
<pb n="9" facs="7"/>
&amp; opere aut animos piorum avertat aut conatus.</p>
   <p>Tertium &amp; ultimum obstaculum unde diversarum Ecclesiarum inter se commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nio habeatur impossibilis, est fundamen<g ref="char:EOLhyphen"/>talis alicujus articuli, ad salutem Christi<g ref="char:EOLhyphen"/>anorum cognitu &amp; creditu necessarii, ex una parte catholica assertio &amp; defensio, ex altera haeretica pernegatio &amp; oppugnatio. Cum haereticis enim Christianae nostrae fidei fundamenta subvertentibus in unum coalescere, est à Christo Ecclesiae funda<g ref="char:EOLhyphen"/>mento dissilire. De hoc obice, quia maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi momenti res est, paulò fusiùs erit dis<g ref="char:EOLhyphen"/>serendum.</p>
   <p>Imprimis igitur Fundamentalem arti<g ref="char:EOLhyphen"/>culum habendum sentio, qui ex voluntate Dei revelantis ad salutem &amp; aeternam be<g ref="char:EOLhyphen"/>atitudinem consequendam est adeò scitu &amp; creditu necessarius ut ex illius ignora<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, ac multò magìs oppugnatione, ae<g ref="char:EOLhyphen"/>ternae vitae amittendae manifestum pericu<g ref="char:EOLhyphen"/>lum incurratur. Non nostri seculi The<g ref="char:EOLhyphen"/>ologis incumbit hoc negotium, ut populo Christiano novos ac fundamentales Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholicae fidei articulos procudant. Qui A<g ref="char:EOLhyphen"/>postolorum &amp; primitivae Ecclesiae tempo<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus non fuit fundamentalis, nostris af<g ref="char:EOLhyphen"/>firmationibus, altercationibus, anathema<g ref="char:EOLhyphen"/>tismis nunquam evadet fundamentalis. Prima haec Credibilia quae ex toto Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>pturae corpore in Symbolum Apostolicum
<pb n="10" facs="8"/>
collecta &amp; comportata habemus, constitu<g ref="char:EOLhyphen"/>unt illam fundamentalis fidei regulam quam Augustinus <hi>pusillis magnisque com<g ref="char:EOLhyphen"/>munem</hi> vocat,<note place="margin">Epist. <hi>57.</hi> ad Dardan.</note> atque ab omnibus perseve<g ref="char:EOLhyphen"/>ranter tenendam decernit. De qua in ean<g ref="char:EOLhyphen"/>dem ferè sententiam Hilarius;<note place="margin">Ad Con<g ref="char:EOLhyphen"/>stant. August.</note>
      <hi>Tutissimum nobis est primam &amp; solam Evangelicam fi<g ref="char:EOLhyphen"/>dem in baptismate confessam intellectámque retinere.</hi> Atque ad hosce fundamentales articulos puto respexisse Apostolum, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do Titum vocat <hi>genuinum filium suum</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>,<note place="margin">Tit. 1.3.</note>
      <hi>secundùm fidem commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nem.</hi> Communis haec fides Symbolo A<g ref="char:EOLhyphen"/>postolico comprehensa, omnibus Christi<g ref="char:EOLhyphen"/>anis credenda proponit, admirandum cre<g ref="char:EOLhyphen"/>aturarum omnium ex nihilo Opificium, adorandae Trinitatis impervestigabile my<g ref="char:EOLhyphen"/>sterium, Christi Incarnati, Passi, Resur<g ref="char:EOLhyphen"/>gentis, Glorificati miseris peccatoribus impensum beneficium; quae{que} indè dima<g ref="char:EOLhyphen"/>nant, Redemtionem humani generis, San<g ref="char:EOLhyphen"/>ctificationem peculiaris populi, Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nionem horum Sanctorum inter se, Re<g ref="char:EOLhyphen"/>missionem peccatorum, Resurrectionem corporum, Glorificationem fidelium. Qui credit omnia quae hoc brevi Symbolo comprehensa habemus, vitámque Christi praeceptis conformem agere conatur, ex albo Christianorum non est expungendus, neque à communione cum aliis Christia<g ref="char:EOLhyphen"/>nae cujuscunque Ecclesiae membris abi<g ref="char:EOLhyphen"/>gendus. E contrà, qui ullum ex hisce articu<g ref="char:EOLhyphen"/>lis
<pb n="11" facs="8"/>
furcillat aut sugillat, licèt nomen Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stiani sibi vendicet, ab orthodoxorū com<g ref="char:EOLhyphen"/>munione arcendus est &amp; procul amandan<g ref="char:EOLhyphen"/>dus. Agnosco tamen dogmata multa praeter hosce articulos in S. Scripturis contine<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, atque ex S. Scripturis per firmam con<g ref="char:EOLhyphen"/>sequentiam posse deduci, quae sunt cognitu perquam utilia, &amp; ad profectum in Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logica scientia multùm conducunt: sed sub amittendae salutis aut communionis peri<g ref="char:EOLhyphen"/>culo tum demū tenenda sunt, cùm in Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>pturis cōtineri, vel ex Scripturis necessariò consequi, manifestè declarentur &amp; intel<g ref="char:EOLhyphen"/>ligantur. In hisce siqua Ecclesia non potest veram suam sententiam aliis Ecclesiis ità manifestam reddere ut eas in eandem per<g ref="char:EOLhyphen"/>trahat, renunciare debet illarum erroribus, fraternae tamen communioni propter hos<g ref="char:EOLhyphen"/>ce errores renunciare non debet. Hisce ad<g ref="char:EOLhyphen"/>do, Quòd etiamsi locus aliquis sacrosan<g ref="char:EOLhyphen"/>ctae Scripturae videatur hisce Ecclesiis fun<g ref="char:EOLhyphen"/>damentalem articulum stabilire, aliis non videatur, non est tamen in hoc opinionum discrimine satìs justa causa communionis abrumpendae, modò utraque ipsum arti<g ref="char:EOLhyphen"/>culum piè credat, &amp; in aliis Scripturae sanctae locis clarè &amp; solidè fundatum agnoscat. Denique &amp; illud adjungendum, Non esse impossibile, neque à bonorum Christianorum officio alienum, cum illis Ecclesiis communionem retinere quae no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis opinionem aliquam sequi videntur
<pb n="12" facs="9"/>
quae revera non potest cum fundamen<g ref="char:EOLhyphen"/>tali articulo cohaerere, dummodo ipsum articulum explicitè profiteantur &amp; am<g ref="char:EOLhyphen"/>babus (quod aiunt) ulnis amplexen<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Abhorret enim à charitate, imò à recta ratione, ut quis propter consequen<g ref="char:EOLhyphen"/>tias nec intellectas nec à se concessas putetur fundamentalem articulum ne<g ref="char:EOLhyphen"/>gasse aut rejecisse, quem firmiter credit, explicitè asserit, &amp; si opus esset veri<g ref="char:EOLhyphen"/>tatem ejusdem vel sanguine suo obsigna<g ref="char:EOLhyphen"/>ret. Verior &amp; benignior est illa magni &amp; pacifici Theologi sententia;<note place="margin">Bucerus.</note> Nostrum est non quid per se ex quovis sequatur dogmate, sed quid in illorum sequatur conscientia spectare qui tenent illud dog<g ref="char:EOLhyphen"/>ma quod nos articulo fundamentali oppo<g ref="char:EOLhyphen"/>situm arbitramur. Quemadmodum enim qui verum aliquod principium credit, non statim credit aut intelligit ea omnia quae à doctioribus per consequentias indè deduci possunt; ità qui falsam aliquam opinio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem tenet, non protinus tenet omnia quae perspicaciores huic falsae opinioni connexa &amp; consequentia esse animadvertunt. Ur<g ref="char:EOLhyphen"/>gere licet hujusmodi consequentias ad er<g ref="char:EOLhyphen"/>rorem fratribus eripiendum; at odiosè im<g ref="char:EOLhyphen"/>pingere, quasi essent propria illorum dog<g ref="char:EOLhyphen"/>mata, non licet. Quàm latè hoc pateat, quantúmque valeat ad stabiliendum inter Ecclesias Reformatas fraternam unionem, prudentes &amp; pacis Ecclesiasticae amantes
<pb n="13" facs="9"/>
facilè animadvertent. Nam si concedatur impossibilem (id est, illicitam) esse solum<g ref="char:EOLhyphen"/>modo communionem cum illis coetibus qui explicitè rejiciunt articulum aliquem fundamentalem, aut haeresin tuentur quae Cor petit &amp; à communione cum ipso Christo abscindit, illud etiam conseque<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, inter Ecclesias sanas &amp; malè affectas, vel inter Ecclesias notae purioris &amp; impu<g ref="char:EOLhyphen"/>rioris, posse constare hanc fraternam quam desideramus inter Ecclesias Germanicas communionem. Recedant ergò Ecclesiae fundamento adhaerentes ab apostaticis, at interim ab errantibus in iis quae levioris sunt momenti, nec a Christo vitae fonte disjungunt, nè recedant.<note place="margin">Rom. 14.1.</note> Jubet Apostolus <hi>infirmos in fide assumere,</hi> non abjicere. <hi>Debemus nos firmiores imbecillitates infir<g ref="char:EOLhyphen"/>morum sustinere, &amp; non nobis placere,</hi>
      <note place="margin">Rom. 15.1.</note> in<g ref="char:EOLhyphen"/>quit idem Apostolus. Nimiùm sibi placet illa Ecclesia quae alias in quibus nec inve<g ref="char:EOLhyphen"/>nitur tyrannis, nec idololatria, nec haeresis mortifera, propter aliquam intelligentiae infirmitatem, tanquam suâ communione indignas, asspernatur. Non sic priscae Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiae Patres, quorum studia in consocian<g ref="char:EOLhyphen"/>dis particularibus Ecclesiis per orbem di<g ref="char:EOLhyphen"/>spersis, apud Centuriatores per singulas annorum centurias licet observare. Sed illud proposito nostro aptissimè inservit quod scripsit Optatus Milevitanus;<note place="margin">
         <hi>Lib.</hi> 2. <hi>cap.</hi> 7.</note>
      <hi>Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>sias per totum orbem commercio formata<g ref="char:EOLhyphen"/>rum
<pb n="14" facs="10"/>
in una communionis societate potuisse concordare.</hi> In illis autem formatis paci<g ref="char:EOLhyphen"/>ficis sive synodalibus literis nil aliud con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinebatur praeter confessionem Catholicae fidei in symbolis stabilitae, ac in Conciliis Niceno, Chalcedonensi aliísque commu<g ref="char:EOLhyphen"/>ni Ecclesiae universalis consensu contra haereticos breviter explicatae. De infinitis aliis quaestionibus quae inter privatos di<g ref="char:EOLhyphen"/>spersarum Ecclesiarum Doctores oriri &amp; agitari potuerunt, nulla Ecclesia consensi<g ref="char:EOLhyphen"/>onis absolutae formulam ab aliis aut exi<g ref="char:EOLhyphen"/>gebat aut exspectabat. Nam si absque hac impossibilis judicata fuisset particula<g ref="char:EOLhyphen"/>rium Ecclesiarum fraterna communio, ad eam contesserandam &amp; contestandam non synodalibus Epistolis aut brevibus Con<g ref="char:EOLhyphen"/>fessionum formulis, sed ingentibus Con<g ref="char:EOLhyphen"/>troversiarum voluminibus opus fuisset. Quòd si ab antiquis Patribus discere recu<g ref="char:EOLhyphen"/>samus, at ab hostibus tandem aliquando discamus, non esse impossibilem frater<g ref="char:EOLhyphen"/>nam animorum, officiorum, Sacramen<g ref="char:EOLhyphen"/>torum communionem inter illas Ecclesi<g ref="char:EOLhyphen"/>as quae de Controversiis nunquam defi<g ref="char:EOLhyphen"/>niendis contrarias sententias defendunt. Nil dicam de Thomistarum &amp; Scoti<g ref="char:EOLhyphen"/>starum, nil de Dominicanorum &amp; Jesui<g ref="char:EOLhyphen"/>tarum altercationibus: Inter ipsas Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>nae Religionis Ecclesias versatur &amp; vexa<g ref="char:EOLhyphen"/>tur una controversia majoris momenti quàm sunt omnes, si in unum congloben<g ref="char:EOLhyphen"/>tur,
<pb n="15" facs="10"/>
de quibus litigant inter se Protestan<g ref="char:EOLhyphen"/>tes. Illam volo de infallibili Judice in omnibus Christianae fidei quaestionibus. Hispanicae &amp; Italicae Ecclesiae tuentur Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pam esse hunc supremum judicem, Christi ipsius autoritate irrefragabili munitum, &amp; Spiritu veridico sic afflatum &amp; illumina<g ref="char:EOLhyphen"/>tum ut in decretis suis &amp; definitionibus quibus totam Ecclesiam obligare intendit, nullo modo errare possit: At Gallicanae è contrà eundem deprimunt, de cathe<g ref="char:EOLhyphen"/>dra sua infallibili deturbant, adeóque er<g ref="char:EOLhyphen"/>roribus obnoxium statuunt, ut si in fide aut in moribus judicio &amp; autoritati uni<g ref="char:EOLhyphen"/>versalis Concili<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> subesse &amp; parere recuset, pro Schismatico &amp; Haeretico habendum &amp; deponendum conclamitent. En de ipsa fidei Catholicae columna magnum dissidi<g ref="char:EOLhyphen"/>um! In hac tamen opinionum pugna fra<g ref="char:EOLhyphen"/>ternae communionis inter Ecclesias ipsas nullum divortium. Nolite annunciare in Geth, neque annuncietis in compitis As<g ref="char:EOLhyphen"/>calonis, Philistaeos in pacem ac unionem inter se colendam propensiores esse quàm Israelitas. Denique, si inter Ecclesias par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulares hujusmodi controversiae impossi<g ref="char:EOLhyphen"/>bilem efficerent unionem, velim quis mi<g ref="char:EOLhyphen"/>hi ostendat vel duas Ecclesias (quarum una alteri non est subjecta) quas alienari, di<g ref="char:EOLhyphen"/>velli, &amp; quasi intergerino pariete distermi<g ref="char:EOLhyphen"/>nari non sit necesse. Nisi igitur eò redea<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, ut propter dissensum in fundamenta<g ref="char:EOLhyphen"/>libus
<pb n="16" facs="11"/>
tantummodo permittamus hanc ab aliis Ecclesiis secessionem, communio Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiae Catholicae, tantopere olim celebra<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, erit inane nomen &amp; titulus fictitius, cui veritas ipsius rei nunquam respondebit. Donatistae olim dicere solebant, periisse de caetero mundo Ecclesiam,<note place="margin">August. De uni<g ref="char:EOLhyphen"/>tate Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cles. c. <hi>12.</hi>
      </note> &amp; in parte Donati sola remansisse. Romanenses etiam in hoc puri puti Donatistae sunt, qui voci<g ref="char:EOLhyphen"/>ferantur, in sola parte Pontificis Romani Ecclesiam Catholicam inveniri. Nostrum est ab hac schismatica pravitate abhorrere, &amp; communionem fraternam cum omni<g ref="char:EOLhyphen"/>bus Christianis Ecclesiis conservare &amp; profiteri quas à Christo Capite per haere<g ref="char:EOLhyphen"/>sin aut idololatriam nondum disjunctas, aut ab aliis Ecclesiis propter usurpatam tyrannidem minimè fugiendas judicamus.</p>
   <p>Quae hactenus de Obstaculis quae Im<g ref="char:EOLhyphen"/>possibilem faciunt diversarum Ecclesia<g ref="char:EOLhyphen"/>rum inter se communionem, &amp; de Opini<g ref="char:EOLhyphen"/>onibus discrepantibus quae minimè faci<g ref="char:EOLhyphen"/>unt, sunt disputata, eò spectant omnia, ut si inter Theologos conveniri possit, Con<g ref="char:EOLhyphen"/>troversias quae Reformatorum Ecclesias jamdiu exercuerunt &amp; defatigarunt, non esse ejusmodi, ut, sive quis ad horum sive illorum sententiam accedat, à Christo &amp; fundamentali fide discedere &amp; in haeresin fundamento contrariam incidere judicetur, etiam manentibus hisce non tam Ecclesi<g ref="char:EOLhyphen"/>arum quàm Scholarum dissidiis, commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nionem
<pb n="17" facs="11"/>
fraternam inter Protestantium Ecclesias universas iniri &amp; custodiri posse fateamur. Non est mei instituti in ipsas controversias me immergere: Doctissimos &amp; celeberrimos Ecclesiarum Germanica<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Theologos tantummodo exoratos velim, ut pacificis animis &amp; affectibus se<g ref="char:EOLhyphen"/>datis percurrant omnes quae inter ipsos agitantur quaestiones: Peribit siquidem judicium si res transeat in affectum. Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>maria, &amp; mater ferè reliquarum omnium, est illa quae de Modo praesentiae corporis &amp; sanguinis Dominici in Eucharistia adhuc manet indecisa. Atque ad hanc quod at<g ref="char:EOLhyphen"/>tinet, post rem pensiculatè considera<g ref="char:EOLhyphen"/>tam pronunciavit undecunque doctissimus<note n="a" place="margin">In Epist. ad Luther.</note> Bucerus, <hi>In re &amp; animo fuisse concordi<g ref="char:EOLhyphen"/>am, in verbis tantùm &amp; loquendi modis aliquam varietatem.</hi> Dixit olim ipse<note n="b" place="margin">Contra Robert. Atringen. &amp; alibi. Hosp. Histor. Sacr pag. <hi>144.</hi> ad Annum <hi>1536.</hi>
      </note> Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>therus, <hi>Si creditis &amp; docetis in sacra Coena verum corpus &amp; verum sanguinem Domini exhiberi, dari &amp; sumi, &amp; non pa<g ref="char:EOLhyphen"/>nem &amp; vinum tantùm, &amp; quòd haec per<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptio &amp; exhibitio verè fiat &amp; non ima<g ref="char:EOLhyphen"/>ginariè,</hi> inter nos convenit. Eodem tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pore concessit Bucerus sociíque ejus,<note n="c" place="margin">Ibidem</note>
      <hi>Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Domini corpus &amp; verum sanguinem cum visibilibus signis pane &amp; vino exhiberi, dari &amp; sumi.</hi> Scripsit olim Jacobus An<g ref="char:EOLhyphen"/>dreae; <hi>Neque cum Capernaitis sentimus,</hi>
      <note place="margin">Colloq. Momp. pag. <hi>16.</hi>
      </note>
      <hi>neque Transsubstantiationem Pontificiorum recipimus, neque physicam &amp; localem corpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ris
<pb n="18" facs="12"/>
&amp; sanguinis Christi in sacra Coena prae<g ref="char:EOLhyphen"/>sentiam aut inclusionem statuimus. Neque vocabula illa</hi> SUBSTANTIALITER, COR<g ref="char:EOLhyphen"/>PORALITER, ORALITER <hi>quicquam a<g ref="char:EOLhyphen"/>liud nobis nisi veram corporis &amp; sanguinis in sacra Coena praesentiam &amp; manducatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem significant.</hi> Jam quae fuerit sententia Helveticarum Ecclesiarum audiamus:<note place="margin">Hosp. Ann. <hi>1536.</hi> pag. <hi>145.</hi>
      </note>
      <hi>Quanquam negant fieri Transsubstantiati<g ref="char:EOLhyphen"/>onem, nec sentiunt fieri localem inclusionem in pane, aut durabilem aliquam conjunctio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem extra usum Sacramenti, tamen conce<g ref="char:EOLhyphen"/>dunt Sacramentali unione panem esse corpus Christi, &amp; porrecto pane simul adesse &amp; ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rè exhiberi corpus Christi.</hi> Non lac lacti si<g ref="char:EOLhyphen"/>milius quàm est illa Helveticarum Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>siarum sententia sententiae Lutheranae. Si quis tamen suspicetur sub hac verborum concordia latere adhuc posse aliquam sen<g ref="char:EOLhyphen"/>tentiarum repugnantiam, illud nihilo mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nùs urgendum est &amp; quaerendum, An ea talis sit tantí{que} momenti ut Ecclesiarū pa<g ref="char:EOLhyphen"/>cem ac unionem reddat impossibilem, schis<g ref="char:EOLhyphen"/>ma &amp; dissociationem necessariam faciat &amp; sempiternam. Scio doctissimis &amp; solidis<g ref="char:EOLhyphen"/>simis Theologis extra partes &amp; pulverem hujus discordiae constitutis longè aliter vi<g ref="char:EOLhyphen"/>deri. Jam quod spectat ad illas controver<g ref="char:EOLhyphen"/>sias de Omnipraesentia corporis Christi, de Idiomatum communicatione, aliís{que} quas illa prior videtur peperisse, quisquis cum judicio perpenderit quid utrinque conce<g ref="char:EOLhyphen"/>datur
<pb n="19" facs="12"/>
quid negetur, perspiciet illico nul<g ref="char:EOLhyphen"/>lum fundamentalem articulum five ab his sive ab illis in dubium vocari, nedum op<g ref="char:EOLhyphen"/>pugnari aut everti. Quicquid enim ab Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesia Catholica in Symbolis Conciliísque universalibus hisce de rebus definitum est, id utrique suscipiunt &amp; profitentur; quic<g ref="char:EOLhyphen"/>quid rejectum &amp; damnatum est, id utrique pariter rejiciunt &amp; abominantur. Quòd autem per consequentiarum funiculos alii alios aliquando pertrahere conantur in lu<g ref="char:EOLhyphen"/>tum sordidorum Haereticorum, id non tam mirandum quàm dolendum est. Novi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus omnes disputantium iracundorum consuetudinem, praesertim postquam diu contendendo coeperint vehementer inca<g ref="char:EOLhyphen"/>lescere. breviter etiam antea attigimus quid de haeresibus quae per consequentias minimè concessas aut intellectas aliis in<g ref="char:EOLhyphen"/>tentantur sit sentiendum. Impraesentia<g ref="char:EOLhyphen"/>rum hoc unum sufficiat ad communionis fraternae possibilitatem demonstrandam, quòd neuterubi ullum dogma fundamen<g ref="char:EOLhyphen"/>to fidei è diametro contrarium aut salutis (ut Tertulliani verbo utar) devoratorium explicitè defendatur; imò quae talia sunt, omnia ab utrisque clarè &amp; explicitè dam<g ref="char:EOLhyphen"/>nentur.</p>
   <p>Siquae aliae de Praedestinatione, de Li<g ref="char:EOLhyphen"/>bero arbitrio, aut consimilibus natae sunt inter Ecclesias novae lites, nullo colore ob<g ref="char:EOLhyphen"/>duci possunt ad Ecclesiarum communio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem
<pb n="20" facs="13"/>
impediendam. In hisce etenim omni<g ref="char:EOLhyphen"/>bus illud unicum ad Catholicam &amp; fun<g ref="char:EOLhyphen"/>damentalem fidem spectat, ut Gratia Dei gratuita in praedestinatione miserorum, conversione peccatorum, liberatione hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manarum voluntatum, perseverantia de<g ref="char:EOLhyphen"/>nique &amp; salute electorum ità plenè agno<g ref="char:EOLhyphen"/>scatur, ut quicquid facit ad statum gratiae aut gloriae adipiscendum, quicquid in hoc ordine fit ab hominibus, id totum Deo de<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, ac Divinae gratiae misericordiaé que speciali assignetur: E contrà, quicquid ad corruptionem humanae naturae, quicquid ad obstinationem in peccato, quicquid ad liberi arbitrii vitiositatem &amp; servitutem spectat, quicquid denique ad aeternam damnationem ducit miseros mortales &amp; in gehennam praecipitat, id omne nobis nostrísque demeritis imputemus &amp; à Deo longè facessere jubeamus. Dum haec fixa manent immotáque (utì revera manent) quamvìs in doctrinis fundamento super<g ref="char:EOLhyphen"/>structis diversos habeant concipiendi aut loquendi modos, imò quamvìs diversas sententias sequantur, non sunt hujusmodi errores adeò capitales ut propter eosdem capitale odium inter Ecclesias foveri aut perpetuum schisma nutriri oporteat. Si er<g ref="char:EOLhyphen"/>gò hoc semel constiterit inter Theologos, Illorum lites non fuisse aut esse de articu<g ref="char:EOLhyphen"/>lis fundamentalibus &amp; cognitu ad salutem planè necessariis, simul constabit, Non esse
<pb n="21" facs="13"/>
impossibile ut Ecclesiarum unio &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>muniō redintegretur, perniciosum hoc schisma protinus auferatur, &amp; beata pax in posterum inter Ecclesias Germanicas sanctè conservetur. Jam proximum est, ex quo vidimus hanc unionem esse possibi<g ref="char:EOLhyphen"/>lem, ut consideremus, Utrùm virtute Divi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni mandati &amp; debiti sui officii teneantur Principes, Doctores, totúsque adeò popu<g ref="char:EOLhyphen"/>lus Christianus, quisque pro virili sua eniti ut haec fraterna inter Ecclesias com<g ref="char:EOLhyphen"/>munio quàm primùm commodè fieri po<g ref="char:EOLhyphen"/>test stabiliatur.</p>
   <p>Omnes ad hoc esse obligatos primo in <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> loco videtur innuere illud Paulinum ab initio à nobis commemoratum, <hi>Quoad fieri potest, &amp; quod ex vobis est, cum omni<g ref="char:EOLhyphen"/>bus hominibus pacem habete.</hi> Si tanto stu<g ref="char:EOLhyphen"/>dio pax civilis &amp; externa inter omnes ho<g ref="char:EOLhyphen"/>mines conservanda est, proculdubio spiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tualis &amp; Ecclesiastica inter Christianos communio multò majore est procuranda &amp; fovenda. Ubi igitur non obstat ex par<g ref="char:EOLhyphen"/>te rei invicta impossibilitas, excusari non potest, quae Divino mandato parere negli<g ref="char:EOLhyphen"/>git aut renuit, five torpida sive perversa hominum voluntas. Neque est quòd quis obtendat, opinionum repugnantium dissi<g ref="char:EOLhyphen"/>dia non posse adhuc conciliari. Si schisma<g ref="char:EOLhyphen"/>ta Ecclesiarum interim tolli possunt (utì proculdubio possunt) suspendi mallem ad collum meum molam asinariam ac in pro<g ref="char:EOLhyphen"/>funda
<pb n="22" facs="14"/>
maris demergi, quàm aut impedire velim opus tam Deo gratum, tam ad scandala vitanda necessarium, aut illud non toto animo totisque viribus promo<g ref="char:EOLhyphen"/>vere.</p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> Huc accedit quod omnes necesse habent confiteri, veram &amp; genuinam charitatem esse omnibus Ecclesiis &amp; Christianarum Ecclesiarum membris non minùs ad salu<g ref="char:EOLhyphen"/>tem necessariam quàm fidei orthodoxae &amp; salutiferae veram &amp; integram professio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem. Hoc etenim Insigni Dominus &amp; Servator noster Jesus Christus distin<g ref="char:EOLhyphen"/>gui &amp; discerni voluit germanos suos disci<g ref="char:EOLhyphen"/>pulos à falsis &amp; adulterinis;<note place="margin">Johann. 13 35.</note>
      <hi>In hoc cogno<g ref="char:EOLhyphen"/>scent omnes quòd discipuli mei est is, si d<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>le<g ref="char:EOLhyphen"/>ctionem habueritis adinvicem.</hi> Jam singu<g ref="char:EOLhyphen"/>lorum conscientiis relinquo judicandum qualis tandem illa charitas sit quae permit<g ref="char:EOLhyphen"/>tit Christianas Ecclesias nullà justâ causà prohibitas, fraternitatis dextras mutuò abnegare, &amp; ab incunda unione perpetuò abhorrere. Nonne satìs est à faeno &amp; à stipúla, hoc est, ab erroribus, aliarum Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiarum recedere, nisi ab ipsis etiam Ecclesiis quae à Christo nondum recesse<g ref="char:EOLhyphen"/>runt facto schismate voluntario receda<g ref="char:EOLhyphen"/>mus?</p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3"/> Ad haec videor mihi observasse tam eos qui Zwinglianam quàm qui Lutheranam (utì vocare solent) doctrinam amplexan<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, utrobique agnoscere, Ecclesias quae si<g ref="char:EOLhyphen"/>ve
<pb n="23" facs="14"/>
hanc sive illam tenent, manere veras Christi Ecclesias, sive vera sub Christo Capite membra Catholicae Ecclesia. Ipsi illustrissimi Principes in Praefatione suae ad formulam Concordiae clarè profiten<g ref="char:EOLhyphen"/>tur.<note place="margin">Osiand. Antist. pag. <hi>75.</hi>
      </note>
      <hi>Nequaquam consilium &amp; institutum suum esse eos homines qui ex quadam animi simplicitate errant, nec tamen blasphemi in veritatem doctrinae coelestis sunt, multò mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nus totas Ecclesias quae vel sub Romano im<g ref="char:EOLhyphen"/>perio sunt vel alibi, damnare: neque dubi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>e se, multos pios in iis etiam Ecclesiis quae hactenus non per omnia secum sense<g ref="char:EOLhyphen"/>runt reperiri.</hi> Quinetiam Lucas Osiander, cùm illi objectum suisset quòd Calvinia<g ref="char:EOLhyphen"/>nos Diaboli Martyres appellasset, diligen<g ref="char:EOLhyphen"/>ter se purgat hunc in modum;<note place="margin">In Antist. pag. <hi>91.</hi>
      </note>
      <hi>Qui meas audiverunt conciones, nulla se unquam con<g ref="char:EOLhyphen"/>vicia in Martyres Christi audivisse dicent, &amp; publica mea scripta testantur, quòd eos qui in die Bartholomaei in Gallia trucidati sunt Martyres sanctos appellaverim.</hi> Est itaque seriò perpendendum, an tutum, an pium, an cum officio Christianarum Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiarum conjunctum sit, fraternitatis dextras ob quosvis levioris momenti erro<g ref="char:EOLhyphen"/>res illis Ecclesiis non porrigere qui, hisce erroribus non obstantibus, Christi Marty<g ref="char:EOLhyphen"/>res, imò sancti fratres, possunt permane<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Velint, nolint, quicunque Christum Fratrem suum primogenitum agnoscunt, omnes ejusdem Christi fratres communio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne
<pb n="24" facs="15"/>
arctissimâ &amp; fraternâ sibi conjunctos habeant necesse est.</p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="4"/> Porrò, nullus dubito quin Ecclesiae Saxonicae, Helveticae, aliaéque quae sive hisce sive illis adstipulantur, agnoscant se fraternam communionem cum hac nostra Anglicana, Scotica, Hibernica, aliísque apud exteros Reformatis Ecclesiis habere ac retinere velle. Certè ad nos quod atti<g ref="char:EOLhyphen"/>net, quamvìs non illis suffragemur in om<g ref="char:EOLhyphen"/>nibus controversae Theologiae apicibus, fratres tamen in Christo agnoscimus, ac fraternam &amp; sacrosanctam nos habere cum illis communionem protestamur. Si autem ipsi pariter sint erga nos animati, quâ aequitate Germanicae Ecclesiae sese in<g ref="char:EOLhyphen"/>vicem privant illa fraternâ communione quam cum exteris retinere non formidant? Quod igitur Moses compugnantibus Isra<g ref="char:EOLhyphen"/>elitis olim dixit, id Germanicis Ecclesiis inter se digladiantibus verè dici potest &amp; verè refelli non potest;<note place="margin">Act. 7.26.</note>
      <hi>Fratres estis: cur alii alios injuriâ afficitis?</hi>
   </p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="5"/> Denique, quod à Deo Opt. Max. pii omnes petere teneantur &amp; fervidis preci<g ref="char:EOLhyphen"/>bus exposcere, id proculdubio quò fiat te<g ref="char:EOLhyphen"/>nentur studium suum operámque omnem conferre: Quis autem non indies Deum solicitat pro florente &amp; tranquillo Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>siae statu? quis non orat ut ea omnia quae turbant, vexant, deturpant, aut quoquo pacto spiritualem Ecclesiae aedificationem
<pb n="25" facs="15"/>
impediunt, è medio tollantur? Fuit hoc Regii Psalmistae votum: debet etiam esse Principum, Doctorum, Christianorum omnium. Neque tantùm optavit omnia bona Ecclesiae Dei, sed quaesivit &amp;,<note place="margin">Psal. 122.9</note> quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum in se, procuravit. fuit hoc illius offi<g ref="char:EOLhyphen"/>cium: est proculdubio &amp; nostrum. Atque hîc nimis otiosus sim, si longâ oratione Germanicis Ecclesiis patefacerem sive pa<g ref="char:EOLhyphen"/>cis &amp;. unionis commoda sive diuturni schismatis incommoda. Oraculi instar est illud Prudentii,
<q>
         <l>— Scissura domestica turbat</l>
         <l>Rem populi; titubátque forìs quod dissidet intus.</l>
      </q>
Quid igitur è re suarum Ecclesiarum sit ipsi viderint; &amp; statuant apud se, id omne non modò petendum esse à Deo assiduis precibus, sed summis &amp; indef<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ssis omnium conatibus, ut efficiatur &amp; obtineatur, eni<g ref="char:EOLhyphen"/>tendum. Neque sperent rerum inexperti se majorem gratiam apud Papistas initu<g ref="char:EOLhyphen"/>ros, minora incommoda ab illis passuros, si Calvinianis (quos vocant) sese conso<g ref="char:EOLhyphen"/>ciare recusaverint. Ab istis quid speran<g ref="char:EOLhyphen"/>dum sit, Osiander jamdudum indicavit: <hi>Papistae,</hi> inquit,<note place="margin">In Antist, pag. <hi>74.</hi>
      </note>
      <hi>non minùs Lutheranos exu<g ref="char:EOLhyphen"/>runt quàm Zwinglianos iis locis ubi Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>nus Pontifex, saevissima illa &amp; crudelis bestia, plenum habet exercètque dominium.</hi> Qui igitur in maxima sunt apud illos gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tia plus sperare nequeunt quàm Ulyssi
<pb n="26" facs="16"/>
apud Homerum gratificatur Polyphemus;<note place="margin">
         <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>. 1.</note>
      <q>
         <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>.</q>
citiùs illi devorabunt Calvinianos, seriùs Lutheranos; ad extremum tamen si po<g ref="char:EOLhyphen"/>terunt devorabunt omnes.</p>
   <p>Hactenus in eo operam posuimus, ut hanc Germanicarum Ecclesiarum com<g ref="char:EOLhyphen"/>munionem non modò possibilem sed ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tione Divini mandati planè debitam ac necessariam esse intelligatur. Jam quibus modis &amp; mediis divulsae ac miserè dilace<g ref="char:EOLhyphen"/>ratae Ecclesiae possint in unum corpus commodissimè &amp; celerrimè coalefcere, restat ut dicamus. Quod facere conabor potiùs ut propensionem animi mei in tam praeclarum opus ostendam, quàm quòd existimem nobilissimas illas Ecclesias, &amp; nunquam non copiâ doctorum, piorum ac pacificorum Theologorum instructissimas, consiliis exterorum hac in re indigere.</p>
   <p>Quandoquidem igitur praedictae Con<g ref="char:EOLhyphen"/>troversiae versari possunt aut inter diver<g ref="char:EOLhyphen"/>sarum ditionum Ecclesias, quarum una al<g ref="char:EOLhyphen"/>teri non est subjecta, aut inter Christianos ejusdem Ecclesiae, qui eundem Principem vel summum Magistratum agnoscunt; primò de Ecclesiis diversis aequo jure uten<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus, deinde de unius &amp; ejusdem Ecclesiae membris, omnibus inter se consociandis, est dicendum.</p>
   <p>Ad diversas Ecclesias in unam commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nionem
<pb n="27" facs="16"/>
reducendas sentio viam magis aptam &amp; accommodatam cogitari non posse, quàm est illa familiaris, sedati &amp; pacifici Colloquii inter delectos Princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pum autoritate Theologos instituendi. Nam si quis putet, convocato ex omnibus Reformatis Ecclesiis Concilio quaestiones quae tot annos exercuerunt doctissimorum virorum ingenia, posse paucis mensibus aut annis, aut unâ annorum centuriâ, ità definiri ut omnium consensus in omnibus hisce Theologiae controversae capitibus ob<g ref="char:EOLhyphen"/>tineatur, (bonâ bonorum veniâ dictum sit) mihi videtur vix verisimile. Infirmus si<g ref="char:EOLhyphen"/>quidem humanae mentis oculus subtilium controversiarum minutias, cùm per qui<g ref="char:EOLhyphen"/>etem contemplatur, aegrè penetrat; at op<g ref="char:EOLhyphen"/>pletus quasi atro pulvere per motum dis<g ref="char:EOLhyphen"/>putantium excitato, plerunque nè con<g ref="char:EOLhyphen"/>spicere quidem potest, aut intentis oculis intueri. Atque, ut quod res est dicamus, Concilia, praesertim generalia, inservire potiùs debent claris fidei Christianae ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulis contra haereticos propugnandis &amp; statuminandis quàm difficilibus &amp; mini<g ref="char:EOLhyphen"/>mè necessariis controversiis aut disceptan<g ref="char:EOLhyphen"/>dis aut definiendis. Redeamus ergò ad pacificam illam &amp; fraternam quam modò laudavimus Collationem quae si eo animo instituatur quo oportet, &amp; eo modo tractetur quo oportet, in spe magna su<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, nos felicem Germanicarum Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>siarum
<pb n="28" facs="17"/>
communionem propediem vi<g ref="char:EOLhyphen"/>suros.</p>
   <p>Hoc igitur imprimis omnium Collo<g ref="char:EOLhyphen"/>cutorum animis insidere debet, Se non convocatos ut tanquam antagonistae col<g ref="char:EOLhyphen"/>luctentur, sed ut tanquam fratres pacis sta<g ref="char:EOLhyphen"/>biliendae legitimas omnes vias perscruten<g ref="char:EOLhyphen"/>tur &amp; sequantur. Nam si ipsi inter se hanc contentionis serram putent reciprocan<g ref="char:EOLhyphen"/>dam, inter Ecclesias litigantes unionem &amp; pacem redintegrandam nunquam per<g ref="char:EOLhyphen"/>suadebunt. Solitarum ergò disputationum labyrinthos nè ingredi quidem conentur; sed congressionem suam ad unam hanc li<g ref="char:EOLhyphen"/>neam dirigant, ut Ecclesiis suis demon<g ref="char:EOLhyphen"/>strent, nullam causam satìs justam esse cur mutuam unionem recusent, &amp; à dextra fraternitatis conjungenda diutius abhor<g ref="char:EOLhyphen"/>reant. Ut hoc fiat, circa singulas contro<g ref="char:EOLhyphen"/>versias, quid Ecclesiae Catholicae suffragiis olim definitum, &amp; sub anathemate ab omnibus credendum fuit, primo in loco statuatur. Nam circa res maximè funda<g ref="char:EOLhyphen"/>mentales suboriri possunt problemata quaedam minimè fundamentalia, quaéque prisci Patres, si suo seculo mota fuissent, cum periculo schismatis inter Ecclesias aut suscitandi aut continuandi nunquam de<g ref="char:EOLhyphen"/>finire tentassent. Verbi causâ; Deum esse unum in Essentia, trinum in Personis inter se distinctis; Filium genitum esse è Patre; Spiritum Sanctum esse Patris &amp; Filii Spi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritum;
<pb n="29" facs="17"/>
Hasce tres Personas esse coaeternas &amp; coaequales. meritò definita sunt haec omnia &amp; inter articulos fundamentales collocata. Jam si quis contenderet, ea omnia quae à Scholasticis de Modo Proce<g ref="char:EOLhyphen"/>dendi aut Generandi disceptantur, esse etiam fundamentalia &amp; in alteram partem necessariò definienda, nae ille apud Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stum Christique Ecclesias temerario hoc suo judicio nullam gratiam iniret. Sic etiam, Dominum nostrum Jesum Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stum esse <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, ac in una persona habere humanam &amp; Divinam naturam indissolubiliter unitam, nósque Deo in<g ref="char:EOLhyphen"/>carnato salutem nostram debere, est Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholicae ac salutiferae fidei nostrae solidissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mum fundamentum: Attamen quicquid de Modo hujus unionis inexplicabili, quicquid de Modo praesentiae corporalis in sacra Coena, quicquid de communicatis humanae naturae per gratiam unionis Proprietatibus, aut de humanae naturae Operationibus ab hac unione dependen<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus quaeri aut disputari potest, non con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinuò ad fidem fundamentalem spectat, sed ad peritiam Theologicam; &amp; fortasse nè ad hanc quidem, sed aliquando ad curiositatem Theologorum, Sit ita<g ref="char:EOLhyphen"/>que haec prima &amp; praecipua collo<g ref="char:EOLhyphen"/>quentium Theologorum cura, accuratè distinguere &amp; secernere fundamentalia à non-fundamentalibus; neque prae<g ref="char:EOLhyphen"/>sumere,
<pb n="30" facs="18"/>
quicquid fundamentali articulo contiguum videtur, esse protinus funda<g ref="char:EOLhyphen"/>mentale.</p>
   <p>Postquam de hisce consenserint, curandū est ut haec fundamentalia paucis ac claris verbis exprimantur, &amp; communi Ecclesia<g ref="char:EOLhyphen"/>rum consensu statuminanda proponantur. <hi>Certa semper sunt in paucis,</hi>
      <note place="margin">De Anima.</note> inquit Ter<g ref="char:EOLhyphen"/>tullianus: &amp; quicquid ad salutem Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stianorum scitu necessarium est, quicquid nos meliores beatiorésque facit, in aperto ponitur. Nihil hîc loci est subtilibus di<g ref="char:EOLhyphen"/>stinctionibus quas sola aquila aut serpens aliquis Epidaurius visu percipere &amp; discer<g ref="char:EOLhyphen"/>nere potest; nihil longarum explicationum laciniis sive assumentis, quae attexi ple<g ref="char:EOLhyphen"/>runque videmus non tam aedificandis Christianis in fide fundamentali quàm Doctorum contendentium opinionibus provehendis; nihil denique Metaphysicis formalitatibus &amp; abstractis notionibus, quae doctorum capita perturbare possunt, indoctorum animos ab ipsa fide Catholica deterrere, at neque horum neque illorum corda ad fidem articulorum fundamenta<g ref="char:EOLhyphen"/>lium amplexandam inflectere.</p>
   <p>Jam verò cùm ea quae ad fundamenta<g ref="char:EOLhyphen"/>lem &amp; communem Ecclesiarum fidem per<g ref="char:EOLhyphen"/>tinent paucis verbis &amp; planis ac sanis lo<g ref="char:EOLhyphen"/>quendi formulis sunt comprehensa, eáque seposita &amp; in medio relicta de quibus nondum convenit, proximum est, ut ni<g ref="char:EOLhyphen"/>tantur
<pb n="31" facs="18"/>
pacifici Theologi id omnibus per<g ref="char:EOLhyphen"/>suasissimum facere, Q<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>òd propter ea quae sine crimine aut dispendio salutis à populo Christiano nesciri possunt, non est cum discrimine Ecclesiarum, dispendio pacis, ac scandalo schismatis, amplius hostiliter digladiandum. Quàm salubre &amp; necessa<g ref="char:EOLhyphen"/>rium sit hoc consilium, temeritas &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>traria praxis Romanae Ecclesiae facilè comprobavit. Dum enim illi minimè contenti articulis Symboli Apostolici aut Niceni, Tridentini conventiculi novos articulos orbi Christiano obtrudere co<g ref="char:EOLhyphen"/>nantur, perpetuam schismatis perpetui inter Ecclesias materiam reliquerunt. Quantò consultiùs fecit sanctissimus mar<g ref="char:EOLhyphen"/>tyr &amp; doctissimus sui seculi Pater Cypri<g ref="char:EOLhyphen"/>anus,<note place="margin">Epist. ad Stephan. &amp; ad Ju<g ref="char:EOLhyphen"/>baian. Praef, ad Concil. Carthag.</note> qui propter opiniohum discrepan<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam se vim nemini facturum, aut Domi<g ref="char:EOLhyphen"/>nicam pacem cum collegis suis violatu<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, aut quenquam quòd diversum à se senserit jure communionis amoturum pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitetur! Quâ Christianâ charitate ac leni<g ref="char:EOLhyphen"/>tate meliùs de Ecclesia Dei meruit errans Cyprianus, quàm Stephanus Romanus rectè sentiens, &amp; Ecclesias, quantum in in se fuit, schismatico spiritu dilacerans, Fretus hoc sanctissimi Martyris exemplo &amp; Augustini hac de re judicio,<note place="margin">Vide Aug. De Bapt. lib. <hi>2.</hi> cap. <hi>4, 5.</hi>
      </note> haud du<g ref="char:EOLhyphen"/>bitem affirmare, inter Germanicarum Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiarum Doctores, illos qui falluntur &amp; tamen communionem fraternam cum aliis
<pb n="32" facs="19"/>
retinere parati sunt, esse à schismate coram Deo magìs excusatos, quàm qui veras opi<g ref="char:EOLhyphen"/>niones in hisce controversiis tuentur, &amp; mutuam interim communionem cum aliis Ecclesiis eam desiderantibus asspernantur. Obtento igitur consensu in fundamentali<g ref="char:EOLhyphen"/>bus, quamvìs de caeteris Doctores plenè ac perfectè convenire non possint, in hoc tamen omnes conveniant, ut uno ore ac corde ad Deum conclament, <hi>Nulla salus bello: pacem te poscimus omnes.</hi>
   </p>
   <p>Si quis autem hîc quaerat quid facien<g ref="char:EOLhyphen"/>dum est de illis quae componi nequeant controversiis, nè illarum occasione aut impediri possit pax &amp; unio Ecclesiarum, aut turbari &amp; denuo violari postquam constituta est, haec mihi videntur ab utri<g ref="char:EOLhyphen"/>usque partis Theologis observanda.</p>
   <p>Primò, quae hactenus ab Antagonistis inter ipsum contentionis aestum dicta aut scripta fuerunt acerbè magis &amp; malignè quàm pensiculatè &amp; verè, ea omnia pub<g ref="char:EOLhyphen"/>lico bono vicissim condonentur, &amp; perpe<g ref="char:EOLhyphen"/>tuâ <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> sepeliantur. Et si contigerit hujusmodi scripta in posterum recudi, id non fiat nisi purgato omni felle unde fra<g ref="char:EOLhyphen"/>ternae contentionis malum possit recru<g ref="char:EOLhyphen"/>descere.</p>
   <p>Secundò, cùm nemo patienter ferat se haeresis stigmate inuri, cavendum nè quis Nestoriani, Eutychiani, aut cujusvis damnati haeretici nomine infametur qui
<pb n="33" facs="19"/>
expressè damnat istorum haereticorum damnata dogmata: Non possunt enim in communione fraterna firmiter permanere qui propter aliquam opinionum discre<g ref="char:EOLhyphen"/>pantiam talibus contumeliis pergunt sese invicem exasperare. Quinetiam optandum esset, ut è medio facesserent ista Luthera<g ref="char:EOLhyphen"/>norum, Zwinglianorum, Calvinianorum cognomenta, quae factionis potiùs quàm fraternae unionis insignia sunt, &amp; antiquis Patribus nunquam placuerunt. Noluit Epiphanius ut Christiani gestarent <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>,<note place="margin">Epiph. Haer. <hi>42.</hi> &amp; <hi>70.</hi>
      </note> sed solo Christianorum nomine gauderent. <hi>Non Petrianos, non Paulinos vocari nos oportet, sed Christi<g ref="char:EOLhyphen"/>anos,</hi> inquit Nazianzenus.<note place="margin">Nazianz. Orat. <hi>30.</hi> Institut. lib. <hi>4.</hi> cap. <hi>30.</hi>
      </note> Omnium au<g ref="char:EOLhyphen"/>tem severissimè Lactantius; <hi>Christiani esse desierunt, qui Christi nomine omisso humana &amp; externa vocabula induerunt.</hi> Sed ut quod res est dicam, induuntur potiùs par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulares Ecclesiae talibus cognomentis quàm sese induunt aut indutos cupiunt.</p>
   <p>Tertiò, quantum fieri potest, à popula<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus concionibus ac vernaculo sermone conscriptis tractatibus removeantur arduae omnes &amp; indecisae controversiae, &amp; habe<g ref="char:EOLhyphen"/>antur potiùs inter exercitamenta Schola<g ref="char:EOLhyphen"/>rum quàm alimenta animarum. Nullo enim incommodo subtiles quaestiones &amp; perplexae controversiae à pulpitis abesse possunt; at charitas, quae ex talium quae<g ref="char:EOLhyphen"/>stionum ventilatione laedi solet, absque
<pb n="34" facs="20"/>
extremo animarum periculo à cordibus Christianorum abesse non potest. Ludit istis animus vulgi, non proficit; &amp; cùm ludere desierint, hisce controversiis mini<g ref="char:EOLhyphen"/>mè intellectis, pugnare inter se incipiunt &amp; digladiari.</p>
   <p>Postremò, si ipsis Doctoribus in poste<g ref="char:EOLhyphen"/>rum allubescat de hisce controversiis ser<g ref="char:EOLhyphen"/>mones serere aut scripta sua in lucem ede<g ref="char:EOLhyphen"/>re,<note place="margin">Orat. <hi>3.</hi> de Pace.</note> nunquam congrediantur <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, ut prudenter monuit Nazi<g ref="char:EOLhyphen"/>anzenus. Sit haec meta utrisque, non quo<g ref="char:EOLhyphen"/>quo pacto fratres vincere aut pudefacere, sed leniter comitérque instruere, &amp; quasi apprehensâ manu in viam veritatis redu<g ref="char:EOLhyphen"/>cere Qui hoc modo ab errore suo libera<g ref="char:EOLhyphen"/>bitur, nunquam se victum sed edoctum putabit, nec confundetur veluti ab hoste superatus &amp; dejectus, sed laetabitur quasi à fratre adjutus &amp; sublevatus. Nemo enim proficiens erubescit.</p>
   <p>Hactenus modum ineundae pacis &amp; conservandae unionis inter diversas Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>sias aequo jure utentes delineavimus. Sed quia accidere potest &amp; saepe accidit ut sub ditione unius Principis aut Ecclesiae ver<g ref="char:EOLhyphen"/>sentur nonnulli docti indoctíque qui per conscientiam suam, sive rectè informatam sive erroneam, prohibentur nè in hisce controversiis communi sententiae subscri<g ref="char:EOLhyphen"/>bant, quid circa tales sit faciendum dispi<g ref="char:EOLhyphen"/>ciamus. Ad Rectores Ecclesiarum quod
<pb n="35" facs="20"/>
attinet; Si hisce fratribus infirmis prospe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum cupiant, in articulos religionis, sive confessionum formulas quas ab omnibus sibi subditis suscipi volunt &amp; approbari, nè conjiciant minutos difficilium controver<g ref="char:EOLhyphen"/>siarum apices, aut subtilium quaestionum decisiones: quin potiùs attemperentur ad captum popularem, aedificationem indo<g ref="char:EOLhyphen"/>ctorum, salutem omnium. Perpendere oportet sapientiam majorum nostrorum, quorum confessiones antiquas si pacis tur<g ref="char:EOLhyphen"/>bandae causâ de industria non interpole<g ref="char:EOLhyphen"/>mus &amp; novis opinionibus farciamus, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mo sanus invenietur qui illis lubenti ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mo non subscribat. Neque omnino opus est ut talibus additamentis praegravemus publicas Ecclesiarum confessiones, cùm Deus ipse decreverit ad vitam beatam per<g ref="char:EOLhyphen"/>ducere populum suum, non per difficili<g ref="char:EOLhyphen"/>um &amp; longarum quaestionum salebras, sed per complanatam &amp; compendiariam viam Fidei &amp; Charitatis. Quorsum igitur dis<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptationes &amp; verborum pugnae? Quid faciunt in confessionibus Ecclesiarum sub<g ref="char:EOLhyphen"/>tilitates Scholasticorum? Tota salus Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stianorum consistit in credendo &amp; colen<g ref="char:EOLhyphen"/>do,<note place="margin">
         <hi>In Orat.</hi> Unum esse Christum.</note> ut graviter olim dixit magnus Atha<g ref="char:EOLhyphen"/>nasius. Hisce accedit, quòd pacem vix ac nè vix quidem possunt cum aliis Ecclesiis minimè sibi subjectis inviolatam conser<g ref="char:EOLhyphen"/>vare qui propter eandem doctrinam quam illae profitentur sibi subditos persequi &amp;
<pb n="36" facs="21"/>
tanquam haereticos à communione sua ab<g ref="char:EOLhyphen"/>scindere pertendunt. Viderentur profectò tacitè haeresin aliis Ecclesiis exprobrare, &amp; hoc ipso facto innuere, quòd licèt ore illos pro fratribus suis agnoscant, corde ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men ab iisdem valde abhorreant. Denique nisi confessionum publicarum formulae ad doctrinas necessarias &amp; minimè con<g ref="char:EOLhyphen"/>troversas inter ipsos Reformatos coarcten<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, id indè consequetur incommodi, quòd multi Pastores docti, pii, pacifici foràs ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cludentur, nec poterunt Ecclesiis in qui<g ref="char:EOLhyphen"/>bus vivunt inservire. Siquis autem dubi<g ref="char:EOLhyphen"/>tet an licitè possint sacrosanctam commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nionem inter se colere in una eadémque Ecclesia qui in omnibus Theologicae do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrinae capitibus unam eandémque per omnia sententiam minimè amplexantur, id ego quidem extra omnem dubitationis aleam poni oportere existimo. Nam quod attinet ad sacram illam quam Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stiani inter se habent in Coena Dominica communionem, in hisce potissimùm con<g ref="char:EOLhyphen"/>sistit; Quòd communi Spiritûs sancti vin<g ref="char:EOLhyphen"/>culo Ecclesiae unico Capiti Christo con<g ref="char:EOLhyphen"/>jungimur; quòd ejusdem spiritûs ac salu<g ref="char:EOLhyphen"/>tiferae fidei &amp; charitatis nexibus inter nos cohaeremus, &amp; quasi in unum corpus co<g ref="char:EOLhyphen"/>aptamur; quòd denique tanquam com<g ref="char:EOLhyphen"/>mensales eundem cibum potúmque vivifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cum, Christi scilicet carnem &amp; sanguinem, ad animarum nostrarum salutem mandu<g ref="char:EOLhyphen"/>camus
<pb n="37" facs="21"/>
&amp; bibimus. In hisce omnibus communionem profitentur qui ad eandem sacram mensam admittuntur. Verùm e<g ref="char:EOLhyphen"/>nimvero sicuti hâc mutuâ communione non profitemur nos omnes aut perfectum aut eundem gradum Theologicae scientiae adeptos; ità neque hoc facto protestamur, nos perfectam habere inter nos in omni<g ref="char:EOLhyphen"/>bus Theologicae doctrinae capitibus con<g ref="char:EOLhyphen"/>sensionem, aut de singulis quaestionibus eandem planè opinionem. Si durâ hâc lege staret Christianorum inter se commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nio, vix potuissent Petrus &amp; Paulus inter se communicare; Corinthiorum certè Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesia in frusta dissiliisset; hisce autem no<g ref="char:EOLhyphen"/>stris temporibus non facile esset invenire multos magni nominis Theologos qui bo<g ref="char:EOLhyphen"/>nâ conscientiâ possent ejusdem Coenae Dominicae simul esse participes. Oportet igitur Rectores Ecclesiarum suae ac com<g ref="char:EOLhyphen"/>munis infirmitatis conscios cavere, nè dum rigidam nimis ac minimè necessari<g ref="char:EOLhyphen"/>am à suis exigunt confessionem, dulcissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mam &amp; maximè necessariam labefactare videantur Christianorum inter se commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nionem. Tantum est de Ecclesiarum Gubernatoribus: Jam veniendum ad Ministros aut quosvis Christianos, qui communionem expetunt cum Ecclesiis in quibus degunt, neque tamen à conscientiis suis impetrare possunt ut receptas omnes ejusdem Ecclesiae opiniones approbent aut
<pb n="38" facs="22"/>
profiteantur. Horum officium erit sese exhibere dociles &amp; humiles, non pertina<g ref="char:EOLhyphen"/>ces aut superbos in defensione illarum opinionum in quibus à communi Ecclesiae sententia recedunt. Docilis autem ac hu<g ref="char:EOLhyphen"/>milis habendus est, qui lubenter ac sub<g ref="char:EOLhyphen"/>missè aures animúmque accommodat Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiae docenti, qui non ex vitioso affectu immorigerae voluntatis rejicit doctrinam propositam, sed infirmitate intellectùs im<g ref="char:EOLhyphen"/>peditur nè veritatem cernat in hisce ardu<g ref="char:EOLhyphen"/>is controversiis, quam doctiores &amp; acutio<g ref="char:EOLhyphen"/>res nullo fortasse negotio possunt discer<g ref="char:EOLhyphen"/>nere. Quia autem solius Dei est corda scrutari: nostrum est in partem benignio<g ref="char:EOLhyphen"/>rem semper propendere, &amp; de quolibet praesumere, ubi contrarium non constat manifestis indiciis, quòd conscientiâ potiùs quàm pertinaciâ ab assensu praestando re<g ref="char:EOLhyphen"/>tardetur &amp; inhibeatur. Qui hunc in mo<g ref="char:EOLhyphen"/>dum se gesserint, non sunt propter quasvis erraticarum opinionum stipulas à commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nione Ecclesiarum in quibus vivunt sepa<g ref="char:EOLhyphen"/>randi &amp; arcendi. Eà tamen lege &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>ditione non sunt arcendi, si minimè prae<g ref="char:EOLhyphen"/>sumserint communem Ecclesiae sententiam oppugnare, aut suam privatam apud vul<g ref="char:EOLhyphen"/>gus extollere &amp; disseminare. Neque hoc aegrè ferre debent, qui pacis atque Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>siasticae communionis retinendae cupidi sunt. Fac etenim veram esse privati ali<g ref="char:EOLhyphen"/>cujus Doctoris aut Christiani opinionem,
<pb n="39" facs="22"/>
erroneam esse illam quae ab Ecclesia defen<g ref="char:EOLhyphen"/>di solet, tamen si error sit in re aut opinio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne quae salutem Christianorum non impe<g ref="char:EOLhyphen"/>dit, multò satius est ut privati cujuscunque Doctoris opinio vera in tenebris lateat quàm publica Ecclesiae autoritas ipsâ luce palàm conculcetur, aut pax Ecclesiae hâc minimè necessariâ opinionum contraria<g ref="char:EOLhyphen"/>rum conflictatione, tanquam ventorum adversantium turbine, concutiatur. Quòd si quis eam quam contra Ecclesiae senten<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam tuetur opinionem tanti momenti esse sibi persuadeat ut ex ejus cognitione salus hominum dependeat, si Ecclesiae Rectori<g ref="char:EOLhyphen"/>bus idem non persuaserit, aut in aliam Ecclesiam divertere oportet, aut pro bono animarum Ecclesiae cui subest censuram patienter tolerare.</p>
   <p>Haec ea sunt, doctissime Duraee, quae tuo rogatu ad te perscribenda &amp; mittenda existimavi. Quae si tibi aut aliis quibus<g ref="char:EOLhyphen"/>cunque usui esse possint ad Ecclesiarum unionem promovendam, voto institutóque meo abundè satisfactum est. Plura pro<g ref="char:EOLhyphen"/>culdubio &amp; meliora suggerent quibus praesens Germanicarum Ecclesiarum con<g ref="char:EOLhyphen"/>ditio magìs ac meliùs nota ac perspecta est. Mihi jam id unum reliquum erit, suppliciter Deum Opt. Max. precari, ut Principum corda inflectat ad hanc Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>siarum unionem ex animo desiderandam, Theologorum animos illuminet ad ea
<pb n="40" facs="23"/>
media quibus celerrimè stabiliri potest invenienda &amp; adhibenda, omnium denique Christianorum mentes accendat ad hanc pacem amplexandam &amp; ad omnem poste<g ref="char:EOLhyphen"/>ritatem propagandam. Faxit hoc Deus pacis propter Filium suum pacis nostrae apud Patrem unicum sequestrum &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>fectorem: Quibus cum Spiritu sancto honor, gloria, benedictio in secula sempi<g ref="char:EOLhyphen"/>terna. Amen.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>