<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AD EVNDEM ILLV∣strem Equitem autoris praefatio.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1582</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S110304_Bo1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A09019</idno>
           <idno type="STC">19308</idno>
           <idno type="ESTC">S110304</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AD EVNDEM ILLV∣strem Equitem autoris praefatio.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>De navigatione illustris et magnanimi equitis aurati Humfredi Gilberti, ad ducendam in novum orbem coloniam susceptâ, carmen epibatikos Stephani Parmenii Budeii</title>
                 <author>Parmenius, Stephanus</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Purfoot, Thomas 1</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1582</date>
                 </imprint>
                 <extent>16 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Poetry</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>AD EVNDEM ILLV<g ref="char:EOLhyphen"/>strem Equitem autoris praefatio.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">R</seg>Eddenda est, quàm fieri potest breuissimè, in hoc vestibulo, ratio facti mei, &amp; cur ita homo no<g ref="char:EOLhyphen"/>vus &amp; exterus, in tanta literatissimorum ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minum copia, quibus Anglia beata est, versan<g ref="char:EOLhyphen"/>dum in hoc argumento mihi putaverim: ita enim tu for<g ref="char:EOLhyphen"/>tissime Gilberte, foetum hunc nostrum in lucem exire volu<g ref="char:EOLhyphen"/>isti. In servitute &amp; barbarie Turcica, Christianis ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men, magno immortalis Dei beneficio, parentibus natus, aliquam etiam aetatis partem educatus; postquam doctissi<g ref="char:EOLhyphen"/>morum hominū opera, quibus tum Pannoniae nostrae, tum imprimis saluae adhuc earum reliquiae florescunt, in literis adolevissem, more nostrorum hominum, ad invisendas Christiani orbis Academias ablegatus fui. Qua in pere<g ref="char:EOLhyphen"/>grinatione, non solùm compluria Musarum hospitia, sed multas etiam sapienter institutas respublicas, multarum ecclesiarū probatissimas administrationes introspeximus, iam fermè triennio ea in re posito. Fuerat haec nostra pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fectio ita à nobis comparata, vt non tantùm mores &amp; vr<g ref="char:EOLhyphen"/>bes gentium videndum, sed in familiaritatem, aut saltem notitiam illustriorum hominum introëundum nobis puta<g ref="char:EOLhyphen"/>remus. Caeterùm, vt hoc à nobis sine invidia dici possit, (certè enim taceri absque malicia nullo modo potest), non locus, nō natio, non respublica vlla nobis aequè ac tua Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tannia complacuit, quamcunque in partem eventum con<g ref="char:EOLhyphen"/>silij mei considerem. Accedit quòd praeter omnem expecta<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem meam, ab omnibus tuis ciuibus, quibuscum aliqua consuetudo mihi contigit, tanta passim humanitate ac<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptus
<pb facs="3"/> essem; vt iam (sit hoc salua pietate à me dictū) sua<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>issimae Anglorū amicitiae, fermè aboleverint desiderium &amp; Pannoniarum &amp; Budae meae, quibus patriae nomē debeo. Quas ab caussas, cùm saepenumero animus fuisset significa<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem aliquam nostrae huius voluntatis &amp; existimationis edendi; accidit vtique secundùm sententiam, vt dum sa<g ref="char:EOLhyphen"/>lutandis &amp; cognoscendis excellentibus viris Londini ope<g ref="char:EOLhyphen"/>ram do, ornatissimus ac doctissimus amicus meus Richar<g ref="char:EOLhyphen"/>dus Hacletius ad te me deduxerit, explicato mihi praecla<g ref="char:EOLhyphen"/>rissimo tuo de ducenda propediem colonia in novum orbem instituto. Quae dum aguntur, agnoscere potui ego illud cor<g ref="char:EOLhyphen"/>pus &amp; animum tuum sempiterna posteritatis commemora<g ref="char:EOLhyphen"/>tione dignum, &amp; agnovi profectò, eáque tali ac tāta obser<g ref="char:EOLhyphen"/>uantia prosequi caepi; vt cum paullò post plura de tuis vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tutibus, &amp; rebus gestis passim audissem, tempus longè ac<g ref="char:EOLhyphen"/>commodatissimum existimarem esse, quo aliqua parte offi<g ref="char:EOLhyphen"/>cij studijque nostri, ergà te et tuam gentem perfungerer. Hoc est primum ovum, vnde nostrum <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> originem ducit. Reliquum est, vt eas &amp; redeas quàm prosperrimè vir nobilissime, &amp; beneuolentia tua, autoritate, ac nomine, tue<g ref="char:EOLhyphen"/>are studium nostrum. Ʋale.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>