<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>EL CORRECTOR DE LA IMPRIMERIA, al prudente Lector.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1586</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S112536_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A14252</idno>
           <idno type="STC">24568</idno>
           <idno type="ESTC">S112536</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>EL CORRECTOR DE LA IMPRIMERIA, al prudente Lector.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Dialogo en que particularmente se tratan las cosas acaecidas en Roma: el anõ de M.D.XXVII : A la gloria de dios y bien vniuersal de la republica Christiana</title>
                 <author>Valdés, Alfonso de</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Barnes, Joseph</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--Oxford</pubPlace>
                    <date>1586</date>
                 </imprint>
                 <extent>4, 77 i e, 84 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="es">Spanish</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="corrector_to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>EL CORRECTOR DE LA IMPRIMERIA, al prudente Lector.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">C</seg>Onsiderando en quanta e<g ref="char:EOLhyphen"/>stima sean en este tiempo los que hablan diuersos lenguages: y en quan di<g ref="char:EOLhyphen"/>uersas regiones del orbe se estienda el vso de la lengua Espan̄ola: procu<g ref="char:EOLhyphen"/>re que estos tratadicos Espan̄oles, se imprimiessen con nuestros nueuos caracteres. Pero siendo la primera prueua que hazemos en esta lengua, no nos fue possible vsar de tanta dili<g ref="char:EOLhyphen"/>gentia, que el author no hallasse mun<g ref="char:EOLhyphen"/>chas faltas, asi en la orthographia, conjunction de letras, y separation de partes: como en la permutation de vocales. En los quales yerros suelen sacilmente caer los que com<g ref="char:EOLhyphen"/>ponen y corrigen libros en lenguas
<pb facs="3"/> que no les son tan familiares, como la suya materna.</p>
   <p>Por tanto te rogamos begnino Le<g ref="char:EOLhyphen"/>ctor, quieras interpretar a buena par<g ref="char:EOLhyphen"/>te nuestra intencion: y tomes algun trabaio en corregir los yerros, que vieres seer de mayor importancia: y que te podran impedir el curso de la licion. Hazemos entre tanto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>messa de poner mayor diligentia en los libros que en esta len<g ref="char:EOLhyphen"/>gua imprimiremos.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>