<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AL LECTOR.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1586</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S112536_Bo1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A14252</idno>
           <idno type="STC">24568</idno>
           <idno type="ESTC">S112536</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AL LECTOR.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Dialogo en que particularmente se tratan las cosas acaecidas en Roma: el anõ de M.D.XXVII : A la gloria de dios y bien vniuersal de la republica Christiana</title>
                 <author>Valdés, Alfonso de</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Barnes, Joseph</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--Oxford</pubPlace>
                    <date>1586</date>
                 </imprint>
                 <extent>4, 77 i e, 84 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="es">Spanish</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="3"/>
   <head>AL LECTOR.</head>
   <p>EStan grande la ceguedad, en que por la mayor parte, esta oy el mundo puesto; que no me ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rauillo delos falsos juyzios que el vulgo haze sobre lo que nucuamente ha en Roma acaecido. Por que como piensan, la religion consistir, solamente en es<g ref="char:EOLhyphen"/>tas cosas exteriores: viendolas assi mal tractar, pare<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#murp" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>eles que enteramente va perdida la fe. Y a la ver<g ref="char:EOLhyphen"/>dad, ansi como no puedo dexar de loar la santa afi<g ref="char:EOLhyphen"/>cion, cō que el vulgo a esto se mueue; assi no me pue<g ref="char:EOLhyphen"/>de parecer bien, el silencio que tienē, los que lo de<g ref="char:EOLhyphen"/>uriā desengan̄ar. Viendo pues yo, por vna parte, quā perjudicial seria; primeramente ala gloria de dios; y despues ala salud de su pueblo christiano, y tan<g ref="char:EOLhyphen"/>bien a la honrra deste christianissimo Rey y Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador, que dios nos ha dado; si esta cosa assi quedas<g ref="char:EOLhyphen"/>se solapada: mas con simplicidad y entran̄able a<g ref="char:EOLhyphen"/>mor, que con loca arrogancia; me atreui a complir con este pequen̄o seruicio, las tres cosas principales a que los hōbres son obligados. No dexaua de cono<g ref="char:EOLhyphen"/>cer, ser la materia, mas ardua y alta, que la medida de mis fuer ças; pero tan bien conocia; que dōde ay buena intencion; Iesu Christo alumbra el entendi<g ref="char:EOLhyphen"/>miento; y suple con su gracia, lo que falta a las fuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ças y sciencia por humano ingenio alcançada. Tan<g ref="char:EOLhyphen"/>bien seme representauan los falsos juyzios, que su<g ref="char:EOLhyphen"/>persticiosos y fariseos sobre esto han de hazer: pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro tenganse por dicho; que yo no seriuo a ellos: sino a verdaderos christianos y amadores de Iesu Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>sto. Tan bien veya las contrariedades del vulgo; que esta tan asido alas cosas visibiles: que casi tiene por burla, las inuisibiles. Pero acordeme que no scriuia a gentiles; sino a christianos: cuya perficion es: di<g ref="char:EOLhyphen"/>straerse
<pb n="2" facs="4"/> de las cosas visibles: y amar las inuisibles. Acordeme que no escriuia a gēte bruta: sino a espa<g ref="char:EOLhyphen"/>n̄oles: cuyos jngenios no ay cosa tan ardua que fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cilmēte no pueden alcāçar. Y pues que mi desseo es el que mis palabras manifiestan, facilmente me persuado poder de todos los discretos y no fingi<g ref="char:EOLhyphen"/>dos christianos alcançar, que si alguna falta en este dialogo hallaren, interpretandolo ala mejor parte, echen la culpa a mi ignorantia: y no presuman de creer que en ella interuenga malicia, pues en todo me someto a la correction y juyzio dela sancta yglesia: laqual confiesso por madre de discipulos de verdad.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>