<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>LECTORI.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1618</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S113557_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A16626</idno>
           <idno type="STC">3534</idno>
           <idno type="ESTC">S113557</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>LECTORI.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Thomæ Bradvvardini Archiepiscopi olim Cantuariensis, De causa Dei, contra Pelagium, et De virtute causarum, ad suos Mertonenses, libri tres : iussu reverendiss. Georgii Abbot Cantuariensis Archiepiscopi; opera et studio Di. Henrici Sauilii, Collegij Mertonensis in Academia Oxoniensi custodis, ex scriptis codicibus nunc primum editi</title>
                 <author>Bradwardine, Thomas</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1618</date>
                 <publisher>Bill, John 1.</publisher>
                            <publisher>Nortoniana, Officina</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>34, 876 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="3"/>
   <head>LECTORI.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">D</seg>E auctore mihi pauca praefari volenti occurrit primo loco Nomen, quod in veteribus libris nostris variè scribitur: Thomas de <hi>Bradwardina</hi> &amp; de <hi>Bredewardina,</hi> quomodo con<g ref="char:EOLhyphen"/>stanter scribitur in Actis Publicis. Ex<g ref="char:EOLhyphen"/>teri homines fere omnes, deflexo nomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne euphoniae, vt puto, gratia, <hi>Brauardi<g ref="char:EOLhyphen"/>num</hi> nominant: <hi>Gerson</hi> lib. 3. de vita spirituali <hi>Bragwardinum:</hi> Autor Catalogi Testium, &amp; Gesnerus <hi>Branduardinum.</hi> Apud <hi>Joannem Baconem</hi> (siue <hi>Baconthorpium,</hi> vt alijs placet) super 4. Sentent. Distinct. 1. Quaest. 4. fol. 86. Editionis Venetae 1527. <hi>Bradinkardin</hi> appellatur, flagitioso Typographi errore, non ip<g ref="char:EOLhyphen"/>sius <hi>Baconis,</hi> qui cum fuerit <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>
      <hi>Bradwardino</hi> (ex eodem quippe alueari vterque profecti, Collegio scilicet <hi>Mertonensi</hi>) rectam nominis contubernalis sui scripturam ignorare non potuit. De loco Natiuitatis putabam aliquando apud Bradwar<g ref="char:EOLhyphen"/>din castrum &amp; vicum natum fuisse (situm est castrum illud, at<g ref="char:EOLhyphen"/>testante doctissimo &amp; diligentissimo Camdeno Nostro, ad ri<g ref="char:EOLhyphen"/>pam Vagae fluminis aliquot supra Herefordiam milliarijs) sed me ab hac sententia non improbabili reuocârunt expressa verba ipsius Bradwardini lib. 3. cap. 22. pag 559. huius editionis, vbi non obscurè, vt mihi videtur, innuit se Cicestria oriundum. Verba sunt; <hi>Per similem etiam rationem quicquid nunc scribo Oxo<g ref="char:EOLhyphen"/>nniae, scriberet pater meus Cicestriae, quia genuit me scribentem, imo auus, &amp; proauus, &amp;c.</hi> Vt non multum aberrâsse videantur Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>laeus, &amp; Antiquitatum Britannicarum Auctor, qui Hartfeldiae natum asserunt in Dioecesi Cicestrensi, quibus auctoribus, aut quibus permoti argumentis, nescio. Apud me certè illa Aucto<g ref="char:EOLhyphen"/>ris
<pb facs="4"/>
verba praeponderabunt, dum aliquid certius ab alijs afferatur. Interim certe verisimile mihi est ipsius maiores apud castrum, vicumue <hi>Bradwardin</hi> natos, inde cognomentum sibi, posterisque etiam alio commigrantibus (quod apud nostrates frequentissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mum) acquisiuisse: ac horum Bradwardinensium forte aliquem sic nouis sedibus in Cicestria defixum in filium suum Thomam hunc nostrum nomen illud iam tum obtinens ac gentilitium transfudisse. Quo anno natus sit, quemadmodum nihil pro certo asseuerauerim, (vt sunt magnorum saepe virorum principia obscura, quorum sunt notissimi exitus) ita cum Procuratorem fuisse constet Vniuesitatis Oxoniensis, Anno 1325. circa annum Domini 1290. natum crediderim, medijs temporibus Regis <hi>Edwardi Primi.</hi> Post emensa puerilia studia admissus est in Collegium Mertonense Oxonij tempore <hi>Ed<g ref="char:EOLhyphen"/>wardi Secundi,</hi> vbi Procurator Vniuersitatis fuit, vt dixi; sic e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim in Catalogo Cancellariorū &amp; Procuratorū eiusdē Vniuer<g ref="char:EOLhyphen"/>sitatis scriptum reperi: An. 1325. <hi>Willielmus de Alburwike Cancel<g ref="char:EOLhyphen"/>larius Oxoniensis, &amp; Richardus de Kamshall Commissarius eius; Procuratores Willielmus de Harington, &amp; Thomas de Bradwardi<g ref="char:EOLhyphen"/>na.</hi> In qua Vniuersitate, maturiore iam aetate, tempore, vt pu<g ref="char:EOLhyphen"/>to, <hi>Roberti Trenge</hi> Custodis, <hi>ad tantum,</hi> inquit Balaeus in prima editione (quam totam putant quidam ex Lelando descriptam) <hi>doctrinae peruenit incrementum, vt supremae facultatis magister, ac summus demum Cancellarius</hi> (de quo mihi liceat bona cum Balaei &amp; Lelandi venia <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>) <hi>constitueretur, in quo officio ita se gessit,</hi> in<g ref="char:EOLhyphen"/>quit, <hi>vt ab omnibus magnam commeruerit laudem.</hi> In hoc curri<g ref="char:EOLhyphen"/>culo literario solidam ex Aristotelis &amp; Platonis fontibus hausit Philosophiam, sed in artibus Mathematicis ac Theologia eius potissimùm eluxit industria; ac in Mathematicis quidem ita ex<g ref="char:EOLhyphen"/>celluit, vt parem illa aetas tulerit fortasse neminem. Testes sunt tabulae Astronomicae exquisitè descriptae aequationum Planeta<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, &amp; coniunctionum ac oppositionum luminarium, quas pe<g ref="char:EOLhyphen"/>nes me habeo magna cum diligentia manu exaratas volumine satis crasso. Testes libellus de proportionibus velocitatum; a<g ref="char:EOLhyphen"/>lius de Arithmetica speculatiua; alius de Geometria speculati<g ref="char:EOLhyphen"/>ua (quem librum libr. 4. de tradendis disciplinis laudat Viues) omnes iam olim Parisijs excusi. In Theologia verò palmaris
<pb facs="4"/>
est (nam plurimos alios conscripsit in omni disciplinarum ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nere, si credimus Balaeo, mihi non tractatos) palmam facilè, in<g ref="char:EOLhyphen"/>quam, obtinet liber iste, quem iam ex manulcriptis sex edimus contra <hi>Pelagianorum</hi> perfidiam, haeresim omnibus subin de aeta<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus, vt experientia docet, in Ecclesia succrescentem; quem ex lectionibus Oxoniensibus magnam partem concinnatum, &amp; contextum (vt ipse in prooemio docet) ad petitionem suorum Mertonensium limauit, &amp; edidit in lucem, cùm esset Cancel<g ref="char:EOLhyphen"/>larius Londinensis. <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> est ea, quam praeposui, in omnibus ferè, quos vidi, manuscriptis; in libro tamen Collegij Noui "Oxon. titulus est; <hi>Summa Doctoris profundi de causa Dei contra "Pelagianos, &amp; de virtute causarum, virtute Dei causae causarum.</hi> In Bibliotheca Vaticana ad eundem ferè modum; <hi>Sum<g ref="char:EOLhyphen"/>ma "Doctoris Profundi Thomae Bradwardini de causa Dei contra "Pelagianos, &amp; de virtute Dei causae causarum.</hi> Fuit hic liber, sta<g ref="char:EOLhyphen"/>tim atque editus est, tanto omnium Doctorum exceptus ap<g ref="char:EOLhyphen"/>plausu, vt per omnes ferè Bibliothecas totius Europae describe<g ref="char:EOLhyphen"/>retur. <hi>Gerson,</hi> vt ad notum auctorē, saepe remittit in libris de vita spirituali: <hi>Gregorius Ariminensis</hi> super 2. Sent fol. 96. col. 3. &amp; fol. 114. col. 2. &amp; 3. vt taceam de <hi>Pico Ʋolaterano, Cassandro, Aucto<g ref="char:EOLhyphen"/>re Catalogi Testium</hi> (qui totam huius libri praefationem in suum transfudit syntagma) &amp; ex recentioribus <hi>Lutio, Perkinsio,</hi> alijs, dum tamen adhuc in Bibliothecarū situ, &amp; puluere delitesceret. Nam de Galfrido Chaucero illorum ferè temporum aequali, poetarum nostrorum principe, acris iudicij, non lepidi tantum ingenij, viro, qui de Thoma hoc nostrate non tacuit, nobis ne<g ref="char:EOLhyphen"/>fas sit hic tacere. Is, cum esset Philosophicis Theologicis{que} haud mediocriter imbutus, ac hasce Cantuariensis Archiepiscopi lu<g ref="char:EOLhyphen"/>cubrationes iamtum recens emissas, vt videtur, peruoluisset, pro more suo iocis seria intertexens, in fabella quadā Cantuariensi, arduam de Dei praescientia, rerumque contingentia quaestionē obiter attingit; ac Augustino Bradwardinum annumerat, ex ijs vnum scil. qui in difficili hac controuersia exagitanda farinā vsque ad furfures (sic enim familiariter, eleganterque ille noster) excusserunt, hoc est veritatem in profundo demersam elicuerūt. Ipsum, si placet, (placet autem antiqua Anglicana, etiam styli, simplicitas) socco suo indutum in medium deducamus.</p>
   <q>
      <pb facs="5"/>
      <floatingText xml:lang="eng">
         <body>
            <div type="excerpt_from_Canterbury_Tales">
               <div xml:lang="eng" type="version">
                  <l>
                     <note place="margin">In the Nuns Priests tale.</note>But what that God afore wote, must needs bee,</l>
                  <l>After the opinion of certaine clerkis.</l>
                  <l>Witnesse of him that any clerke is,</l>
                  <l>That in Schoole is great altercation</l>
                  <l>In this matter, and great disputation,</l>
                  <l>And hath been of an hundred thousand men.</l>
                  <l>But I ne cannot boult it to the bren,</l>
                  <l>As can the holy doctour S. Austin,</l>
                  <l>Or Boece, or the Bishop <hi>Bradwardin.</hi>
                  </l>
                  <l>Whether that Gods worthy foreweting</l>
                  <l>Straineth me needly to doe a thing,</l>
                  <l>(Needly clepe I simple necessite)</l>
                  <l>Or if the free choice be granted me</l>
                  <l>To doe the same thing, or do it nought,</l>
                  <l>Though God forewot it or it was wrought.</l>
                  <l>Or if his weting straineth neuer a dele</l>
                  <l>But by necessite conditionele.</l>
                  <l>I woll not haue to done of such matere.</l>
               </div>
               <div xml:lang="lat" type="version">
                  <l>Non euenire non potest, quicquid Deus</l>
                  <l>Praescinit; ita fert crebra Doctorum cohors.</l>
                  <l>Hie literatum quemlibet testem voco</l>
                  <l>Quantis vtrinque fluctibus lis haec Scholas</l>
                  <l>Triuit, teritque, penè inextricabili</l>
                  <l>Ingenia nodo centies mille implicans.</l>
                  <l>Excutere nudos haec adusque furfures</l>
                  <l>(Quod ab Augustino praestitum, &amp; Boethio,</l>
                  <l>Ac <hi>BRADVVARDINO</hi> Episcopo) non sum potis.</l>
                  <l>Vtrumne me diuina praescientia</l>
                  <l>Ad aliquid vnum, vt exequar, necessitet;</l>
                  <l>(Necessitatem hic absolutam intelligo)</l>
                  <l>An mihi stet huius siue agendi seu minùs</l>
                  <l>Electionis salua libertas, licet</l>
                  <l>Praescierit ipsum hoc, antequam fieret, Deus.</l>
                  <l>An praescientis obliget necessitas</l>
                  <l>Illa vna quam supposita conditio struit.</l>
                  <l>In tam profundum haud ego insiliam mare.</l>
               </div>
            </div>
         </body>
      </floatingText>
   </q>
   <p>Ad nostrum verò Bradwardinum vt redeamus; <hi>Profun<g ref="char:EOLhyphen"/>di</hi> cognomen, siue à Papa impositum, vt est in antiquo re<g ref="char:EOLhyphen"/>gistro <note n="*" place="margin">Bradwar<g ref="char:EOLhyphen"/>din 'Doctor profundus nominaba<g ref="char:EOLhyphen"/>tur per Papā, &amp; it a vsque nunc appel<g ref="char:EOLhyphen"/>tatur.</note> Mertonensi, siue communibus Doctorum per or<g ref="char:EOLhyphen"/>bem Christianum suffragijs receptum, adeo de illo eualuit, vt non minus <hi>Doctoris profundi</hi> cognomine notus sit <hi>Bradwar<g ref="char:EOLhyphen"/>dinus</hi> quam <hi>Doctoris Subtilis, Scotus,</hi> aut <hi>Doctoris Angelici, A<g ref="char:EOLhyphen"/>quinas.</hi> Atque, vt huius libri genius Lectori melius innotescat, non abs re fuerit pauca praemonuisse: Primò <hi>Thomam</hi> nostrum, cum summus esset Mathematicus, vt ex praecedentibus appa<g ref="char:EOLhyphen"/>ret, etiam in Theologicis tractandis non recessisse ab arte. I<g ref="char:EOLhyphen"/>taque primus, quod sciam, &amp; solus hanc viam tentauit in Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logicis, vt filo Mathematico Theologica contexeret, ponendo scilicet primo loco duas hypotheses, quasi principia, &amp; ex ijs proxima quaeque demonstrando, &amp; corollaria deducendo, pe<g ref="char:EOLhyphen"/>titis etiam ex <hi>Euclide</hi> probationibus; deinceps ex hypothesi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus, &amp; praedemonstratis reliqua omnia perpetua serie ad finem vsque operis attexendo, quo fit vt conclusiones eius cuipiam fortasse nimis altè petitae videantur. Quod si in lemmatibus, &amp; propositionibus non semper <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> illam Mathematicam po<g ref="char:EOLhyphen"/>tuit
<pb facs="5"/>
vsquequaque assequi, meminerit Lector non id Auctori imputandum, sed subiecte, quam tractat, materiae. Nam, vt rectissimè docet Philosophus, <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> Aliud quoque est quod delicatas aures fortasse nonnihil offen<g ref="char:EOLhyphen"/>dat, librorum quorundam apocryphorum, aut plane <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, cita<g ref="char:EOLhyphen"/>tio; Qualia sunt Aristotelis <hi>Secreta Secretorum, Vacca Plato<g ref="char:EOLhyphen"/>nis, Ouidit libellus de Vetula, Hermetis Poemander,</hi> &amp; aliae id ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nus quisquiliae. Sed nimirum hoc magnis Nostri <hi>Bradwardini</hi> virtutibus, ipsisque adeo temporibus, vt erat illa aetas minimè omnium Critica, condonandum. Huc adde, quod librorum istorum fidem etiam ipse non semel in dubium reuocet. Quod si cui tantum ab re sua otij fuerit, vt loca ex Patribus passim cita<g ref="char:EOLhyphen"/>ta inspiciat, &amp; ex fontibus emendet, locisque ex Aristotele, &amp; Platone desumptis, vel adscriptis graecis, vel apposita alia trans<g ref="char:EOLhyphen"/>latione paulo tolerabiliori lucem inferat, nae is <hi>Bradwardino</hi> Nostro bonam, &amp; vtilem nauauerit operam, magnam certè à studiosis eius Lectoribus inierit gratiam. Sed ea res ijs, qui denuo hoc opus edituri sunt, curae esto; sat mihi sit, hac ingra<g ref="char:EOLhyphen"/>uescente aetate, qualem in scriptis codicibus reperimus <hi>Brad<g ref="char:EOLhyphen"/>wardinum,</hi> talem fide optima posteritati non inuidisse. Iam, vt ciuilem, publicamque eius vitam paucis attingam, post gestum in Vniuersitate Oxoniēsi Procuratoris munus, &amp; (si <hi>Balaeo</hi> cre<g ref="char:EOLhyphen"/>dimus) summi Cancellarij ibidem magna cum laude admini<g ref="char:EOLhyphen"/>stratam dignitatem, post professionem Theologicam Oxonij per annos bene multos, adhaesit <hi>Richardo de Bury,</hi> Episcopo Du<g ref="char:EOLhyphen"/>nelmensi, viro illius aetatis facile doctissimo, &amp; doctorum om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium Patrono singulari, &amp;, quod ipse de se in libello quodam à se edito, cui titulus <hi>Philobiblos,</hi> testatur, librorum vndique, prout illa aetas ferebat, corrogandorum insano quodam amore impotenter abrepto. In huius itaque, vt dixi, familia vixit <hi>Bradwardinus</hi> per aliquod tempus, vnà cum alijs septem ex sodalitio ferè <hi>Mertonensi</hi> profectis, maximi ingenij, maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>mae doctrinae viris: de qua re operaeprecium erit verba Dunel<g ref="char:EOLhyphen"/>mensis historiae audire non vna de causa memoratu dignissima; <hi>Plures semper Clericos habuit</hi> (Richardus de Bury Episcopus Du<g ref="char:EOLhyphen"/>nelmensis)
<pb facs="6"/>
      <hi>in sua comitiua, de quibus fuit Thomas Bradwardin postea Cantuar. Episcopus, &amp; Richardus Fitzraufe postea Archiepisco<g ref="char:EOLhyphen"/>pus Armachanus, Walterus Burly, Johannes Manduit, Rober<g ref="char:EOLhyphen"/>tus Holcot, Richardus Kilwington (alias Kilmington) omnes Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctores in Theologia: Richardus Bentworth postea Episcopus Lon<g ref="char:EOLhyphen"/>don, &amp; Walterus Seagraue postea Episcopus Cicestrensis. Et quolibet die in mensa solitus erat habere lectionem, nisi forte per ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uentum Magnatum impediretur; &amp; post prandium singulis diebus disputationem cum clericis praenominatis, nisi maior causa impediret.</hi> Factus est deinde <hi>Bradwardinus</hi> Noster Cancellarius London (quod fortasse ansam errori praebuit Balaei) tantaeque fuit inte<g ref="char:EOLhyphen"/>gritatis, &amp; innocentiae, vt huic non sane opimo beneficio vix &amp; aegrè Canonicatum Lincoln passus sit adiungi. Quo tempo<g ref="char:EOLhyphen"/>re non ob eruditionem solum, sed multo magis ob morum vitae<g ref="char:EOLhyphen"/>que sanctimoniam à <hi>Stratfordo</hi> Archiepiscopo Cantuar dele<g ref="char:EOLhyphen"/>ctus est, vt regi <hi>Edwardo Tertio</hi> à sacris confessionibus esset; cui cum comes esset assiduus in bello Gallico, quod tantis duo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum potentissimorum Regum opibus, tantis animis, tanta e<g ref="char:EOLhyphen"/>uentuum varietate gestum est, rebus plerunque ad Anglos in<g ref="char:EOLhyphen"/>clinantibus, ita &amp; Regis ferocientes victorijs spiritus tempera<g ref="char:EOLhyphen"/>uit, &amp; militarem insolentiam compescuit, habitis saepe coram exercitu concionibus ea prudentia, &amp; verborum lenitate, vt non defuerint inter scriptores temporum illorum, qui insignes illas <hi>Edwardi</hi> victorias huius potius sanctitati, ac virtutibus ac<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptas ferendas existimarint, quam cuiusquam siue fortitudini, siue prudentiae. Post <hi>Stratfordi</hi> mortem Monachi Cantuari<g ref="char:EOLhyphen"/>enses <hi>Thomam</hi> nostrum postulârunt in Archiepiscopum: quae tamen postulatio frustra fuit, <hi>Edwardo</hi> Rege talem vi<g ref="char:EOLhyphen"/>rum de suo comitatu dimittere recusante. Sed renuntiato <hi>Jo<g ref="char:EOLhyphen"/>hanne Ʋffordo,</hi> eoque statim defuncto, cum Monachi <hi>Brad<g ref="char:EOLhyphen"/>wardinum</hi> iterata electione postulassent, annuente Rege, Papa{que}, summa omnium ordinum consensione, sine ambitu, ac nemine refragante, quod illis moribus rarum, Archiepiscopus declara<g ref="char:EOLhyphen"/>tus, in Ecclesia Fratrum minorum <hi>Auenione</hi> sacratus est, vbi, cum mores Curiae non satis nôsset, homo in Scholis ab ineunte aetate castrisque versatus, ab illis comptulis Aulae asseclis, non
<pb facs="6"/>
tamen siue stomacho virorum grauium &amp; modestorum, irrisus est, vt <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Post consecrationem domum reuersus, habuit temporalia sibi restituta, &amp; fecit Regi pro more fidelitatem, vt ex Actis constat 22. Augusti anno 1349. Edw. 3.23. nec multas postea septimanas superstes moritur <hi>Lambethae</hi> Octobri sequen<g ref="char:EOLhyphen"/>te, non expletis inthronizationis caeremonijs, vir longiore vita dignissimus, siue morum probitatem spectemus, siue eruditio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem, vt in illo saeculo, singularem.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>