<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Incipit Prologus.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1525</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S113387_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A16289</idno>
           <idno type="STC">3200</idno>
           <idno type="ESTC">S113387</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Incipit Prologus.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The boke of comfort called in laten Boetius de Consolatione philosophie : Translated in to englesse tonge</title>
                 <author>Boethius</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Richard (Rychard), Thomas</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--Tavistock</pubPlace>
                    <date>1525</date>
                 </imprint>
                 <extent>270 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Philosophy and morality</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="prologue">
   <head>Incipit Prologus.</head>
   <l>
      <seg rend="decorInit">T</seg>He whyle y<seg rend="sup">t</seg> rome was regnīg ī her flores</l>
   <l>And of y<seg rend="sup">e</seg> world held al the monarchy</l>
   <l>She was gouerned then by emperours</l>
   <l>And was renouned wonder noblely</l>
   <l>Tyl pryde had set ther hertes vp on hy</l>
   <l>Then beganne they to vse crudelyte</l>
   <l>And regned by rygurnesse and tyranny</l>
   <l>And oppressed sore the comynalte</l>
   <l>¶For leke as pouerte causeth sobernesse</l>
   <l>And feblenes enforceth continence</l>
   <l>Rygth so prosperite and sykernesse</l>
   <l>ys the moder of vyce and neglygence</l>
   <l>And pouer also causeth insoleuce</l>
   <l>And after honour changeth good maners</l>
   <l>Ther ys none so perilouse pestilence</l>
   <l>As ys hye astate geuen to srewes</l>
   <l>
      <pb facs="5"/>
¶Of the wich was Nero one and principal</l>
   <l>That such maner tiranny began</l>
   <l>Though he bare the diademe ymperial.</l>
   <l>yet was he a very cursed man.</l>
   <l>So cruelly he gan to regne than</l>
   <l>Heslew hys master &amp; hys moder both.</l>
   <l>And moche he dyd that tel I ne can.</l>
   <l>Ho so hath hyt red he knoueth wel y<seg rend="sup">e</seg> soth.</l>
   <l>¶The chefe of holy church he slewe also.</l>
   <l>Sent Peter &amp; Paule both vpon one day.</l>
   <l>And after them ful many other mo.</l>
   <l>Aud of the same hyt ys I dare wel say.</l>
   <l>That Paule writeth thus hyt ys no nay.</l>
   <l>And sayth now ys the foune of wickednesse.</l>
   <l>And fygure rygth of anticristes lay.</l>
   <l>In whom shal be al maner of cursednesse.
<note place="margin">Misterium iam operatur iniquitatis / vt qui tenet iam teneat donec de
medio fiat. ¶Novv sayth sent Paule vvorchet the mistery &amp; forme
of anticristes vvickednesse. vvych anticriste shal be leke to hym / vsynge
none other lave but vvylfulnesse / ledynge hys lyffe in lustes / fyndynge
occasions for to destroy al the good &amp; vertuos / cruel and ful of vnkyndly
affections drayng to hym al the that be leke to hym in foule cōditions.</note>
   </l>
   <l>¶For they y<seg rend="sup">t</seg> truly techeth cristes lore.</l>
   <l>To make men forlete ther vyce.</l>
   <l>Antecriste wyl punysshe them therfore.</l>
   <l>And al ther prechynge set at no pryce.</l>
   <l>So was he geuen to lustes &amp; delyce.</l>
   <l>That what desire came vnto hys thougth.</l>
   <l>He wold yt doe without more aduyse.</l>
   <l>For no thynge then wold he spare hyt nougth.</l>
   <l>¶And he y<seg rend="sup">t</seg> wold ageyn hys vyces speke.</l>
   <l>And counsel hym hys lustes co refrayn.</l>
   <l>withouten more anone he wolde bewreke.</l>
   <l>He wold hym put in torment and in payn.</l>
   <l>
      <pb facs="3"/>
And he that wold hys Instes ofte withsayn.</l>
   <l>He ne was but ded yf that he wold appere.</l>
   <l>For such a cause Boecius was slayn.</l>
   <l>Of whom thys processe after treteth here</l>
   <l>¶And rygth these dayes men may se thys same</l>
   <l>Of some y<seg rend="sup">t</seg> haue the astate of gouernaunce.</l>
   <l>Ho so wyl ther vyces or lustes blame.</l>
   <l>They take hyt in despyte and displesance.</l>
   <l>They wil hym do some myschefe or mischaunce</l>
   <l>And tho th sat holde amend e&amp; correcte.</l>
   <l>vyce / in them hyt hath hyr sustenance.</l>
   <l>And good folke they holdeth as suspecte</l>
   <l>¶The yere of criste. v. hundred &amp;. xv.</l>
   <l>whan Anastasius was emperour</l>
   <l>Boetius thys same of whom I mene.</l>
   <l>In Rome he was a noble cenatour.</l>
   <l>But in maner as a conquerour.</l>
   <l>Theodoricus regned in Italy</l>
   <l>And Rome he helde as kynge and gouernour</l>
   <l>He had yt wonne by conqueste in batayle</l>
   <l>¶For Anastasius was not leke</l>
   <l>Ne not so stronge of maney at lest</l>
   <l>He consented that Theodoryke</l>
   <l>Shold regne in Rome &amp; hold yt at hys heste</l>
   <l>And he wold hold hym selfe in the este</l>
   <l>He sayd hyt was acordynge to hys hele</l>
   <l>And for hys ese in sothe he thougth yt beste</l>
   <l>For Romayns be ful perylous with to dele</l>
   <l>¶Thys kyng of Rome then Theodoryke</l>
   <l>Was ful of malyce and of cursednesse</l>
   <l>And eke for cause he was an heretyke</l>
   <l>The cristen people gan he sore oppresse</l>
   <l>
      <pb facs="4"/>
Boetius with al hys besynes</l>
   <l>withstode hem alwey sparyng none offence</l>
   <l>And hym present often tyme expresse</l>
   <l>Reuersed hys vnlauful iugementes</l>
   <l>¶He ne spared noʒt y<seg rend="sup">e</seg> higth of hys astate</l>
   <l>But euer he spake agenste hys tyranny</l>
   <l>wherfore the kyng hem had sore in hate</l>
   <l>And hym exyled in to lumbardy</l>
   <l>To prison in the cyte of papy</l>
   <l>wher as for a recreation</l>
   <l>Betwene hymselfe and philosophy</l>
   <l>He wrot thys boke of consolation</l>
   <l>¶In prose &amp; meter interchangingly</l>
   <l>with wordes set in colour wonder wel</l>
   <l>Of retoryke endited craftely</l>
   <l>And schewyng that these welthes temporel</l>
   <l>Ar not to be desired neuer a dele</l>
   <l>Ne wordly mischeffe nothyng to be drede</l>
   <l>Enforseng ous by reson natural</l>
   <l>So vertu fully for to taken hede</l>
   <l>¶Then Anastasins had made hys fyne</l>
   <l>As tyme of age vn to hys deth hem drew</l>
   <l>Then aster hem was emperour Iustine</l>
   <l>A noble knygth a faythful &amp; a trew</l>
   <l>For cristes laues wonder wel he knew</l>
   <l>And kept them as a very cristen man</l>
   <l>And heretikes fast he gan persew</l>
   <l>That arrianes were called than</l>
   <l>¶Hys letters then in to Rome he sent</l>
   <l>For to destroye al that heresy</l>
   <l>And fully gaue them in commandement</l>
   <l>That they shuld put them out of company</l>
   
   <l>
      <pb facs="6"/>
Theodorīcus toke thys wonder hye</l>
   <l>For he hymself was holly one o tho</l>
   <l>Thys message he repelled vtterly</l>
   <l>And made a vowe yt shulde not be so</l>
   <l>¶And swore but yf the arrianes muste</l>
   <l>Haue ther pese graunted to them a geyn</l>
   <l>He wold not leue one in al that coste</l>
   <l>Of cristen fayth but he shuld be slayn</l>
   <l>And thus he bed the messengers seyn</l>
   <l>That yf he wold with arrianes stryue</l>
   <l>Seyth the emperour with wordes playn</l>
   <l>Of cristen wyl I leue none a lyue</l>
   <l>¶To constantinople he sent a none</l>
   <l>Of senatours wich that hym leste</l>
   <l>And a mouges other pope Iohn</l>
   <l>And bede them labour for ther awne beste</l>
   <l>And ruthfully they made ther requeste</l>
   <l>That Iustyne shuld thys mandement relese</l>
   <l>For y<seg rend="sup">e</seg> cristen migth not ben in reste</l>
   <l>But yf he graunted the arrianes pece</l>
   <l>¶The emperour hys malice vnderstode</l>
   <l>Benyngly he graunted them ther bone</l>
   <l>And wel he thougth y<seg rend="sup">t</seg> yt was as good</l>
   <l>That mater to cesse tyl efte sone</l>
   <l>And better mygth yt afterwarde be done</l>
   <l>By good aduyse of wyser ordinance</l>
   <l>The arrianes so he let a lone</l>
   <l>To vsen forth ther olde gouernaunce</l>
   <l>¶Thes messengers to the kynges pay</l>
   <l>Torned not so hastely ageyn</l>
   <l>As he desired at a certen day</l>
   <l>wher fore in herte he had grete dysdeyne</l>
   <l>
      <pb facs="7"/>
And Boyce that lay in pryson &amp; in payn</l>
   <l>In exyle in the cyte of Papey</l>
   <l>In Melayn he made hym to be slayn</l>
   <l>In Papey ben hys bones sykerly</l>
   <l>¶And when these messengers at y<seg rend="sup">e</seg> laste</l>
   <l>Retorned were / in herte he gan to brenne</l>
   <l>Pope Iohn in prison then he caste</l>
   <l>Fer out in the cyte of Rauenne</l>
   <l>And made hym closed in a narowe denne</l>
   <l>wher he ne mygth torne hym selfe ne wende</l>
   <l>And soth to say he wente neuer thenne</l>
   <l>Tyl of hys lyffe he had made an ende</l>
   <l>¶Also the worthy noble Symmacus</l>
   <l>That was a man grounded al in grace</l>
   <l>The wyche in vertu was heroicus</l>
   <l>Ther lefte not suche a nother as he was</l>
   <l>Vir heroicus ys a man geuen al to contemplation &amp; to vertu / 
in vvhom al flesly passyous ben quenched &amp; repressed.</l>
   <l>withoute cause surfyt or trespace</l>
   <l>At Rauenne eke he slewe hym cruelly</l>
   <l>And after wardes iu thatsame place</l>
   <l>The next yere he dyed sodenly</l>
   <l>¶And as sent gregory doth hym self wryte</l>
   <l>As yet hys bokes maketh mentyon</l>
   <l>Ther was y<seg rend="sup">t</seg> tyme a holy heremyte</l>
   <l>As he was in hys contemplation</l>
   <l>He dyd se Theodoryke in visyon</l>
   <l>Betwene Symacus and pope Iohn</l>
   <l>Ryght as a theffe to hys dampnation</l>
   <l>How he was led / &amp; after that anone</l>
   <l>¶In the Ile of vulcane was he caste then</l>
   <l>That ful ys of a fyre flam of hel</l>
   <l>
      <pb facs="5"/>
Theryn alwey in peynes sor to brenne</l>
   <l>And wyth the foule fendes for to dwelle</l>
   <l>For tyrantes that so fers ben and felle</l>
   <l>Ben arayd suche rewardes for ther mede</l>
   <l>I sey yow but as olde bokes do telle</l>
   <l>Now to my purpose tyme ys that I spede</l>
   <l>¶And euery lorde or lady what ye be</l>
   <l>Or clerke that leketh for to reden thys</l>
   <l>Besekynge louly wyth humylyte</l>
   <l>Supporteth wher I haue ofte sayd a mys</l>
   <l>Correcteth only there that nedful ys</l>
   <l>yf word or sentence be not as hyt shulde</l>
   <l>My selfe I am vnsufficyant I wys</l>
   <l>For yf I cowde haue better done I wolde</l>
   <trailer>Explicit prologus.</trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>