<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>PRAEFATIO THOMAE DE de Bre∣dewardi∣na BRADWAR∣DINA CANCELLARII LONDON, IN TRES LIBROS DE CAVSA DEI CONTRA PELAGIVM, ET DE VIRTVTE CAVSARVM.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1618</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S113557_Fr1_5</idno>
           <idno type="DLPS">A16626</idno>
           <idno type="STC">3534</idno>
           <idno type="ESTC">S113557</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>PRAEFATIO THOMAE DE de Bre∣dewardi∣na BRADWAR∣DINA CANCELLARII LONDON, IN TRES LIBROS DE CAVSA DEI CONTRA PELAGIVM, ET DE VIRTVTE CAVSARVM.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Thomæ Bradvvardini Archiepiscopi olim Cantuariensis, De causa Dei, contra Pelagium, et De virtute causarum, ad suos Mertonenses, libri tres : iussu reverendiss. Georgii Abbot Cantuariensis Archiepiscopi; opera et studio Di. Henrici Sauilii, Collegij Mertonensis in Academia Oxoniensi custodis, ex scriptis codicibus nunc primum editi</title>
                 <author>Bradwardine, Thomas</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1618</date>
                 <publisher>Bill, John 1.</publisher>
                            <publisher>Nortoniana, Officina</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>34, 876 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="7"/>
   <pb facs="7"/>
   <head>PRAEFATIO THOMAE DE <note n="‖" place="margin">de Bre<g ref="char:EOLhyphen"/>dewardi<g ref="char:EOLhyphen"/>na</note> BRADWAR<g ref="char:EOLhyphen"/>DINA CANCELLARII LONDON, IN TRES LIBROS DE CAVSA DEI CONTRA PELAGIVM, ET DE VIRTVTE CAVSARVM.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">M</seg>Agnorum &amp; multorum petitionibus atque repetitionibus <note n="‖" place="margin">stimula<g ref="char:EOLhyphen"/>tus,</note>
      <hi>cumulatis</hi> incessanter sol<g ref="char:EOLhyphen"/>licitor, vt quae nuper de causa Dei contra Pelagium, &amp; de virtute causarum, in ca<g ref="char:EOLhyphen"/>stris scholasticis militando, voce transeunte deprompseram, scripturae mancipem rema<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>enti. Verum haud dubio, sicut Dei ami<g ref="char:EOLhyphen"/>ci in causa Dei postulare me prouocant &amp; confortant, ita &amp; amici Pelagij, super numerum plures istis, me re<g ref="char:EOLhyphen"/>uocant &amp; deterrent. Ecce enim, (quod non nisi tactus dolore cordis intrinsecus refero) sicut olim contra vnicum Dei Prophetam octingenti &amp; quinquaginta Prophetae Baal, &amp; similes sunt reperti, quibus &amp; innumerabilis populus adhaerebat; ita &amp; hodie in hac causa; quot, Do<g ref="char:EOLhyphen"/>mine, hodie cum Pelagio, pro Libero Arbitrio, contra gratuitam gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam tuam pugnant, &amp; contra Paulum pugilem gratiae spiritualem? Quot <note n="‖" place="margin">etenim</note>
      <hi>etiam</hi> hodie gratuitam gratiam tuam fastidiunt, solum{que} Libe<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Arbitrium ad salutem sufficere stomachantur? aut si <note n="‖" place="margin">gratiam</note>
      <hi>gratiâ vtan<g ref="char:EOLhyphen"/>tur,</hi> vel perfunctoriè necessariam eam simulant, ipsam{que} se iactant Li<g ref="char:EOLhyphen"/>beri sui arbitrij viribus promereri, vt sic saltem nequaquam gratuita, sed vendita videatur? Quot etiam, Deus omnipotens, impotentes de sui
<pb facs="8"/>
potestate arbitrij praesumentes, tuae cooperationis auxilium in operatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nibus suis recusant, dicendo cum impijs, recede á nobis? Quot insuper, Domine,<note place="margin">
         <hi>Iob.</hi> 21.</note> sui libertatem arbitrij extollentes, tuam refugiunt seruitutem? Ʋel si te cooperari cum eis saltem labijs fateantur, cum illis superbis &amp; odibilibus ciuibus tuis quondam, te super eos regnare diffugiunt; imò &amp; superbiores Lucifero aequalitate tui nequaquam contenti, super te, Rex Regum, impudentissime gestiunt se regnare? Non enim veren<g ref="char:EOLhyphen"/>tur <note n="‖" place="margin">assumere</note>
      <hi>astruere</hi> suam voluntatem in actione communi praeire vt dominam, tuam subsequi vt ancillam; se praeire vt Dominos, te subsequi sicut ser<g ref="char:EOLhyphen"/>uum; se velut Reges praecipere, te tanquam subditum obedire. Qui<g ref="char:EOLhyphen"/>nimo &amp; voluntati suae in contingenter futuris omnimodam tribuunt li<g ref="char:EOLhyphen"/>bertatem in tantum,<note place="margin">
         <hi>Psal.</hi> 61.</note> vt etiam contra vocem Propheticam à tua subiecti<g ref="char:EOLhyphen"/>one exemptionem praetendant, &amp; voluntatem tuam liberrimam, omni<g ref="char:EOLhyphen"/>potentissimam &amp; immutabilissimam <note n="‖" place="margin">huc adue<g ref="char:EOLhyphen"/>nerit in praecipiti<g ref="char:EOLhyphen"/>um relaba<g ref="char:EOLhyphen"/>tur</note>
      <hi>cum haec aduenerint in prae<g ref="char:EOLhyphen"/>teritum velabantur</hi> de summa arce libertatis antiquae deijcere, &amp; nouellae necessitatis irreperabili seruituti subiicere moliuntur. O Do<g ref="char:EOLhyphen"/>mine Deus meus, non nisi gemebundus recogito, quot &amp; quanti iudi<g ref="char:EOLhyphen"/>ces <note n="‖" place="margin">eloges</note>
      <hi>seleges</hi> Pelagianos, olim damnatos, &amp; à totius Ecclesiae finibus relegatos absoluere &amp; reconciliare sollicitè machinantur! Quot turgidi aduocati pro eis vociferantur! Quot improbabiles procuratores partem eorum procurant! Quot insuper, Domine, argumenta artificialia non habentes, ad inartificialia se conuertunt, &amp; vt partem Pelagiano<g ref="char:EOLhyphen"/>rum extollant saltem clamoribus, horribilibus probris, conuiciis, risu &amp; gestu, partem tuam deprimere annituntur! Et quot &amp; quàm innu<g ref="char:EOLhyphen"/>merabiles eis fauent! Totus etenim poene mundus post Pelagium abiit in errorem. Exurge igitur Domine, iudica causam tuam, &amp; susti<g ref="char:EOLhyphen"/>nentem te sustine, protege, robora, consolare. Scis enim quod nusquam virtute mea, sed tua confisus, tantillus aggredior tantam cau<g ref="char:EOLhyphen"/>sam.</p>
   <p>
      <note place="margin">
         <hi>Isa.</hi> 26.</note>Verum talia mihi supplicanti diutius &amp; anxius deprecanti, ecce nuper in cuiusdam noctis silentio, postquam coram Domino praecordia mea fudi, soporatus didici &amp; inueni, quod ipse est qui post tempestatem facit tranquillum,<note place="margin">
         <hi>Thob.</hi> 3.</note> &amp; post lachrymationem exultationem infundit, ac omnibus inuocantibus eum veraciter prope adest. Ʋidebar nempe mihi videre diurno lumine circumfuso, me multum supra terram in aera <note n="‖" place="margin">subleua<g ref="char:EOLhyphen"/>tum</note>
      <hi>subleuari,</hi> sicque ab Oriente versus partes occiduas ascendendo intrepidum proficisci: quodque Pelagius veniens ex aduerso, apprehensa
<pb facs="8"/>
sinistra mea consertisque digitis, tota me violentia ad terram detrahere conabatur; cui &amp; proprij roboris accinctus fiducia plurimum relucta<g ref="char:EOLhyphen"/>bar, talisque lucta non mediocriter anxia diutius perdurauit: sed &amp; Pelagio continuè praeualente, &amp; me poenè ad infima detrahente,<note place="margin">2. <hi>Cor.</hi> 1.</note> ipse in meipso responsum desperationis accepi: tota tamen virtute renitens ad diuinum confugi auxilium toto corde, statimque Pelagius soluta manu praeceps detruditur, &amp; <note n="‖" place="margin">praece<g ref="char:EOLhyphen"/>dente</note>
      <hi>fracta</hi> ceruice corruit super ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ram, clausisque oculis mortuus iacuit resupinus. Ego autem super ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ram remansi in aere ascendens &amp; progrediens sicut ante gratulando iucundius &amp; mirando. Hinc ergo spiritu fortitudinis confortatus, spem hausi, quod de superbo Pelagio Principe Pelagianorum pestifero (quare &amp; de vniuerso eius exercitu) Christi paruulus triumpharem: non autem ego, sed gratia eius mecum; me tamen cum ea pro viribus laborante. Non enim mea est causa, nec meum est bellum; sed Dei, Domini scientiarum, exercituum, &amp; virtutum, ego autem [sub ipso] sustineo partem eius. A quorum igitur vultibus, à quo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum insultibus, à quorum furoribus aut terroribus trepidado, tanti Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>troni protectione tutissima communitus? Quamobrem qui est Domini, iungatur mihi; imò non mihi, sed ambo Domino coniungamur, stemus simul, quis contra nos? Scio enim quod vnus, cum quo est Dominus, mille aduersarios persequetur, &amp; duo decem millia effugabunt.</p>
   <p>Porro, sicut antiqui Pelagiani ventoso nomine saecularium scientia<g ref="char:EOLhyphen"/>rum inflati Consistorium Theologicum contemnentes Philosophicum flagitabant: ita &amp; moderni. Audiui namque quosdam aduocatos Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>lagij, licet multum prouectos in sacris apicibus, affirmantes Pelagium nusquam potuisse conuinci per naturalem &amp; <note n="‖" place="margin">physicam</note>
      <hi>philosophicam</hi> ratio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem; sed vix arguebatur vtcunque per quasdam auctoritates Theologi<g ref="char:EOLhyphen"/>cas satis nudas, maximè autem per auctoritatem Ecclesiae, quae Satra<g ref="char:EOLhyphen"/>pis non placebat. Quapropter per rationes &amp; auctoritates philosophi<g ref="char:EOLhyphen"/>cas ipsos disposui reformare. Et quia insuper omnes Pelagiani commu<g ref="char:EOLhyphen"/>niter, tam veteres quàm recentes, Scripturas Canonicas &amp; Catholico<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Doctorum, ad suae peruersitatis perniciem peruertere satagunt, ip<g ref="char:EOLhyphen"/>sarum intelligentiam solidam elucidandam sincerius arbitrabar. Et quia in immoderata multitudine venientes partem Dei conantur oppri<g ref="char:EOLhyphen"/>mere, &amp; multa testium Dei turba ipsos reprimere statuebam, ne &amp; ip<g ref="char:EOLhyphen"/>se contra tot belluas videar singularis, praesertim in causa tam ancipiti &amp; sublimi. Et quis effecerit ista paucis? Quot namque voluminibus
<pb facs="9"/>
Sancti Patres syluam Pelagianarum haeresium succiderunt. Et quot adhuc propagines venenosae, de antiquis radicibus multiplicius pullulant &amp; succrescunt? Sicut enim antiquitus, sic &amp; modo. Primo namque horum Haeresiarcha Lucifero, nolente 'Deo subesse, sed coesse, per Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>chaelem deiecto,<note place="margin">
         <hi>Rom.</hi> 3.</note> surrexit Caim, existimans peccatorem nequaquam iu<g ref="char:EOLhyphen"/>stificari gratis à Deo per gratiam gratis datam; sed per meritum antece<g ref="char:EOLhyphen"/>dens;<note place="margin">Antiq. l. <hi>1.</hi> cap. <hi>3.</hi>
      </note> quo diuina vltione prostrato surrexit Nembrot, qui, Josepho re<g ref="char:EOLhyphen"/>citante, suadebat hominibus, vt nequaquam Deo ascriberent, quod ipsis foelicitas eueniret; sed quod haec eis virtute propria praeberetur, &amp; vt spem suam in propria virtute reponerent, non in Deo. Multitudo e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam prona erat, vt eius praeceptionibus obedirent; obsequi Deo, graue seruitium reputantes. Sicque homines à Dei reuocauit timore, fecitque elatos, ad Dei iniuriam &amp; contemptum atque ad tyrannidem adduce<g ref="char:EOLhyphen"/>bat.<note place="margin">Ioseph. lib. Antiq. <hi>1.</hi> c. <hi>5.</hi> Psal. <hi>11.</hi>
      </note> Cuius praesumptione sacrilega per Abraham Patriarcham retu<g ref="char:EOLhyphen"/>sa, surrexerunt illi vaniloqui &amp; magniloqui arbitrantes labia &amp; ser<g ref="char:EOLhyphen"/>mones sibi à se esse, quare &amp; Deum habere dominum dedignantes. Horum &amp; filij Sadducaei,<note place="margin">Lib. de bello Iudaico <hi>2.</hi>
      </note> teste Iosepho, affirmare videntur, quod bonum &amp; malum hominum electioni proponitur, &amp; vnumquemque ex voluntate propria fine Deo eligere hoc, vel illud. Quibus &amp; per Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phetam correptis, surrexerunt quidam Hebraei, Graeci, &amp; Romani Christiani, qui dicerent se meritis suis fidei gratiam suscepisse, quibus &amp; per Apostolum redargutis,<note place="margin">Epist. ad Romanos.</note> surrexit Pelagius Brito, qui contra Dei gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam, &amp; eius auxilium superba bella commouit: Quo per patres Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>licos condemnato, Iulianus &amp; Celestius eandem haeresim renouarunt; quae &amp; per Patres orthodoxos extincta, à Cassiano iterum suscitatur, quam &amp; Prosper prosperè castigauit. Verum &amp; circa idem tempus caepit eadem haeresis in Britannia latissimè pullulare. Propter quam (venerabili Beda in Ecclesiastica Historia Gentis Anglorū,<note place="margin">Beda l. <hi>1.</hi> c. <hi>17.</hi> Hunting. l. <hi>2.</hi> c. <hi>6.</hi>
      </note> &amp; Hen<g ref="char:EOLhyphen"/>rico Hontindon in Historia Anglorum, narrantibus) Germanus Antisi<g ref="char:EOLhyphen"/>odorensis, &amp; Lupus Trecassensis Episcopi, licet daemonibus saeuissimam tempestatem in mari concitantibus, Oceanum transfretarunt, ipsam{que} argumentationibus nedū vocalibus, verūetiā realibus, miraculis scil. pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tulis,<note place="margin">Beda l. <hi>1.</hi> c. <hi>21.</hi> Hunt. l <hi>2.</hi> c. <hi>7.</hi>
      </note> strenuè cōuulserūt. Sed ecce post paululū, praecisae iam haeresis vir<g ref="char:EOLhyphen"/>gulta pestifera denuo reuirescūt, sicut ijdē Chronographi cōscripserūt, quae &amp; idē Germanus &amp; Seuerus<note n="‖" place="margin">Vuronen<g ref="char:EOLhyphen"/>sis</note>
      <hi>Treuerēsis</hi> Episc. in Britan. veniētes recidere denuo curauerūt. Adhuc ante et post volumina tēporū Scotiā re<g ref="char:EOLhyphen"/>liquiis pestis huius infectā sedis Romanae solertia, epistolis salutaribus
<pb facs="9"/>
purgauit, eodem venerabili Beda teste. Horum &amp; meminit S. Prosper,<note place="margin">L<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>b <hi>2.</hi> c. <hi>19</hi> In lib. prae<g ref="char:EOLhyphen"/>dicto c. <hi>27.</hi>
      </note> &amp; licet haec ficus fatua toties sit praecisa, toties eradicata, tot es combu<g ref="char:EOLhyphen"/>sta, incinerata &amp; vsque ad nihitum conculcata, quam late tamen &amp; dense adhuc non desinit germinare, &amp; sua vitulamina vitiosa, quanto subtitius solito, tanto periculosius propagare?</p>
   <p>Zelo igitur zelans pro causa Dei, sciens in flammam terribilem ma<g ref="char:EOLhyphen"/>num mitto, Non enim ignoro quomodo Pelagiani pestiferi animo ae<g ref="char:EOLhyphen"/>stuanti tumultuosis clamoribus obtatrabunt, &amp; dentibus efferatis char<g ref="char:EOLhyphen"/>tulam istam <note n="‖" place="margin">lacessere <hi>Antiq. l.</hi> 1.</note>
      <hi>lacerare</hi> molientur: &amp; hij prae caeteris solent liberius carpere aliena, qui nihil proprium ediderunt. Sed nonne, Josephorefe<g ref="char:EOLhyphen"/>rente, propter hanc causam Chaldaei &amp; Mesopotamitae contra Abra<g ref="char:EOLhyphen"/>ham consurgebant? Nonne &amp; antiqui veri Prophetae, propter causam Dei à Pseudo-prophetis, quamplurima sunt perpessi?<note place="margin">Act. <hi>26. 2.</hi> Petr. <hi>3.</hi> Contra Iul. l. <hi>4.</hi> c. <hi>18.</hi>
      </note> Nonne &amp; qui<g ref="char:EOLhyphen"/>dam indocti, Paulum doctissimum insaniae arguebant, eiusque praecla<g ref="char:EOLhyphen"/>ras Epistolas deprauabant? Nonne &amp; Julianus alumnus Pelagij, glo<g ref="char:EOLhyphen"/>riosissimo Augustino, imitatori Apostoli, &amp; contra Pelagianos in<g ref="char:EOLhyphen"/>gratos gratiae strenuissimo defensori adhuc viuenti, quàm multis crimi<g ref="char:EOLhyphen"/>nationibus <note n="‖" place="margin">obgarriuit</note>
      <hi>obganniuit,</hi> ac libros eius se ventilaturum, atque senten<g ref="char:EOLhyphen"/>tiarum suarum impietatē denudaturum &amp; cōfossurū iactauit? Nonne &amp; alij Pelagii defensores in Galliis, Augustino de morte iam ad vi<g ref="char:EOLhyphen"/>tam translato, scripta eiusdem reprehendere praesumpserunt? Nonne &amp; optimā Christi ac Patrum doctrinam sanctam facta &amp; verba,<note place="margin">3. <hi>Reg.</hi> 10. <hi>Io.</hi> 13.</note> multi multipliciter pessundabant? Et quis, aut qualis sum ego? Scio, quod non sum melior Patribus meis tantis, nec Domino meo maior. Ʋerūtamen totis semper visceribus iustum desidero correptorem; non olcum peccato<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, qui misericorditer increpando, non personam, sed vitium<note n="‖" place="margin">proseq.</note>
      <hi>persequa<g ref="char:EOLhyphen"/>tur;</hi> non hominem, sed errorem. Hoc enim vellem, &amp; puto me facere mihi ipsi, &amp; aliis, Deo teste.</p>
   <p>Amplius autem quicunque hanc vnam causam pertractare volue<g ref="char:EOLhyphen"/>rit, necesse videtur, vt altius ordiendo, de cunctarum virtute causarum edisserat studiose: sed modulo meo pensato, admodum me deterret tam inaccessibilis rerum sublimitas, tam impenetrabilis rerum profunditas, tam impermeabilis rerum immensitas, &amp; tam inextricabilis difficul<g ref="char:EOLhyphen"/>tas. Nonne apud Philosophos difficillimum reputatur,<note place="margin">Metaphys. l. <hi>1.</hi> in Prolog.</note> &amp; ideo soli congruere sapienti, cognoscere causas rerum, quare &amp; dicit Poeta;<note place="margin">Virgil. l. <hi>2.</hi> Georg. in fin.</note>
      <q>Foelix, qui potuit rerum cognoscere causas.</q>
Jndagare siquidē causas naturales entiū &amp; propinquas, difficultatē non modicā cōtinet &amp; laborem: quāto magis totā vniuersitatē harū causarū,
<pb facs="10"/>
volatu mentis corruptela corporis aggrauatae transcendere, &amp; vsque ad impenetrabile penetrale causarum supernaturalium, altissimarum, in<g ref="char:EOLhyphen"/>accessibilium &amp; inuisibilium penetrare, ipsasque velut Nycticoracis o<g ref="char:EOLhyphen"/>culo caligante perspicaciter intueri, ac alios similes similiter eleuare, ip<g ref="char:EOLhyphen"/>sorum{que} oculos depurare, vt &amp; ipsi ipsas similiter contemplentur. Non<g ref="char:EOLhyphen"/>ne &amp; huic Theoriae noscitur adiacere scrutinium de vniuersitate causa<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, de vnica causa prima, de rerum productione, conseruatione &amp; qualibet actione, de potentia, scientia, &amp; voluntate diuina, de praesci<g ref="char:EOLhyphen"/>entia &amp; prouidentia, de praedestinatione, electione, reprobatione &amp; gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, de fato, casu &amp; fortuna, de libero arbitrio, merito &amp; peccato, de necessitate seu contingentia futurorum, cum alijs <note n="‖" place="margin">axioma<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus</note> anxietatibus dependentibus &amp; emergentibus tot &amp; tantis? <note n="‖" place="margin">Hocigi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur theo<g ref="char:EOLhyphen"/>rema.</note> Haec igitur theoria totius Logicae, Physicae, Astronomiae, Ethicae &amp; Metaphysicae seu diuinae obsignatiora mysteria comprehendit; hic quoque omnium gentium &amp; linguarum, graduum, sexuum, personarum disputatissimum est problema, à cuius ventilatione clamosa, nec etiam idiota se temperat, neque anus. A duertat quaeso vestra discretio quàm perfunctoriè om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes illi gloriosi Philosophi,<note place="margin">Boetius de consol. Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>losoph. lib. <hi>4.</hi> prosa <hi>6.</hi>
      </note> tam lociuiosam hanc Musam, vix à limine salutarunt. Quare &amp; ipsa Minerua, cuidam suo alumno de istis solli<g ref="char:EOLhyphen"/>cite queritanti respondens; ad rem inquit, omnium maximam quaesitu me vocas, cui vix exhausti quicquam sit satis. Nonne &amp; Prophetae videntes clarissime horum quorundam excellentiam secretorum reuer<g ref="char:EOLhyphen"/>berato intuitu, ipsa velut lippi &amp; nescij, ac ideo queruli mirabātur? An non ille, cui similis in terra non erat, vnum articulum paruulum diuinae prouidentiae non explicans, sed qureulose admirans, Sustinete, inquit, me,<note place="margin">
         <hi>Iob</hi> 21.</note> vt &amp; ego loquar, &amp; post mea, si videbitur, verba ridete. Nunquid contra hominem disputatio mea est, vt merito non debeam contristari? attendite me &amp; obstupescite, &amp; supponite digitum ori vestro, &amp; ego quando recordatus fuero pertimesco, &amp; concutit carnem meam tremor: quare ergo impij viuunt subleuati sunt confortatique diuitiis? Annon &amp; ille secundum cor Dei inuentus, qui super omnes eum docentes, etiam super senes intelligere se gaudebat, zelans super prospera peccatorum, pedibus poene motis effusisque gressibus concludebat, sine causa se iusti<g ref="char:EOLhyphen"/>ficasse cor suum, &amp; se inaniter castigasse, seque super hoc statim redar<g ref="char:EOLhyphen"/>guens, quia sic Dei filios reprobaret, subiunxit, se existimasse cognoscere? sed hoc labor, donec Sanctuarium Dei intrans ibi intelligentiam conse<g ref="char:EOLhyphen"/>quatur. Annon &amp; ille amabilis Dom. qui cunctos sapiētia praecedebat,
<pb facs="10"/>
quampturimum queritur vniuersa iusto &amp; impio aequaliter euenire, &amp; hoc esse pessimum ommum asseuerat:<note place="margin">
         <hi>Eccles.</hi> 8.</note> immo quod iusti tanquam impij ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uersitatibus quatiantur, &amp; impij velut iusti prosperitatibus foueantur vanissimum iudicans, profitetur hominem etiam sapientem, nullam posse rationem attingere omnium operum diuinorum. Annon &amp; ille san<g ref="char:EOLhyphen"/>ctificatus in vtero tam sublimis propheta, vt excelsus Domino vocaretur,<note place="margin">
         <hi>Ier.</hi> 22.</note> mirabundus &amp; querulus: Iustus, inquit, es Domine si disputem tecū; ve<g ref="char:EOLhyphen"/>runtamen iusta loquar ad te, quare via impiorum prospenatur, bene est omnibus qui praeuaricantur, &amp; iniquè agunt? Nonne &amp; gloriosi Apostoli primitijs spiritus gloriantes, similia similiter mirabantur? Nonne ille vas electionis clarissimum, &amp; secretarius Dei tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tus, vt etiam in tertium coelum raptus diuinorum fieret consci<g ref="char:EOLhyphen"/>us arcanorum, quendam sinum huius abyssi scrutando, profunditate eius absorptus compellitur exclamare,<note place="margin">
         <hi>Rom.</hi> 11.</note> O altitudo diuitiarum sapientiae &amp; scientiae Dei! quàm incomprehensibilia sunt iudicia eius, &amp; inuesti<g ref="char:EOLhyphen"/>gabiles viae eius? Nonne &amp; ille Apostolici coetus Princeps, Clauiger coeli,<note place="margin">2. <hi>Pet.</hi> 3.</note> &amp; Spiritu Sancto plenus affirmat Paulum secundum sapientiam sibi datam scripsssse Epistolas continētes quaedā difficilia intellectu? Sed vbi, quaeso, in totis illis Epistolis obstrusior difficultas, quam in materiae huius fossis? Quot insuper &amp; quam famosa studiorum gymnasia, quot &amp; quā praeclara Philosophorum ac Theologorum ingenia tantis retro<g ref="char:EOLhyphen"/>actis temporibus, istud Chaos elaboratissimè ventilarunt, &amp; quantū effe<g ref="char:EOLhyphen"/>cerint, quantum{que} posteris ventilandū reliquerint, quis non videt? Plu<g ref="char:EOLhyphen"/>rima nam{que} ipsius contenta videntur nedū non examinatissimè ventila<g ref="char:EOLhyphen"/>ta; verū nec ad ventilabrū triturata. Hic igitur Chaos Anaxagorae infini<g ref="char:EOLhyphen"/>tū, hic inextricabilis Daedali Labyrinthus, hic Hydrae miraculū mōstruo<g ref="char:EOLhyphen"/>sum: imo &amp; monstruosior res quā Hydra. In ipsa nā{que} vno capite amputa<g ref="char:EOLhyphen"/>to tria cōtinuò recreuerunt:<note place="margin">
         <hi>4</hi> de Consol. Prosa sexta.</note> hic autē &amp; experientia &amp; Pallade attestā<g ref="char:EOLhyphen"/>te, vna dubitatione succisa innumerabiles aliae renascuntur. Quis igitur tot &amp; tam sinuosa rerum inuolucra breui volumine explicabit. Nonne &amp; hic est locus, qui Lapsus Sapientiū à sapientibus appellatur?<note place="margin">Auerr. sup. <hi>12.</hi> Metaph. com. <hi>41.</hi>
      </note> Nonne &amp; hic Charybdis &amp; Scyllae pericula cuilibet perhorrenda? Quot nam{que} Charybdim praetergredi cupientes, in Scyllam Laceram impegerunt? Et quot Scyllā vitare curantes in Charybdis voraginē inciderunt? Quis igi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur praesūpserit se tutum per mediū nauigare? sed scio quid faciā, illi me naui cōmittá, quae perire non poterit, naui Petri. Jn ipsa nam{que} autor &amp; magister vnicus noster Christus tutissimè resid<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ns, de ipsa legitur docuis<g ref="char:EOLhyphen"/>se
<pb facs="11"/>
mysticè nobis insinuans, quod apud ipsam Petri nauiculam, apud Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>manam Ecclesiam, totius Christianae doctrinae autoritas &amp; magisteri<g ref="char:EOLhyphen"/>um remaneret. Huius igitur tam authenticae, tantaeque magistrae iudi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio me totum, mea{que} omnia scripta, seu scribenda plenè subijcio, inte<g ref="char:EOLhyphen"/>gre{que} submitto; cuius &amp; protectionem, vbi contra Dei inimicos pugna<g ref="char:EOLhyphen"/>uero; correctionem, vbi errauero; approbationem, vbi rectè sensero, in<g ref="char:EOLhyphen"/>stantissimè postulo totis votis. Contra has quoque difficultates omnes &amp; singulas, dulciter me confortat ille fortis adiutor, apud quem non est im<g ref="char:EOLhyphen"/>possibile neque difficile omne verbum. Scio namque, Domine Deus, scio, quod te sustinentes non despicis, non deseris, non relinquis; sed sustines, doces, foues, circundas, roboras &amp; confirmas. Hac igitur fretus fidu<g ref="char:EOLhyphen"/>cia, sub inuictissimis signis tuis militaturus continuè accipio causam tuam.</p>
   <q>Dignantibus autem opusculum istud inspicere, pro quotationibus textus Aristotelis, aduertendum, quod vbi Auerroes commentando exponit, quotatio sumitur secundum par<g ref="char:EOLhyphen"/>titiones ipsius &amp; particulas commentorum; alibi autem secundum diuisiones capitulorum apud alios consuetas.</q>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>