<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>To the Reader.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1603</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S113819_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A08707</idno>
           <idno type="STC">19011</idno>
           <idno type="ESTC">S113819</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>To the Reader.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The ansvvere of the vicechancelour, the doctors, both the proctors, and other the heads of houses in the Vniversitie of Oxford (agreeable, vndoubtedly, to the ioint and vniforme opinion, of all the deanes and chapters, and all other the learned and obedient cleargy, in the Church of England.) To the humble petition of the ministers of the Church of England, desiring reformation of certaine ceremonies and abuses of the Church</title>
                 <author>University of Oxford</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--Oxford</pubPlace>
                    <date>1603</date>
                 <publisher>Barnes, Joseph.</publisher>
                            <publisher>Waterson, Simon</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>16, 32 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="8"/>
   <head>To the Reader.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg>Mmediately after the Printing of our an<g ref="char:EOLhyphen"/>swere to the Petition, there came vnto vs, a very kinde and wel-penned Letter, con<g ref="char:EOLhyphen"/>cerning this matter. Which wee might not suppresse, (though it bee but rudely here inserted) without great iniury, to that whole Vni<g ref="char:EOLhyphen"/>versity; and no lesse detriment vnto the cause it selfe.</p>
   <floatingText type="letter" xml:lang="eng">
      <body>
         <head>
            <hi>JNDORSED</hi> To the Vicechancelour, and others of the Vniversity of Oxford.</head>
         <p>
            <seg rend="decorInit">C</seg>Vm nuperrimè, &amp; quidem serò ad<g ref="char:EOLhyphen"/>modum, ad aures nostras pervenis<g ref="char:EOLhyphen"/>set fama de <hi>libello</hi> Regiae Maiesta<g ref="char:EOLhyphen"/>ti pro reformandà (scilicet) Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>sià à <hi>Ministris mille,</hi> vt perhiben<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, exhibito: et si nihil in eo novi reperiretur, cui non plus millies an<g ref="char:EOLhyphen"/>tehàc responsum sit, tamèn quoni<g ref="char:EOLhyphen"/>am numerum iactant, vt intelligerent <hi>Millenarij isti,</hi> Si Saulo mille adstent, Davidi in hac causa decies mille nun<g ref="char:EOLhyphen"/>quam de futuros; nihil prius habuimus, aut antiquius, quam vt <hi>Operi</hi> omni responsione indignissimo, aliquod tamen re<g ref="char:EOLhyphen"/>sponsum pararemus. Quod dum meditamur, defertur ad nos Academiae Oxoniensis Apologia certè disertissima, quae rationum momentis brevissimè refutaret, quicquid <hi>ab Istis</hi> tanto anteà labore confectum esset, aut confictum.
<pb facs="8"/> Qua conspecta, nihil nobis reliqui videbatur, quos ita an<g ref="char:EOLhyphen"/>teverterat Fratrū nostrorum in causa optima zelus &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>dustria prompta satis &amp; parata ad hominum levissimorum ictus omnes vel ex tempore refellendos: quàm cum illi pon<g ref="char:EOLhyphen"/>dere certassent argumentorum, nos numero, quo <hi>Isti</hi> maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>me gloriantur, pugnaremus. Quod &amp; anteà, quasi divi<g ref="char:EOLhyphen"/>nantes &amp; praevidimus, &amp; providimus. Cum enim defun<g ref="char:EOLhyphen"/>cta <hi>Elizabetha</hi> Regina optima, &amp; in causa optima, (quod in muliere prope singulare est, &amp; inauditum) semper constan<g ref="char:EOLhyphen"/>tissimâ, semper eâdem, non tam Principis Religiosissimae interitum, &amp; religionis si non intereuntis, at summè certè periclitantis casum deplorare, quam in adventum Regis no<g ref="char:EOLhyphen"/>vi novas res meditari <hi>Isti</hi> caepissent &amp; in dies moliri: per<g ref="char:EOLhyphen"/>opportunè succurrendum censuit Academia, &amp; convoca<g ref="char:EOLhyphen"/>to senatu frequenti admodum, &amp; celebri decernendum; vt <hi>Quicun{que} Ecclesiae Anglicanae doctrinam, vel Discipli<g ref="char:EOLhyphen"/>nam, vel ejus partem aliquam legibus publicis stabili<g ref="char:EOLhyphen"/>tam, scriptis, vel dictis, vel quocun{que} modo, in Acade<g ref="char:EOLhyphen"/>mia Cantabrigiensi publicè oppugnaverit, ab omni gra<g ref="char:EOLhyphen"/>du suscipiendo excludatur, &amp; à suscepto suspendatur ip<g ref="char:EOLhyphen"/>so facto.</hi> Quod quidem Decretum concensu propè vnanimi comprobatum, &amp; tabulis publicis Iunij<note n="*" place="margin">Our pri<g ref="char:EOLhyphen"/>vate instru<g ref="char:EOLhyphen"/>ctiō was, as if it had bin decreed the 4. of Iune.</note>
            <hi>9. 1603.</hi> consigna<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, nunc demum testatum cupimus vniversis, vt intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>gant omnes de Disciplina nostra, non imposita, sed suscep<g ref="char:EOLhyphen"/>ta liberè &amp; retenta quid existiment, non in angulis <hi>Opini<g ref="char:EOLhyphen"/>astri nonnulli,</hi> sed in aperto Senatu Cantabrigienses propè vniversi. Quorum consensus, cum tam fraternè concinat &amp; conspiret cum Apologia Oxoniensi, cum Scrip<g ref="char:EOLhyphen"/>turis, Patribus, Concilijs, Principum nostrorum Decretis, Legibus, Parliamentis; eant nunc <hi>mille Isti,</hi> &amp; libris no<g ref="char:EOLhyphen"/>stris fere mille in hunc finem editis &amp; conscriptis cum erit otium &amp; facultas, respondeant prius, quàm Cramben toties
<pb facs="9"/> decoctam Regitam prudenti, tam literato, tam impudenter obtrudant. Aut si numerari malint quam ponderari suffra<g ref="char:EOLhyphen"/>gia, cogitent <hi>homunciones miseri,</hi> ab Academijs Musis{que} relicti, quam nullius numeri sint, quam planè nihili. Va<g ref="char:EOLhyphen"/>lete fratres in Christo Charissimi, &amp; nos nostram{que} Acade<g ref="char:EOLhyphen"/>miam summa vobis &amp; studiorum &amp; morum similitudine coniunctissimā, vt facitis, amate. Cantab. Octob. <hi>7. 1603.</hi>
         </p>
         <closer>
            <signed>SVBSCRIBED <hi>By the Vice chancelour, and others the Heades of the Vniver<g ref="char:EOLhyphen"/>sity of Cambridge.</hi>
            </signed>
         </closer>
      </body>
   </floatingText>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>