<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AMPLISSIMO PRAESVLI DOMINO HENRICO DE GONDY, Parisiensi Episcopo, &amp; Regis Christianissimi Consiliario, Franciscus Masonus, Archi∣diaconus Norfolciensis, S. P. D.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1638</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S114298_Fr1_5</idno>
           <idno type="DLPS">A07194</idno>
           <idno type="STC">17599</idno>
           <idno type="ESTC">S114298</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AMPLISSIMO PRAESVLI DOMINO HENRICO DE GONDY, Parisiensi Episcopo, &amp; Regis Christianissimi Consiliario, Franciscus Masonus, Archi∣diaconus Norfolciensis, S. P. D.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Vindiciæ Ecclesiæ Anglicanæ; siue De legitimo eiusdem ministerio : id est, de episcoporum successione, consecratione, electione &amp; confirmatione; item, de presbyterorum, &amp; diaconorum ordinatione, libri V. In quibus Ecclesia Anglicana à Bellarmini, Sanderi, Bristoi, Hardingi, Alani, Stapletoni, Parsonij, Kellisoni, Eudæmonis, Becani, aliorúmque romanistarum calumnijs, &amp; contumelijs vindicatur. Editio secunda, priori Anglicanâ longè auctior, &amp; emendatior. Cui inter alia accesserunt ad Fitzherberti presbyteri, Fitz-Simonis Iesuitæ, D. Kellisoni, Champnæi Sorbonistæ, Fluddi, &amp; nescio cujus anonymi exceptiones suis quæque locis intertextæ responsiones. Opus ex idiomate Anglicano traductum, &amp; locupletatum ab ipso authore Franc. Masono, in S. Theologia Bacchal. Archidiacono Norfolc. et socio Colleg. Mertonensis apud Oxonienses</title>
                 <author>Mason, Francis</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Blackmore (Blackamore), Edward</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1638</date>
                 </imprint>
                 <extent>28, 229, 240-342, 341-671, 670-680, 6 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="8"/>
   <head>AMPLISSIMO PRAESVLI DOMINO HENRICO DE GONDY, <hi>Parisiensi Episcopo, &amp; Regis Christianissimi</hi> Consiliario, Franciscus Masonus, Archi<g ref="char:EOLhyphen"/>diaconus Norfolciensis, <hi>S. P. D.</hi>
   </head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">Q</seg>Vam ingredior viam (Praesul ampli<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>sime) illam mihi exemplo suo signauit Antonius Champnaeus, natione Anglus, Religione Romano Catholicus, ordine Presbyter, &amp; gradu Academico Doctor Sorbonicus. Qui cùm superori anno librum contra Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nisterij Anglicani Apologiam, à me Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>licè conscriptum, Anglicè adornâsset, se<g ref="char:EOLhyphen"/>ipsum postea colligens, gloriae suae non satis consultum putauit, si tam insignis victoria, quam de me (vt ipse iactitat) debellato reportârat, vnius Insulae angustijs concluderetur; ac proinde Lati<g ref="char:EOLhyphen"/>nitate donans alas addidit, vt per totam posset Europam longè la<g ref="char:EOLhyphen"/>t<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>que circumuolitare. Quae cùm ita sint, mihi quoque, etiamsi nul<g ref="char:EOLhyphen"/>la alia accessisset ratio, opus meum qualecunque in linguam Lati<g ref="char:EOLhyphen"/>nam traducendi summa incubuit necessitas. Deinde Champnaeus sua dum vertit recognoscens, quaedam detrahenda, nonnulla mu<g ref="char:EOLhyphen"/>tanda▪ multa etiam addenda censuit. Et mihi quoque (Antistes clarissime) non dissimilis indulgenda est venia, praesertim cùm in hac editione ad sex nouos Antagonistas, qui in me magno inuo<g ref="char:EOLhyphen"/>l<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>runt impetu, responsio sit intertexenda. Porrò, Champnaeus Reuerendissimum Archiepiscopum Cantuariensem, cuius auspi<g ref="char:EOLhyphen"/>cijs Liber meus ante sexennium in lucem prodijt, Epistolâ operi suo praesixâ compella<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>it; &amp; ego vicissim Amplitudinem tuam, cui Champnaeus lucubrationes suas dicat, dedicátque, per Epi<g ref="char:EOLhyphen"/>stolam salutare statui. Sed hoc interest: Champnaeus Praesulem Cantuariensem, totius Angliae Primatem ac Metropolitanum, conuicijs atque dicterijs petulanter incessit; mihi tamen stat sen<g ref="char:EOLhyphen"/>tentia Episcopum Parisiensim, quo decet honore ac reuerentiâ prosequi, nec vel vno quidem verbo violare. Denique Champ<g ref="char:EOLhyphen"/>naeus
<pb facs="9"/>
(quâ est confidentiâ) Archiepiscopum Cantuariensem to<g ref="char:EOLhyphen"/>tius huius controuersiae arbitrum constituit: Et ego par pari re<g ref="char:EOLhyphen"/>pendens in eadem causa Paternitatis tuae candorem &amp; iudicium appello. Quare, vt omnia Reuerentiae tuae liquidiùs innotes<g ref="char:EOLhyphen"/>cant, res paulo altiùs est repetenda, &amp; quae praecipuè inter nos disputando ventilantur, ad pauca quaedam capita sunt reuo<g ref="char:EOLhyphen"/>canda.</p>
   <p>Qui sub initio Regni gloriosissimae Reginae Elizabethae, ex no<g ref="char:EOLhyphen"/>stris Acadēijs, at{que} alijs huius Insulae locis, religonis ergò, in trans<g ref="char:EOLhyphen"/>marinas pa<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>tes sese receperunt hanc impensè dederunt operam, vt Ecclesiam Anglicanam ab ipsis, si fieri posset, fundamentis subrue<g ref="char:EOLhyphen"/>rent. Hinc Hardingus, Stapletonus, Alanus, Sanderus, Bristous, &amp; id genus alij, quorum vestigijs insistit Champnaeus, nullos apud nos esse Episcopos, ac proinde nullos Ministros, Ecclesiam nul<g ref="char:EOLhyphen"/>lam magno hiatu strenuè clamabant. Sed quo tandem vsi argu<g ref="char:EOLhyphen"/>mento? Hoc scilicet, quòd Primi nostri sub Elizabetha Regina Antistites, Parkerus, Grindallus, Sandesius, Iuellus, &amp; reliqui, à tribus Episcopis (sic enim somniant) inaugurati non essent. Hinc duae emergunt quaestiones; altera iuris, facti altera, an tres simpli<g ref="char:EOLhyphen"/>citer necessarij? an nostri à tribus?</p>
   <p>Pro elucidatione primae liceat mihi, tua bona cum venia, ex pris<g ref="char:EOLhyphen"/>cae historiae monumentis haec tibi tria, quae <note n="*" place="margin">Lib. 1. c. 8.</note> postea fusiùs sunt dis<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptanda, in memoriam reuocare. Nempe Pelagium Romanum Pontificem, eius nominis Primum, à Duobus tantùm Episcopis inauguratum fuisse, teste <note n="a" place="margin">Anast. in vit. Pelagij. 1.</note> Anastasio, astipulantibus <note n="b" place="margin">Bar. an. 555. n. 1<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>.</note> Baronio &amp; <note n="c" place="margin">Bin. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>. 2. p 627.</note> Binio. Deinde Euagrium, Patriarcham Antiochenum (quem duo Romani Pontifices, <note n="d" place="margin">Vid. Bar. an. 289. n 64.</note> Siricius, &amp; <note n="e" place="margin">Uid. Bin. in not. in cp. 17. In<g ref="char:EOLhyphen"/>noc. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>. 1. p. 579.</note> Innocentius Primus, atque <note n="f" place="margin">Bin. in not. in Concil. Cap<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>an. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>. 1. p. 536.</note>
      <hi>Occidentales Antistites ferè vniuersi,</hi> pro legitimo habuerunt Episco<g ref="char:EOLhyphen"/>po,) à solo Paulino ordinatum fuisse, referente <note n="g" place="margin">Theod. l. 5 c. 23.</note> Theodoreto. Denique Galliae vestrae storentissimae primos Episcopos, à solo Dionysio factos esse, vt tradit Iohannes <note n="h" place="margin">Maior. in 4. senten. d. 25. q. 3. apud Gerson. par. 1. operum. sol. 681.</note> Maior. Haec diligen<g ref="char:EOLhyphen"/>ter perpende, illustris Domine; Iámque an tres sint simpliciter ne<g ref="char:EOLhyphen"/>cessarij? te Iudicem statuo.</p>
   <p>Quaeritur secundo in loco, an nostri illi sub <hi>Elizabetha</hi> Primi à tribus sacrati? Hîc aduersarij valdè tumultuantur, trésque tunc in Regno Angliae nostram amplexos Religionem, qui manus im<g ref="char:EOLhyphen"/>ponerent, extitisse Episcopos vehementer negant. Sed praeter nudam suam coniecturam, paleâ huc illuc volitante leuiorem, ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hil planè afferunt. Ego ècontra, praeter <note n="i" place="margin">Jnfra. l. 3. c. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>. n. 2.</note> diplomata Regia, illo ipso tempore sub Magno Angliae Sigillo emanantia, atque ad septem Episcopos missa, Ecclesiae Anglicanae <note n="k" place="margin">L. 3. c. 9. n. 3. &amp; cap. 18▪ n. 16.</note> Archiua, genuinam ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritatem spirantia, omniúmque insuper Regni <note n="l" place="margin">Vid. l. 3. c. 18. n. 11.</note> Ordinum, in cele<g ref="char:EOLhyphen"/>berrimo conuentu Parliamentario confluentium, amplissimum &amp; planè aureum testimonium, ante annos quinquaginta typis publicis impressum, in medium produco. Ita Reuerendissimae dominationi tuae iudicandum relinquo, quid cui praeponderet; aurum, an palea.</p>
   <p>
      <pb facs="9"/>Istis Ecclesiae Anglicanae oppugnatoribus, qui in prima stete<g ref="char:EOLhyphen"/>runt acie, noua successit progenies, priori illa longè deterior. Hi enim non de consecrantium duntaxat numero, sed de consecra<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis etiam loco litem nouam intendentes, de nostrorum An<g ref="char:EOLhyphen"/>tistitum, in oenopolio, scilicet, ad Insigne Capitis Equini, conse<g ref="char:EOLhyphen"/>cratione, lepidam sanè &amp; oppidò elegantem adiecerunt fabulam. Hîc sibi mirificè placent, sé{que} suauiter oblectantes, quam sibi sōni<g ref="char:EOLhyphen"/>ant, ordinationē, ridiculam, seenicam, mimicam, vmbratilem, cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ponariam, Tabernariam, &amp; denique hippocephalicam appellant. Quamuis autem vix possum in animum i<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>ucere hanc fabulam, tan toperè ab omni probabilitatis specie remotam, illis ipsis, qui narrant, esse persuasam; in eandem tamen subinde relabuntur, ac partium studio, tanquam tempestate quâdam delati, vt nos mor<g ref="char:EOLhyphen"/>deant, hanc à se pictam ceruicem equinam, quall eburneam Pyg<g ref="char:EOLhyphen"/>maleonis statuam pro amasia exosculantur, &amp; depereunt<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Quine<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam quibus possunt, licèt euanidis, fucant coloribus, vt alios quoque (si quos inuenerint Midaeis auribus donandos▪) in phale<g ref="char:EOLhyphen"/>rati sui Bucephali amorem rapiant. Champnaeus has fabularum delicias, haec mendaciorum opipara, &amp; popinam olentia obsonia, ac bellaria Parisiensis Episcopi mens<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> ausus est imponere. Huic ego ridiculo commento Archiua illorum temporum oppono, Sole Meridiano splendidiora, quae primos nostros, regnante▪ Eli<g ref="char:EOLhyphen"/>zabethâ, antesignanos in capella Lambethana sacratos esse liqui<g ref="char:EOLhyphen"/>dò demonstrant. Quod, à me antè sexennium literis consigna<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, quum Romae agens accepisset Fitzherbertus, enixè <note n="m" place="margin">Fitzherber. in ap<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>end <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>irca. Registr. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> Maso<g ref="char:EOLhyphen"/>no cit. n. 14. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>.</note> roga<g ref="char:EOLhyphen"/>uit, vt Archi<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>a ista, <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>oties à me &amp; tam honorisicè citata, viris quibusdam Romano-Catholicis iudiclo pollentibus ostenderen<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Quod et <note n="n" place="margin">L. 3. c: 18. n. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>.</note> factum est à Reuerendissimo Archiepiscopo Can<g ref="char:EOLhyphen"/>tuariensi; adeóque reperta sunt omni omnino exceptione maiora. Porrò situ quoque (vir Honoratissime) amicorum tuorum cu<g ref="char:EOLhyphen"/>ipiam huc ex Gallia transfretanti hae<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> eadem ostendi vol<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>eris, dabitur spero haec verae antiquitatis, &amp; antiquae veritatis v<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>a, &amp; spirantia monumenta inspiciendi, ac porlustrandi copia, adeo cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tè clara atque illustria, vt radio solari descripta esse videantur. Tantum abest vt cuiusquam, vel regidissimi Aristarchi conspe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum, aut obelum reformident. Horum luce discussis mendacio<g ref="char:EOLhyphen"/>rum tenebris, totius rei veritas illicò isplendescét. Hanc ample<g ref="char:EOLhyphen"/>ctere, &amp; Champnaei, qui ad tam insulsam fabulam defenden<g ref="char:EOLhyphen"/>dam, Amplitudinis tuae quaerit patrocinium, impudentium de<g ref="char:EOLhyphen"/>testare.</p>
   <p>Neque verò hîc subsistit Champnaeus: qui l<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e èt satis perspe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum habeat, nos praetrr precationes, hortationes, examinationes, lectiones, conciones, etiam manuum impositionem, cum his ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bis (<hi>Accipe Spiritum Sanctum</hi>) in consecrandis Episcopis ad<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ibe<g ref="char:EOLhyphen"/>re, vt nobis tamen vulnus scilicet lethale possit infligere, non ole<g ref="char:EOLhyphen"/>um modò, sed <note n="o" place="margin">Champ. p. 4<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>.</note> annulos quoque &amp; baculos (quorum vsus in Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>sia
<pb facs="10"/>
nostra iamdudum exoleuit) ad ordinis Episcopalis essentiam spectare contendit. Quae quidem ceremoniae, si duntaxat vt res adiaphorae decori gratiâ retinerentur, admitti poterant: sin no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis tanquam res necessariae, &amp; ordini Episcopali essentiales ob<g ref="char:EOLhyphen"/>trudantur (quod à Champnaeo factum est) quis aequo animo ferat? Lege si placet (Reuerende Antistes) quae nos <note n="p" place="margin">L. 3. c. 14. n. 7.</note> infra ex Bellar<g ref="char:EOLhyphen"/>mino, Gabriele Vasquez &amp; alijs pro nostra sententia propugnan<g ref="char:EOLhyphen"/>da decerpsimus, &amp; an istiusmodi ceremoniae adiectitiae in tanto habendae sint pretio, vt ex illarum defectu consecratio reddatur irrita, penes Amplitudinem vestram iudicium esto.</p>
   <p>In his quae hactenus delibauimus, quin pro me contra Champ<g ref="char:EOLhyphen"/>naeum sententiam sis laturus, nullus, dubito. Sed vnum praeterea restat, idque momenti maximi. Quamuis enim haec vniuersa, quae diximus, de consecrantium numero, consecrationis loco, et essentia nobis concederentur, si tamen in hoc vno, quod super<g ref="char:EOLhyphen"/>est, Champnaeus victor euaserit, nos, fateor, causâ cadimus. E. tenim cùm Episcopus esse nequeat, qui non fuerit Presbyter, si Champnaeus nos Presbyteros non esse probatum dederit, de Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nisterio Anglicano actum erit. Huc igitur ingenium torquet, hâc neruos intendit, vt potestatem offerendi sacrificium exter<g ref="char:EOLhyphen"/>num, &amp; propriè dictum ordini Presbyterali essentialem esse euin<g ref="char:EOLhyphen"/>cat. Nos è-contra huiusmodi nullum noui Testamenti agnosci<g ref="char:EOLhyphen"/>mus sacrificium, praeter illud vnum, quod Christus ipse, in pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pria persona, semel in ara Crucis immolauit. Tu verò (illustrissi<g ref="char:EOLhyphen"/>me Domine) si aliter sentias, Deus, spero, misericors suo tibi tempore reuelabit. Interim illud obsecro apud te iterum atque iterum cogites, nempe qua in parte Eucharistiae consistat huius, quod amplecteris, externi sacrificij essentia. Haec quaestio à <note n="q" place="margin">Bell. de <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ist. l. 1. c. 27. Quid, Metam<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>r. lib. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>.</note> Bel<g ref="char:EOLhyphen"/>larmino tractatur, quem causae Pontificiae Atlantem iure dixeris. Verùm hîc <hi>Atlas nunc ipse laborat,</hi> atque oneri succumbit. Nam vt olim Diogenes lucernam meridie accendisse dicitur, vt in foro inter viros virum quaereret: ita Bellarminus, quasi accensâ meridi<g ref="char:EOLhyphen"/>anâ lampade, sacrificium Missaticum in Missa quaerit, nec repe<g ref="char:EOLhyphen"/>rit tamen. Qui cùm omnes Eucharistiae angulos, &amp; recessus di<g ref="char:EOLhyphen"/>ligenter rimatus esset, séque ipsum diu quaeritando miserè tor<g ref="char:EOLhyphen"/>sisset, ac defatigâsset, tandem aliquando in haec verba, perenni aeri, aut viuaci Marmori incidenda, erupit; scilicet, <note n="r" place="margin">Ibid. S. secundo Quia.</note>
      <hi>Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stus ipse aut consecrando, &amp; consumendo</hi> (id est, comedendo, vt ipse <note n="s" place="margin">Denique man<g ref="char:EOLhyphen"/>ducatio seu con<g ref="char:EOLhyphen"/>sumptio. Ibid. denique &amp; 7<seg rend="sup">•</seg> proposit.</note> Bellarminus interpretatur) <hi>sacrificauit, aut nullo modo sacrificauit. Nam (vt ostendimus) nulla est alia Christi actio, quae sacrificium dic<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> posset, neque ante, neque post consecrationem.</hi> Haec si vera sint, quae Bellarminus tam fidenter protulit, salua res est, nos enim dere<g ref="char:EOLhyphen"/>pente sacrifici euasimus. Quis enim nescit nos, perinde ac vos, dum sacram caenam celebramus, &amp; consecrare &amp; comedere? Porro si in his posita sit sacrificandi actio, nos in ordinatione nostra, vnà cum potestate ministrandi Eucharistiam, &amp; sacrificandi quoq<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e
<pb facs="10"/>
potestatem pariter accepimus. Desinat igitur Champnaeus, desi<g ref="char:EOLhyphen"/>nant caeteriasseclae Pontificij sacrificij defectum nobis in poste<g ref="char:EOLhyphen"/>rum obijcere, quum illam ipsam sacrificandi rationem in Eucha<g ref="char:EOLhyphen"/>ristia accuratissimè obseruemus, quam solam Christus ipse (Bel<g ref="char:EOLhyphen"/>larmino teste) exemplo suo docuit, &amp; in Ecclesia perpetuò ob<g ref="char:EOLhyphen"/>seruandam instituit. Sed quale demum est hoc sacrificium? Num propriè dictum? Fieri non potest, Vbi enim oblatio? Vbi ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ctatio?</p>
   <p>Sed vela contraham, quia in libris <note n="t" place="margin">L. 5. c. 7. n. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>. &amp; 3.</note> subsequentibus haec singula, suis quaeque locis tractantur. Tuum erit (vir Reuerendissime) quae vtrinque dicta sunt, ad sacrae Scripturae norman ac perpendicu<g ref="char:EOLhyphen"/>lum exigere, &amp; limati iudicij lance librare. Deus tibi pro diuite sua gratia mentis oculos aperiat, vt possis omnia explorare, &amp; quod bonum est, tenere. Vale.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>