<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>SERENISSIMO, MAXIMOQVE PRINCIPI, AC DOMINO, D. NOSTRO IACOBO, Dei gratiâ Magnae Britanniae, Franciae, &amp; Hiberniae Regi, fidei verè Catholicae, &amp; Apostolicae Defensori, &amp;c.</title>
           <author>Brent, Nathanael</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1638</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S114298_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A07194</idno>
           <idno type="STC">17599</idno>
           <idno type="ESTC">S114298</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>SERENISSIMO, MAXIMOQVE PRINCIPI, AC DOMINO, D. NOSTRO IACOBO, Dei gratiâ Magnae Britanniae, Franciae, &amp; Hiberniae Regi, fidei verè Catholicae, &amp; Apostolicae Defensori, &amp;c.</title>
                 <author>Brent, Nathanael</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Vindiciæ Ecclesiæ Anglicanæ; siue De legitimo eiusdem ministerio : id est, de episcoporum successione, consecratione, electione &amp; confirmatione; item, de presbyterorum, &amp; diaconorum ordinatione, libri V. In quibus Ecclesia Anglicana à Bellarmini, Sanderi, Bristoi, Hardingi, Alani, Stapletoni, Parsonij, Kellisoni, Eudæmonis, Becani, aliorúmque romanistarum calumnijs, &amp; contumelijs vindicatur. Editio secunda, priori Anglicanâ longè auctior, &amp; emendatior. Cui inter alia accesserunt ad Fitzherberti presbyteri, Fitz-Simonis Iesuitæ, D. Kellisoni, Champnæi Sorbonistæ, Fluddi, &amp; nescio cujus anonymi exceptiones suis quæque locis intertextæ responsiones. Opus ex idiomate Anglicano traductum, &amp; locupletatum ab ipso authore Franc. Masono, in S. Theologia Bacchal. Archidiacono Norfolc. et socio Colleg. Mertonensis apud Oxonienses</title>
                 <author>Mason, Francis</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Blackmore (Blackamore), Edward</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1638</date>
                 </imprint>
                 <extent>28, 229, 240-342, 341-671, 670-680, 6 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>SERENISSIMO, MAXIMOQVE PRINCIPI, AC DOMINO, D. NOSTRO IACOBO, <hi>Dei gratiâ Magnae Britanniae, Franciae,</hi> &amp; Hiberniae Regi, fidei verè Catholicae, <hi>&amp; Apostolicae Defensori, &amp;c.</hi>
   </head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">A</seg>Nnus iam ferè tertius agitur, ex quo <hi>Franciscus Masonus,</hi> Sacellanus ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ster, ad superos hinc mi<g ref="char:EOLhyphen"/>grauit, superstite relicto huius libri autographo exemplari (cui tum ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cesserat propemodum su<g ref="char:EOLhyphen"/>prema manus) dicato, vti par erat, sacratissimo nomini Maiestatis vestrae. Operesanè magni &amp; ponderis &amp; moliminis, nostr<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>sque temporibus, si quod aliud, cumprimis vtile.</p>
   <p>Quid enim frequentiùs habent in ore hodierni <hi>Romano-Catholici,</hi> aut crepant vociferantiùs, quàm <hi>haereticis</hi> (sic enim indigitare placuit con<g ref="char:EOLhyphen"/>stantissimos puritatis antiquissimae professores E<g ref="char:EOLhyphen"/>uangelicos) <hi>Episcopos</hi> esse nullos, aut saltem non
<pb facs="3"/>
legitimè &amp; canonicè consecratos? propterea nullos <hi>Presbyteros,</hi> aut <hi>Operarios in messe Domini; nullam</hi> proinde <hi>Ecclesiam,</hi> extra quam <hi>nulla sa<g ref="char:EOLhyphen"/>lus.</hi> Quâ quidem calumniâ aemulos se profitentur illius <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, qui (os impurum) conuitijs exer<g ref="char:EOLhyphen"/>citum Domini onerâsse dicitur, 1. Sam. 17. 26. Nobis autem, vt nunc sunt homines, meliora vel sperare quî licet? Cum illis enim res est, quibus veri<g ref="char:EOLhyphen"/>dissimillimae in nos calumniae <hi>piae fraudes</hi> sunt, &amp; <hi>misericordiae</hi> censentur <hi>opera,</hi> quae acerbissima ediderunt in <hi>Orthodoxos</hi> monumenta (testatur <hi>sacra,</hi> vt appellant, <hi>domus Inquisitionis</hi>) plus<g ref="char:EOLhyphen"/>quam Ethnicae crudelitatis. <hi>Creuit Roma vetus</hi>
      <note place="margin">Liu. lib. 1.</note>
      <hi>Albae ruinis,</hi> lanienis recentior, exigui Ouilis Jesu Christi.</p>
   <p>Ac quò vehementiùs in <hi>Protestantes</hi> odium concitent, quae figmenta non sunt commenti non<g ref="char:EOLhyphen"/>nulli asseclae <hi>Romani Pontificis, Kellisonus, Champnaeus, Norrisius, Fitz-Simon, Eudae<g ref="char:EOLhyphen"/>mon</hi> (veriùs <hi>Cacodaemon) Iohannes,</hi> &amp; bala<g ref="char:EOLhyphen"/>trones idgenus alij? Qui, vt Parasitus ille Te<g ref="char:EOLhyphen"/>rentianus, imperârunt sibi omnia assentari: eóque id commodiùs sibi facere videntur, quò impotentiùs debacchantur in Ecclesias Reformatas huiusce temporis, quó{que} turpioribus reuerendiss. Praelatos, Pastores &amp; Ministros nostros maledictis proscin<g ref="char:EOLhyphen"/>dunt. Quid enim sibi vult saepè saepiúsque decan<g ref="char:EOLhyphen"/>tata, sed fundamento prorsus nullo subnixa fabula de consecratione Reuerendissimi, &amp; nunquam sa<g ref="char:EOLhyphen"/>tis
<pb facs="3"/>
laudati viri, Domini <hi>Mathaei,</hi> Archiepiscopi Cantuariensis, aliorúmque, in oenopolio Londinensi, ad insigne capitis Manni, in platea vocata <hi>Cheapeside?</hi> Quam toties retulerunt ingenio<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>issi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi sequaces Mendaciorum patris, &amp; architecti Diaboli, vt quod diuulgatum fuerat initio, tantum<g ref="char:EOLhyphen"/>modò vt▪ fucus fieret imperitae plebeculae, tandem obrepserit ipsis autoribus totius fraudis, &amp; apud reliquos Pontificios, praesertim Exteros, historiae fidem obtinuerit. Sic animus paratus ad sentien<g ref="char:EOLhyphen"/>dum &amp; loquendum malè de aduersarijs, nusquam non inuenit materiem.</p>
   <p>Istiusmodi nugas, similés{que} quamplurimos in reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gionis veros Reformatores, ab impostoribus Ponti<g ref="char:EOLhyphen"/>ficijs consutos dolos plurimis, &amp; solidissimis dissipa<g ref="char:EOLhyphen"/>uit &amp; difflauit argumentis hoc elaboratissimè lucu<g ref="char:EOLhyphen"/>bratum <hi>Masoni</hi> opus <hi>de Ministerio Anglicano.</hi> Ex quo liquidò apparebit, nullos vnquam, vbi vbi gentium, vllius Ecclesiae Episcopos &amp; Mini<g ref="char:EOLhyphen"/>stros magis Canonico &amp; solenni ritu, <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>dque perpe<g ref="char:EOLhyphen"/>tuò, consecratos, &amp; ordinatos fuisse, quàm Anglica<g ref="char:EOLhyphen"/>nos nostros, ex quo tempore pseudo-Catholicis exu<g ref="char:EOLhyphen"/>lâsse vera apud nos consecratio, &amp; ordinatio visa est. Hic scopus, haec meta totius operis. Jncidunt ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men subinde, vt inter disputandum ferè fit, aliae non<g ref="char:EOLhyphen"/>nullae inter nos &amp; Romanenses controuersae theses, de Primatu sedis Romanae, de Regum in ecclesia<g ref="char:EOLhyphen"/>sticis causis autoritate, de Religionis antiquitate in hoc Regno, de Missae Sacrificio, &amp;c. quas tam enu<g ref="char:EOLhyphen"/>cleatè
<pb facs="4"/>
candidéque pertractat &amp; discutit, vt om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, quotquot sunt perlecturi, non iniqui rerum aesti<g ref="char:EOLhyphen"/>matores, aduersariorum fraudes penitus auersari, &amp; pedibus ire in <hi>Masoni</hi> sententiam necesse sit.</p>
   <p>Cui verò potiùs oportuit opus nuncupari, quo <hi>vo<g ref="char:EOLhyphen"/>catio Ministerij Anglicani</hi> solidissimè propugna<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, quàm, qui constantissimus semper eiusdem Cleri, &amp; sapientissimus defensor &amp; patronus extitit, Se<g ref="char:EOLhyphen"/>renissimo Jacobo. Accipias igitur (Regum omnium literatissime, &amp; sapientissime) munus hoc posthu<g ref="char:EOLhyphen"/>mum laetâ fronte; &amp; vt omnes, quotquot vnquam fuerunt, monarchas longa &amp; numerosa Regum se<g ref="char:EOLhyphen"/>rie &amp; prosapia superas (quis enim, in tanto splen<g ref="char:EOLhyphen"/>dore sanguinis, tot Maiorum indubitatas imagines ciêre potest) sic protegas, &amp; defendas Praelatos, &amp; Ministros Ecclesiae Dei (cui gubernandae, ad maximum incrementum foelicitatis nostrae, praefice<g ref="char:EOLhyphen"/>ris) qui ab ipsis Apostolis, successionibus haud inter<g ref="char:EOLhyphen"/>ruptis, originem trahunt, ni Consecrationes &amp; Or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinationes eorum defecerint illis temporibus, de quibus vel dubitare Pontificij nefas arbitrantur.</p>
   <p>Deus Opt. Max. Ma<seg rend="sup">tem</seg>. vestram Serenis<g ref="char:EOLhyphen"/>simam, suámque sobolem verè Regiam aeternùm sospitet.</p>
   <closer>
      <signed>Maiestatis vestrae subd. deuotiss.
NATHANAEL BRENT.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>