<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Lectori Beneuolo S.</title>
           <author>Brent, Nathanael</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1638</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S114298_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A07194</idno>
           <idno type="STC">17599</idno>
           <idno type="ESTC">S114298</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Lectori Beneuolo S.</title>
                 <author>Brent, Nathanael</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Vindiciæ Ecclesiæ Anglicanæ; siue De legitimo eiusdem ministerio : id est, de episcoporum successione, consecratione, electione &amp; confirmatione; item, de presbyterorum, &amp; diaconorum ordinatione, libri V. In quibus Ecclesia Anglicana à Bellarmini, Sanderi, Bristoi, Hardingi, Alani, Stapletoni, Parsonij, Kellisoni, Eudæmonis, Becani, aliorúmque romanistarum calumnijs, &amp; contumelijs vindicatur. Editio secunda, priori Anglicanâ longè auctior, &amp; emendatior. Cui inter alia accesserunt ad Fitzherberti presbyteri, Fitz-Simonis Iesuitæ, D. Kellisoni, Champnæi Sorbonistæ, Fluddi, &amp; nescio cujus anonymi exceptiones suis quæque locis intertextæ responsiones. Opus ex idiomate Anglicano traductum, &amp; locupletatum ab ipso authore Franc. Masono, in S. Theologia Bacchal. Archidiacono Norfolc. et socio Colleg. Mertonensis apud Oxonienses</title>
                 <author>Mason, Francis</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Blackmore (Blackamore), Edward</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1638</date>
                 </imprint>
                 <extent>28, 229, 240-342, 341-671, 670-680, 6 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="4"/>
   <head>Lectori Beneuolo <hi>S.</hi>
   </head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg>Acuit hic Liber in tenebris tamdiu ab Authoris morte, vt ei imminere periculum videretur, ne situ, &amp; blat<g ref="char:EOLhyphen"/>tis periret. Ita{que} Reuerendiss. Pater, ac Dominus, D. Archiep. Cantua<g ref="char:EOLhyphen"/>riensis (cuius consilijs inchoatus, &amp; auxilijs perfectus est) mecum egit, vt rationem inirem, quî lucem aspiceret: vt pote qui lucem esset allaturus Consecrationib. &amp; Ordinationib. eorum, quos Euangelium mundi Lucem appellat. Feci non inui<g ref="char:EOLhyphen"/>tus, vt tanti viri hortatu tibi prodessem. Illud autem cum<g ref="char:EOLhyphen"/>primis curae fuit, vt locos à <hi>Masono</hi> allegatos diligenter perscrutaremur &amp; ad exemplarium fidem examinare<g ref="char:EOLhyphen"/>mus sicubi fortè impegisset; quod Aduersarij solent no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis obijcere, ipsi eiusdem criminis rei vel maximè per<g ref="char:EOLhyphen"/>agendi. Inuenimus plerosque omnes citatos optimâ fide: aliquos, sed valdè paucos, eósque leuioris mo<g ref="char:EOLhyphen"/>menti, inuenire non potuimus, cum, excussis Biblio<g ref="char:EOLhyphen"/>thecis quamuis instructissimis, nusquam occurrerent e<g ref="char:EOLhyphen"/>ditiones illae, quibus vsus est Author. Haec summa. Quae inuenimus, sincera scimus esse omnia, &amp; praesta<g ref="char:EOLhyphen"/>bimus: reliqua eiusdem esse monetae non dubitamus. Quod si fortè aliquis error inopinanti obrepserit (vt aliquando bonus dormitat Homerus) non erubescemus ingenuè hoc agnos<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ere, siue Aduersarius nos aliquis verè edocuerit, siue ipsi postea id nostro Ma<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>te inue<g ref="char:EOLhyphen"/>nerimus. Namque libenter, secundùm <hi>Flaccum,</hi>
      <q>Hanc aliis ventam dabimus, petimúsque vicissim.</q>
      <pb facs="5"/>
Tu verò, Lector beneuole, fruere labore eruditissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi, &amp; integerrimi viri, per quem magnoperè profici<g ref="char:EOLhyphen"/>es in eis omnibus, quae copiosiùs disputantur in hoc li<g ref="char:EOLhyphen"/>bro; nisi animo fueris in Protestantes paulò iniquiore, partésque fouere malueris. Vale, &amp; Ecclesiam Angli<g ref="char:EOLhyphen"/>canam in Rege foelicem, in Episcopis inconcussam, in doctrina veracem &amp; Orthodoxā agnosce, cole ac per<g ref="char:EOLhyphen"/>petuò florentem opta. Quod certè transfugae quidam nostrates, si saperent, facerent; si facerent, saperent.</p>
   <closer>
      <signed>NATHANAEL BRENT.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>