<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Ioanni Parkinsono Pharmacopoeo Londinensi sclertis∣simo Botanico consummatissimo T.D.M. S.P.D.</title>
           <author>Mayerne, Theodorus de</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1629</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S115360_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A09010</idno>
           <idno type="STC">19300</idno>
           <idno type="ESTC">S115360</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Ioanni Parkinsono Pharmacopoeo Londinensi sclertis∣simo Botanico consummatissimo T.D.M. S.P.D.</title>
                 <author>Mayerne, Theodorus de</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Paradisi in sole paradisus terrestris. or A garden of all sorts of pleasant flowers which our English ayre will permitt to be noursed vp : with a kitchen garden of all manner of herbes, rootes, &amp; fruites, for meate or sause vsed with vs, and an orchard of all sorte of fruitbearing trees and shrubbes fit for our land together with the right orderinge planting &amp; preseruing of them and their vses &amp; vertues collected by Iohn Parkinson apothecary of London 1629</title>
                 <author>Parkinson, John</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1629</date>
                 <publisher>Lownes, Humphrey 1.</publisher>
                            <publisher>Young (Junius), Robert</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>12, 612, 16 pages, illustrations (woodcuts), 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Poems</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Medical texts</term>
                    <term>Agriculture, viticulture, texts on hunting, veterinary science</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div n="Theodore de Mayerne" type="encomium">
   <pb facs="5"/>
   <head>
      <hi>Ioanni Parkinsono</hi> Pharmacopoeo Londinensi sclertis<g ref="char:EOLhyphen"/>simo Botanico consummatissimo T.D.M. S.P.D.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">P</seg>Oema panegyricum Opus tuum indefessi laboris, vtili<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis eximiae postulat, &amp; meriti iure à me extorqueret (mi Parkinsone) si fauentibus Musis, &amp; secundo Apol<g ref="char:EOLhyphen"/>line in bicipiti somniare Parnasso, &amp; repentè Poetae mihi prodire liceret. In foetus tui bouis auibus in lucem editi, &amp; prolixiorem nepotum seriem promittentis laudes, alii Deopleni Enthousiastae carmine suos pangant elenchos; quos sub figmentis ampullata hyperbolicarum vocum mulcedine, vates ferè auribus mentibusue insinuant. Veritas nuditatis amans, fuco natiuum candorem obumbranti non illustranti perpetuum indixit bellum: In sim<g ref="char:EOLhyphen"/>plicitate, quam assertionum neruosa breuitas exprimit, exultat. Audi quid de te sentiam, Tu mihi sis in posterum Crateuas Brittannus; inter omnes, quotquot mihi hic innotuerunt, peritissimus, exercitatissimus, oculatis<g ref="char:EOLhyphen"/>simus, &amp; emunctissimae naris Botanicus: Cuius opera in fortunata hac Insula rem herbariam tractari, emendari, augeri, &amp; popularibus tuis ver<g ref="char:EOLhyphen"/>naculo sermone ad amussim tradi, non decentiae modo, sed etiam necessi<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis est. Macte tua sedulitate (Vir optime) neque te laborum tam arduis lucubrationibus datorum hactenus poeniteat, vel deinceps impendendo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum pigeat. Difficilia quae pulchra. Leniet debitae laudis dulcedo vigiliarum acerbitatem, &amp; Olympicum stadium cito pede, à carceribus ad metas ala<g ref="char:EOLhyphen"/>criter decurrentem nobile manet <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Sed memento Artem longam, Vitam esse breuem. <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Vide quid ad antiquum illum, cuius si non animam, saltem genium induisti, Crateuam scribat Hippocrates, <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Nobilissimam Medicinae partem Botanicam esse reputa. Florae nunc litasti &amp; Pomonae, Apollini vt audio propediem HORTO MEDICO facturus. Amabò integrae Vestae sacra conficito, eiusque variegatum multis simplicium morbifugo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum myriadibus sinum absolutè pandito, quem sine velo nobis exhibeas. Nulla dies abeat sine linea. Sic tandem fructus gloriae referes vberrimos, quos iustè sudoribus partos, vt in cruda &amp; viridi senectute decerpas diu, iisque longum fruaris opto. <hi>Vale. Datum Londini Calendas Octobris anno salutis</hi> 1629.</p>
   <closer>
      <signed>Theodorus de Mayerne <hi>Eques aurat. in Aula Regum Magnae Britanniae Iacobi &amp; Caroli P. &amp; F. Archiatrorum Comes.</hi>
      </signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>