<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>REVERENDIS∣SIMO IN CHRISTO PATRI, AC DOMI∣no Gualtero permis∣sione divina Winton. Epis∣copo, Sacrae Periscelidis Praesuli, Domino suo honoratissimo.</title>
           <author>Powell, Robert</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1634</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S115025_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A09898</idno>
           <idno type="STC">20161</idno>
           <idno type="ESTC">S115025</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>REVERENDIS∣SIMO IN CHRISTO PATRI, AC DOMI∣no Gualtero permis∣sione divina Winton. Epis∣copo, Sacrae Periscelidis Praesuli, Domino suo honoratissimo.</title>
                 <author>Powell, Robert</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The life of Alfred, or, Alvred: the first institutor of subordinate government in this kingdome, and refounder of the Vniversity of Oxford : Together with a parallell of our soveraigne lord, K. Charles untill this yeare, 1634. By Robert Povvell of Wels, one of the Society of New-Inne</title>
                 <author>Powell, Robert</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Badger, Richard 1</publisher>
                    <distributor>Alchorn, Thomas</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1634</date>
                 </imprint>
                 <extent>34, 96, 99-156, 2 pages, 12°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Political tracts</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>REVERENDIS<g ref="char:EOLhyphen"/>SIMO IN CHRISTO PATRI, AC DOMI<g ref="char:EOLhyphen"/>no Gualtero <hi>permis<g ref="char:EOLhyphen"/>sione divina</hi> Winton. <hi>Epis<g ref="char:EOLhyphen"/>copo, Sacrae Periscelidis</hi> Praesuli, Domino suo honoratissimo.</head>
   <opener>
      <salute>Reverendissime Antistes:</salute>
   </opener>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg>Nter publicas, &amp; privatas rerum an<g ref="char:EOLhyphen"/>xietates, per suffura<g ref="char:EOLhyphen"/>tas ansam arripui horas, opus<g ref="char:EOLhyphen"/>culum
<pb facs="3"/>
de antiquis legibus &amp; subdelegatis in hoc regno re<g ref="char:EOLhyphen"/>gendi formulis, ab <hi>Alvredo</hi> olim praeillustri <hi>Angliae</hi> prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe institutis, &amp; ad <hi>Mosai<g ref="char:EOLhyphen"/>cam</hi> moderno tempori dedu<g ref="char:EOLhyphen"/>ctis imitationem, elucubran<g ref="char:EOLhyphen"/>di: non citiùs opus istud pere<g ref="char:EOLhyphen"/>gissem, &amp; honoratissimo ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ris perito examine suo truti<g ref="char:EOLhyphen"/>nandū devovissem, cum mag<g ref="char:EOLhyphen"/>num me incessit desiderium, in illius celeberrimi regis &amp; vi<g ref="char:EOLhyphen"/>tam, virtutes, &amp; gesta peni<g ref="char:EOLhyphen"/>tius inscrutandi, quae omnia
<pb facs="3"/>
quidem accuratiùs perpen<g ref="char:EOLhyphen"/>denti, tantum mihi in delitiis erant, ut variis sparsim Chro<g ref="char:EOLhyphen"/>nographis reperta, in unum colligere fasciculum non per<g ref="char:EOLhyphen"/>taesum fuerit, in illius adim<g ref="char:EOLhyphen"/>plendi conatu sic unda super<g ref="char:EOLhyphen"/>venit undae, mirae (torrentis instar) in animum meum de serenissimo nostro <hi>Carolo</hi> re<g ref="char:EOLhyphen"/>ge, &amp; ipsius cum <hi>Saxonico</hi> illo antecessore suo, aequipara<g ref="char:EOLhyphen"/>bili fere in omnibus assimila<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, meditationes incide<g ref="char:EOLhyphen"/>runt; &amp; eò magis mirae, quod
<pb facs="4"/>
tunc temporis insignissimus ille Aetoniae praepositus multas earundem (licet longè concin<g ref="char:EOLhyphen"/>niori &amp; disertiori idiomatis contextu) in plausibus &amp; vo<g ref="char:EOLhyphen"/>tis suis ad Regem è Scotia re<g ref="char:EOLhyphen"/>ducem dilucidè pertextuisset: aetate hac calamorum &amp; ty<g ref="char:EOLhyphen"/>porum prurigine laboranti cum non deerint (haud dicam histriomastiges) insolentes, &amp; insensati Regis, legis, ecclesiae Episcoporum, &amp; totius ditio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis hujus gubernationis, masti<g ref="char:EOLhyphen"/>ges licèt ipsissimis ipsi flagellis
<pb facs="4"/>
pereant; non iniquum mihi (cum nos non nobis solùm na<g ref="char:EOLhyphen"/>tos esse meminerim) hoc mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nutulum meum in rei-publicae gazophylacium, Regis, &amp; le<g ref="char:EOLhyphen"/>gis ergo immittere visum est: Ad opellam istam de legi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus, quod attinet, quantùm naturalem subditorum erga sacram Regis Majestatem, obedientiam, quantum inna<g ref="char:EOLhyphen"/>tam Coronae regalis praeemi<g ref="char:EOLhyphen"/>nentiam, nec non veterum consuetudinum, &amp; novissimo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum decretorum scientiam ex<g ref="char:EOLhyphen"/>plicatura,
<pb facs="5"/>
quantùm denique emolumenti, ad rerum geren<g ref="char:EOLhyphen"/>darum subordinationē allatu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra videatur, consultissimos ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pellare judices fas sit: interim ad nobile par Principum sa<g ref="char:EOLhyphen"/>crorum redeam; quis de tali<g ref="char:EOLhyphen"/>bus talia, qualia perrarò ulla produxit aetas, silendo praeter ire queat? <hi>Etenim</hi> (ut alibi in <hi>Alfredum</hi> dicitur) <hi>quae delectatio major, quam cla<g ref="char:EOLhyphen"/>rorum virorum studia, res gestas, mores, vitas, ortus &amp; obitus (tanquam tabu<g ref="char:EOLhyphen"/>las</hi>
      <pb facs="5"/>
      <hi>bene pictas) quotidie intueri? Quis fructus ube<g ref="char:EOLhyphen"/>rior quam qui ex istiusmo<g ref="char:EOLhyphen"/>di rerum lectione percipia<g ref="char:EOLhyphen"/>tur?</hi> Non alium hoc aggredi<g ref="char:EOLhyphen"/>endo mihi finem destinaverā, quām ut incomparabilia om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium in ij<gap reason="illegible" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> praesertim in <hi>Alf.</hi> nostro superstite) bonorum in<g ref="char:EOLhyphen"/>signia, quasi totidem exempla<g ref="char:EOLhyphen"/>ria imitationis commodè sin<g ref="char:EOLhyphen"/>gulis accommodentur: qualis haec micula mea, prae grandi<g ref="char:EOLhyphen"/>oribus, apud vulgus hominum estimanda videatur, non mul<g ref="char:EOLhyphen"/>tùm
<pb facs="6"/>
interest; modo dominati<g ref="char:EOLhyphen"/>onis vestrae (cui omnia quic<g ref="char:EOLhyphen"/>quid me penes, immò meipsum debeo) patrocinio, cum omni humilitate dicari digneris. Intimis igitur à te praesul Re<g ref="char:EOLhyphen"/>verende votis contendo, ut hujus officii pignoris dedicati<g ref="char:EOLhyphen"/>onem acceptare non pigeat, quo ingenti favore fretus, al<g ref="char:EOLhyphen"/>terum istud de legibus, rei<g ref="char:EOLhyphen"/>publicae utilitati devotum (quorum intererit prius con<g ref="char:EOLhyphen"/>sultis) alacrius exhibiturus sum. <hi>Deus optimus &amp; max<g ref="char:EOLhyphen"/>imus</hi>
      <pb facs="6"/>
      <hi>dignitatem vestram</hi> in ecclesiae, et regni ornamen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum et adjumentum, diu inco<g ref="char:EOLhyphen"/>lumem praestet, et annorum plenitudine transacta aeterna beatitudine in altissimis co<g ref="char:EOLhyphen"/>ronet.</p>
   <closer>
      <signed>Dominationi vestrae omni ob<g ref="char:EOLhyphen"/>servantiae officio, studio, &amp; fide devinctissimus Servulus
ROB▪ POVELLUS▪</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>