<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>INCLITISSIMO CARDINALI POLO, CANTVARIENSI ARCHIEPISCOPO &amp;c. Reueren dissimo Archiepiscopo Eboracensi, Nico∣lao, summo Angliae Cancellario. ac vniuerso sacrae Regiae Maiestatis Consiliariorum Praeclarissimorum Senatui, dominis maximè suspiciendis.</title>
           <author>Recorde, Robert</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1556</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S115662_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A10520</idno>
           <idno type="STC">20796</idno>
           <idno type="ESTC">S115662</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>INCLITISSIMO CARDINALI POLO, CANTVARIENSI ARCHIEPISCOPO &amp;c. Reueren dissimo Archiepiscopo Eboracensi, Nico∣lao, summo Angliae Cancellario. ac vniuerso sacrae Regiae Maiestatis Consiliariorum Praeclarissimorum Senatui, dominis maximè suspiciendis.</title>
                 <author>Recorde, Robert</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The castle of knowledge</title>
                 <author>Record, Robert</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1556</date>
                 <publisher>Norton, William.</publisher>
                            <publisher>Wolfe, Reyner (Reginald)</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>16, 286, 2 pages, illustrations (woodcuts), tables, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Astrology and cosmography</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="dedication">
   <pb facs="3"/>
   <head>INCLITISSIMO CARDINALI POLO, CANTVARIENSI ARCHIEPISCOPO <hi>&amp;c.</hi> Reueren dissimo Archiepiscopo Eboracensi, Nico<g ref="char:EOLhyphen"/>lao, summo Angliae Cancellario. ac vniuerso sacrae Regiae Maiestatis Consiliariorum Praeclarissimorum Senatui, dominis maximè suspiciendis.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">A</seg>POLLOPHANES clarus ille sophista, qui in He<g ref="char:EOLunhyphen"/>liopoli Aegypti ciuitate vna cū Dionysio Areo<g ref="char:EOLhyphen"/>pagita eo ipso tempore fortè degebat, quo Serua<g ref="char:EOLunhyphen"/>tor hominum Christus crucis mortem sustinuit, quum admirandam illam eclipsim conspexisset, respōdisse dicitur: <gap reason="foreign" resp="#oxf">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Dio<g ref="char:EOLhyphen"/>nysius verò altius quodāmodo adspirans, <gap reason="foreign" resp="#oxf">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>(inquit) <gap reason="foreign" resp="#oxf">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Adeo cer<g ref="char:EOLunhyphen"/>ta quidem ratio est coelestium motuum, vt si quid praeter consuetum in coelo eluceat, noui cuiusdam ac insoliti euentus indicium certis<g ref="char:EOLhyphen"/>simum esse conuincatur. Adde quod qua est benignitate Deus opti<g ref="char:EOLhyphen"/>mus maximus{que}, non vult homines inaduertentes opprimi, nisi eo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum supina admodum inertia, aut cōtumax planè malitia diuinas eas admonitiones vecordius aspernetur. Erunt (inquit Christus) signa in Sole &amp; Luna. diuinae quidem in nos philanthropiae certissima testi<g ref="char:EOLhyphen"/>monia, ac nostrae, si neglexerimus, vesaniae argumenta irrefragabilia. Si ingrati igitur in deum dici horreamus, praesertim in nostra ipsorum causa: imò si in ipsos nos iniurij esse, quod vitium naturae aduersissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mum censetur, nolimus, coelum assidue contemplemur, diuinam in eo potentiam suspiciamus, prouidentiam admirantes amplectamur, sapientiam adoremus &amp; exosculemur. siquidem dicente Propheta, <gap reason="foreign" resp="#oxf">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. atqui ne quis ad formam coeli, &amp; motus tantum referat, <gap reason="foreign" resp="#oxf">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>(inquit) <gap reason="foreign" resp="#oxf">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>. Serenitatem ita{que} vestram rogo, ac per pietatem ob<g ref="char:EOLhyphen"/>testor, per celsitudinis apices, honorum{que} titulos, quos diuina fauen<g ref="char:EOLhyphen"/>te clementia adepti estis, obsecro: vt quod alij multi ex summa pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dentia in vobis probant, id vos vicissim in alijs exoptetis. ad{que} ea studia alios, ingenua precipuè indole praeditos, à vanis ludicris{que} ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ercitijs, ne dicam improbis plane{que} impijs, reuocetis. Penes celsitudi<g ref="char:EOLhyphen"/>nem excellentias{que} vestras est, subditorum studia moderari, exercitia praescribere, impetus effrenatos coercere. Vos oculi, aures, adeo{que} mēs ipsa Regiae Maiestatis estis. Vos regni sydera post solem ac lunam ip<g ref="char:EOLhyphen"/>sam splendidissima collucetis. Vos omnes probi tanquam patriae pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rentes,
<pb facs="4"/> imò terrestres deos cernui adorant: vestris vestigijs aduoluun<g ref="char:EOLhyphen"/>tur: opem vestram nisi assiduè senserint, actū planè de se iure optimo putant. At haec studia fortassis quibusdam malè feriatis ingenijs pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rum reipublicae commoda, eo{que} vestro fauore aut subsidio indigna videri possunt. Aliter longe existimauit Atlas rex, qui inde sibsaeter<g ref="char:EOLhyphen"/>nitatis nomen meruit, coelum{que} humeris sustinere praedicatur, quod Astronomiae studiosissimus, sydera obseruarit sedulò. Hūc Eusebius Enoch esse arbitratur. Hic inter Titanos praecipuus erat. quos si rectè intucamur, veneratione, nedum admiratione dignos censebi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus: quod industria maxima altissimos montes scandentes, ibi{que} in defessi pernoctantes, sydera obseruando, munia cuius{que} vera animad uerterint, primi{que} ostenderint ea vnius summi Dei imperio parere, nec deos esse: vanam{que} g<gap reason="illegible" resp="#oxf" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>ilium deorum opinionem arguerint. eo{que} Iouem coelo deturbare conatos eos poëtae asserunt. quo nomine quā<g ref="char:EOLunhyphen"/>tum illis debeat syncerior religio, pij omnes agnoscūt. Liceret hic, ni longioris commemorationis tedium vitarem, referre Orionem, Hy<g ref="char:EOLhyphen"/>perionē, Endymionem lunae amasium, Ganymedem, Adonim, Aeo<g ref="char:EOLhyphen"/>lum, Phaëtontem, &amp; Ptolemaeos, omnes principes viros, &amp; astrono<g ref="char:EOLhyphen"/>miae studiosos, vt qui obseruationibus inuigilarint, motus{que} fyderum notarint. Alfonsi verò regis praeclarissimi non vnquam intermoritu<g ref="char:EOLhyphen"/>ram famam, ex hac arte multo celebriorem redditam, omnes norunt. Quin cesso artem omni laude maiorem amatoribus eius summis eni<g ref="char:EOLunhyphen"/>xius obtrudere? Haec est illa maxima secundum Theologiam sci<g ref="char:EOLhyphen"/>entia, solo silentio praedicanda. Vestrae ita{que} celsitudini tam eam quam alumnos eius omnes, precipuè verò Recor<g ref="char:EOLhyphen"/>dum, supplex commendo. Deus vobis omnia se<g ref="char:EOLhyphen"/>cunda donet, ex animi sententia.</p>
   <closer>
      <signed>Celsitudini excellentiae{que} vestrae deditissimus <hi>Robertus Recordus Medicus.</hi>
      </signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>