<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Argument du Liure.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1589</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S116339_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A19225</idno>
           <idno type="STC">5638.7</idno>
           <idno type="ESTC">S116339</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Argument du Liure.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Examen pacifique de la doctrine des Huguenots : Prouuant contre les Catholiques rigoureux de nostre temps &amp; particulierement contre les obiections de la response faicte a l'Apologie Ctholique [sic], que nous qui sommes membres de l'Eglise Catholique Apostolique &amp; Romaine ne deurions pas condemner les Huguenots pour heretiques iusques a ce qu'on ait faict nouuelle preuue</title>
                 <author>Constable, Henry</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Wolfe (Woolfe), John</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1589</date>
                 </imprint>
                 <extent>14, 128 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Arguments &amp; Summaries</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="summary_of_argument">
   <pb facs="8"/>
   <pb facs="8"/>
   <head>Argument du Liure.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">L</seg>'Apologie Catholique à tasché de purger les Huguenots, d'hae<g ref="char:EOLhyphen"/>resie, par deux raisons: dont la premiere est, que la religion pretendue reformée n'est pas heretique en soy, d'autant que la substance de la Foy Catholique, est receue des Huguenots, &amp; les caeremonies qu'ils reiettent ont esté Incogneues en l'Eglise ancienne: des quels deux points, asca<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir la doctrine, &amp; les Caeremonies toute reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion est composée. La seconde est, que leur reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion n'a pas esté condemnée, par aucun Iuge<g ref="char:EOLhyphen"/>nent legittime: veu que deuant le Concile de Trente, on ne les à pas condamnez en vn Con<g ref="char:EOLhyphen"/>cile general, &amp; que le dit Concile de Trente n'est paes legittime, ni approuué en France: à raison dequoy encores que les Huguenots fussent deuoyées de la vraye foy, toutefoys on ne doibt pas proceder contre eux, come contre Hae<g ref="char:EOLhyphen"/>retiques, Iusques àce qu'ils ayentreceu l'arrest de condemnation par vn Concile General: cōme Il ne faut pas faire mourir par Iustice vn mal<g ref="char:EOLhyphen"/>faicteur, bien qu'il soit coulpable, Iusques a ce qu'on luy ait faict son procez.</p>
   <p>Or L'autheur de la response à c'este Apologie en la seconde partie de son liure, continuant
<pb n="2" facs="9"/>
depuis le cinquieme chapitre iusques Au 15. il trauaille fort à refuter, les raisons susdites: Au 5. chap. il propose seulement sa Methode: An 6. Il monstre que la religion des Huguenots est toute autre que la catholique: Au septieme que les caeremonies de l'Eglise Romaine ont esté ob<g ref="char:EOLhyphen"/>seruées de l'Eglise primitiue: Au huictiene, que la doctrine pretendue reformée à esté condem<g ref="char:EOLhyphen"/>nee par anciens Conciles: Au 9. 10. 11. 12. 13. &amp; 14. Il defend le Concile de Trente, dont le 11. 12. &amp; 13. prouue que le dit Concile est legi<g ref="char:EOLhyphen"/>time en soy: le 9. 10. &amp; 14. qu'il est approuué en France: selon lequel ordre, Ie diuiser ay ma defence en ces 6. chapitres.</p>
   <list>
      <item>Au premier, ie prouueray contre les rai<g ref="char:EOLhyphen"/>sons de son sixieme chapitre, que les Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>liques &amp; Huguenots s'accordent tellement en doctrine, qu'ils sont d'vne mesme foy &amp; reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion.</item>
      <item>II Au second, contre son 7. chap. que les Catholiques aussi bien que les Huguenots ne s'accordent auec l'Ancienne l'Eglise en matie<g ref="char:EOLhyphen"/>re de caeremonies &amp; que pourtant les Huguenots ne sont pas à condemner.</item>
      <item>III Au troisieme contre son huictieme chapitre, qu'ils n'ont pas esté deuant le Con<g ref="char:EOLhyphen"/>cile de Trente publiquement &amp; legitimement condemnéz.</item>
      <item>
         <pb n="3" facs="9"/>IV Au 4. contre son 11. 12. &amp; 13. Chapi<g ref="char:EOLhyphen"/>tre, que le Concile de Trente n'est pas legi<g ref="char:EOLhyphen"/>time.</item>
      <item>V Au cinquiefme, contre ses 9. &amp; 10. &amp; 14. Chapitres qu'il n'est pas receuen France.</item>
      <item>VI. Au sixieme &amp; dernier, ie conclurray, que les Huguenots peuuent à bon droit estre reputès membres de l'Eglise Catholique, Aposto<g ref="char:EOLhyphen"/>lique &amp; Romaine.</item>
   </list>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>