<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>DILECTO FILIO MAGISTRO GEORGIO BLACKVELLO, NOSTRO &amp; sedis Apostolicae Notario, Regni Angliae Archipresbitero.</title>
           <author>Barbianvs, M. Vestrivs</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1602</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S116469_Fr1_5</idno>
           <idno type="DLPS">A19147</idno>
           <idno type="STC">5557</idno>
           <idno type="ESTC">S116469</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>DILECTO FILIO MAGISTRO GEORGIO BLACKVELLO, NOSTRO &amp; sedis Apostolicae Notario, Regni Angliae Archipresbitero.</title>
                 <author>Barbianvs, M. Vestrivs</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A iust defence of the slandered priestes : vvherein the reasons of their bearing off to receiue Maister Blackwell to their superiour before the arriuall of his Holines breue, are layed downe, and the imputation of disobedience, ambition, contention, scandall, &amp;c. is by able arguments and authorities remoued, the obiection of the aduerse part sufficiently answered, and the Popes sentence in the controuersie truly related. By Iohn Colleton</title>
                 <author>Colleton, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Field (del Campo), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1602</date>
                 </imprint>
                 <extent>14, 303, 1 page, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Letters</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="letter">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="3"/>
   <gap reason="duplicate" extent="1 page">
      <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
   </gap>
   <pb facs="3"/>
   <head>DILECTO FILIO MAGISTRO GEORGIO BLACKVELLO, NOSTRO &amp; sedis Apostolicae Notario, Regni Angliae Archipresbitero.</head>
   <head type="sub">CLEMENS PAPA VIII.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">D</seg>ILECTE fili salutem &amp; Apostolicam benedictionem. Venerunt nuper ad nos nonnulli Sacer<g ref="char:EOLhyphen"/>dotes Angli, qui de grauaminibus sibi à te illatis vehementer conquesti sunt, ac multò antè ad nos &amp; sedem Apostolicam appellauerant, quibus auditis, &amp; diligenter quae pro vtrâque parte faciunt conside<g ref="char:EOLhyphen"/>ratis. Nos te ante omnia monendum esse censuimus, vt auctoritate à nobis, &amp; Apostolica Sede tibi con<g ref="char:EOLhyphen"/>cessa cautè &amp; prudenter vtaris, neque facultates tuas excedas, vt visus fuisti quibusdam in rebus exces<g ref="char:EOLhyphen"/>sisse. Nam iurisdictionem quidem habere te volumus in omnes Angliae sacerdotes iuxta formam in literis deputatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis tuae in Archipresbiterum à bo: me: Henrico Cardinale Caietano factae tibi hactenus praescriptam, &amp; in casibus in eisdem literis contentis tantum, nullam tamen volumus exercere te potestatem in Presbiteros, qui seminariorum a<g ref="char:EOLhyphen"/>lumni non fuerunt, aut in Laicos, neque facultatem tibi competere infligendi censuras, aut statuta condendi, neque contra Presbiteros appellantes, qui ad Rom: Curiam venerunt, procedendi, nisi Regni Angliae Protectore nunc &amp; pro tempore existente prius consulto, &amp; de omnibus certiore facto, eiusque sententia expectata, neque auferendi, vel suspendendi facultates à sede Apostolica, seu aliis superioribus quouis modo caeteris Presbiteris, qui ad nos appellarūt cōcessas nisi de cōsensu &amp; mandato eiusdē Protectoris, neque eosdē Presbiteros de vna in aliam residentiam, nisi ex causa, transferendi, quas quidem facultates iidem Presbiteri appellantes sibi antea concessas causa &amp; occasione prae<g ref="char:EOLhyphen"/>tensi schismatis, rebellionis, &amp; inobedientiae nunquam amiferunt, prout nec eos illas amisisse, quatenus opus sit, per hasce nostras literas declaramus. Atque vt tu sine vlla cuiusquam offensione, ac maiori cum animi quiete, &amp; omnium pace, &amp; cōcordia officio tuo fungaris, auctoritate Apostolica, tenore praesentiū tibi in virtute sanctae Obedientiae man<g ref="char:EOLhyphen"/>damus, vt nulla negotia ad officiū tuum spectantia expedias, cōmunices, aut tractes cū Prouinciali societatis Iesu, vel aliis religiosis eiusdem societatis in Anglia existentibus, ne scilicet noua discordiae, &amp; contentionis inter eos, &amp; Presbi<g ref="char:EOLhyphen"/>teros appellantes occasio praebeatur, ac propterea instructionem tibi à dicto Henrico Cardinale Caietano super hac re traditā, pari auctotitate per praesentes penitus tollimus, &amp; abrogamus. Insuper tibi praecipimus, ne de Ecclesiae Angli<g ref="char:EOLhyphen"/>canae administratione, &amp; regimine, vel de rebus ad dictū Regimen &amp; officiū tuū pertinentibus per literas, vel interposi<g ref="char:EOLhyphen"/>tā personam, aut aliàs quouis modo cum Religiosis eiusdem societatis in Romana Curia, vel alibi vbicun{que} cōmoran<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus agas, sed omnia ad nos &amp; Romanum Pontificem, aut ad Protectorem pro tempore existentes referas, non quod nos aliquid sinistri, aut mali de iisdem Religiosis suspicemur, Quos scimus syncero pietatis zelo duci, &amp; quae Dei sunt, vere quaerere, sed quod pro pace, &amp; quiete inter Catholicos in eo Regno tuenda sic conuenire iudicemus, quòd etiam ijdem Religiosi societatis Iesu verum esse, atque expedire censuerunt; Licitum tamen sit Rectoribus Collegio<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, seu seminariorum eiusdem societatis Alumnis in eorum recessu dare literas testimoniales, &amp; commendatitias ti<g ref="char:EOLhyphen"/>bi, &amp; pro tempore existenti Archipresbitero directas, iuxta formam à Protectore praescribendam, ac etiam integrum sit dictis Religiosis in Anglia commorantibus eosdem Alumnos in eorū accessu fouere, dirigere, &amp; adiuuare, simu<g ref="char:EOLhyphen"/>latque verò contigerit aliquos ex modernis assistentibus deficere, similiter tibi mandamus, vt tres ex Presbiteris ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pellantibus in eorum locum successiuè, prout eos deficere contigerit, substituas, quorum opera in officij tui negociis vtaris. Monemus etiam, vt Eleemosinas, quae quottannis ex largitione fidelium copiosè admodùm (vt accepimus) col<g ref="char:EOLhyphen"/>liguntur, personis indigentibus, ac praesertim ijs, qui pro fide Catholica in carcere detinentur, largè &amp; fideliter distri<g ref="char:EOLhyphen"/>buas, vtque appellationibus ad nos, &amp; sedem Apostolicam interpositis in casibus, quibus de iure deferēdum erit, defe<g ref="char:EOLhyphen"/>ras, quae quidem appellationes ad Protectorem nunc, &amp; pro tēpore existentem, deuoluantur. Coeterum, vt omnis hu<g ref="char:EOLhyphen"/>ius cōtrouersiae memoria penitus aboleatur, eadē auctoritate dānamus, &amp; prohibemus omnes libros vbicū{que} impres sos, in quibus aliquid cōtinetur cōtra institutū societatis Iesu, seu cōtra priuatas illius personas, &amp; qui etiā in alterutrā partē criminosi, seu quouis modo iniuriosi sunt, illosque ab omnibus dānari, prohiberi, &amp; interdici mādamus. Ac in<g ref="char:EOLhyphen"/>super omnibus, &amp; singulis siue Laicis, siue Clericis secularibus, aut cuiusuis ordinis, ac instituti regularibus, &amp; nominatī ipsis Presbiteris appellātibus, &amp; Religiosis societatis Iesu, aliis{que} quibuscun{que} eiusdē Regni Angliae, siue in eodē Regno, siue extra illud existētibus, sub amissionis omniū facultatum à sede Apostolica, vel aliis superioribus quouismodo ip sis (vt praefertur) cōcessarū, nec nō excōmunicationis ipso facto, absque alia declaratione incurrēdis paenis interdicim{us}, &amp; prohibemus, ne libros vllos pro alterutra parte in posterum edant, nisi prius obtenta Protectoris similiter nunc &amp; pro tempore existentis approbatione &amp; licentia. Quicunque verò aliquod genus librorum, literarum, &amp; tractatuum, in quibus alicuius viri Catholici fama violari poterit inposterum, aut aliquando fuerit violata, aut ex quibus excitari possint veteres, vel nouae contentiones, vel quaecunque alia scripta contumeliosa, ex quibus odium, dissidiumue inter partes quouis modo renouari posset, communicauerint; seu penes se retinuerint, vel euulgauerint, aut aliquid de hac controuersia publicè, vel priuatim scripserint, defendendo, vel impugnando, vnam, vel alteram partem, aut per<g ref="char:EOLhyphen"/>sonas aliquas, vel demum qui cum Haereticis in praeiudicium Catholicorum quouis praetextu, vel causa participaue<g ref="char:EOLhyphen"/>rint, aut communicauerint, eos in supradictis omnibus, &amp; singulis casibus eisdem amissionis facultatum suarum, nec non excommunicationis ipso facto (vt praefertur) incurrendis poenis volumus subiacere. Et licet nos exijs, quae ab vtraque parte audiuimus longè plura scribere ad te poteramus, tamen cum te mentem nostrā ex his quae diximus intelligere posse arbitremur, paucis contenti fuimus, ac solummodo te, ac omnes tam religiosos, quam Presbiteros se<g ref="char:EOLhyphen"/>culares quoscunque etiā eos, qui ad nos appellarunt, hortamur in Domino, vt communi, priuataeque inter vos paci, ac concordiae studeatis, ac idipsum inuicem sentiatis, non alta sapientes, sed humilibus conlentientes. Nā si Euangelicam praedicationē in charitate Christi suscepistis, cur euangelicā pacem in eadem charitate non sectamini? Charitas omnia suffert, non iritatur, non aemulatur, charitas docet nos inimicos diligere, quāto magis amicos, &amp; socios fideiac laborū? Itaque vos per viscera misericordiae Christi obsecramus, vt diligatis inuic<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>, nemini detis vllam offensionē, nulli malū pro malo reddatis, vt nō vituperetur ministeriū vestrum, sed benefaciatis omnibus, prouidentes bona non solum co<g ref="char:EOLhyphen"/>ram Deo, sed etiā Coram hominibus, &amp; quod ex vobis est, cū omnibus pacē habentes, vt fructum quē laboribus ve<g ref="char:EOLhyphen"/>stris in summis periculis &amp; tribulationibus quaeritis, &amp; nos cū vniuersa Ecclesia toto animo expectamus, tandē adiu<g ref="char:EOLhyphen"/>uāte Domino, qui est vera pax &amp; Charitas, cum animi vestri exultatione referatis. Datum Romae apud sanctum Marcum sub annulo piscatoris die quinta Octobris MD CII. Pontificatus Nostri Anno Vndecimo.</p>
   <closer>
      <signed>M. VESTRIVS BARBIANVS.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>