<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>A tous fideles subiects du Roy, &amp; principalement aux Catholiques de∣sireux du repos de l'Eglise &amp; de l'estat.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1589</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S116339_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A19225</idno>
           <idno type="STC">5638.7</idno>
           <idno type="ESTC">S116339</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>A tous fideles subiects du Roy, &amp; principalement aux Catholiques de∣sireux du repos de l'Eglise &amp; de l'estat.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Examen pacifique de la doctrine des Huguenots : Prouuant contre les Catholiques rigoureux de nostre temps &amp; particulierement contre les obiections de la response faicte a l'Apologie Ctholique [sic], que nous qui sommes membres de l'Eglise Catholique Apostolique &amp; Romaine ne deurions pas condemner les Huguenots pour heretiques iusques a ce qu'on ait faict nouuelle preuue</title>
                 <author>Constable, Henry</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Wolfe (Woolfe), John</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1589</date>
                 </imprint>
                 <extent>14, 128 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>A tous fideles subiects du Roy, &amp; <hi>principalement aux Catholiques de<g ref="char:EOLhyphen"/>sireux</hi> du repos de l'Eglise &amp; de l'estat.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">I</seg>L y a trente ans que nous auons euguerre quasi conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nuelle contre les Huguenots cōme contre rebelles &amp; here<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques: nagueres nous auons apperceu, que la premiere o<g ref="char:EOLhyphen"/>pinion que nous auons eu d'eux, estoit conceue a tort: il pourroit bien estre que nous sommes aussi deceus en la seconde, &amp; que le tems qui nous a descouuert qu'ils ne sont pas rebelles nous pourra descouurir aussi qu'ils ne sont pas heretiques: Quoy qu'il en soit il seroit a souhai<g ref="char:EOLhyphen"/>ter que nous eussions vne opinion charitable d'eux, Iusques a ce qu'on aye fait nouuelle preuue.</p>
   <p>L'Aspre dissention en la relligion a esté la source de tous nos maux, c'est elle qui les a pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duit, c'est elle qui les nourrit encores: dont est venu que ceux qui sont auiourdhuy les pertur<g ref="char:EOLhyphen"/>bateurs de l'estat, ont en vn mesme instant
<pb facs="3"/>
commencé de susciter les troubles en ce Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>me, &amp; de renouueller &amp; aigrir les dissentions que nous auons en la relligion. De maniere que les practiques des chefs de la ligue &amp; les ser<g ref="char:EOLhyphen"/>mons turbulēs de plusieurs praedicateurs (car ie ne les blasme pas tous) ont esté comme les ge<g ref="char:EOLhyphen"/>meaux d'Hippocrate qui tousiours alloyent en<g ref="char:EOLhyphen"/>semble tousiours rioyent ensemble, &amp; peut estre, que ceux ci aussi pleureront ensemble. Et l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>perience à monstré que les langues des vns ont plus faict de mal que les espées des autres.</p>
   <p>Voila la raison pourquoy au commence<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de ces derniers troubles, l'Apologie Catholique a tasché d'adoucir ceste furie, &amp; refuter les calumnies tant contre le droit du Roy, que contre sa Religion. Or ceste Apologie a esté en partie refutée, mais si froidement que chacun a peu cognoistre que toutes les calom<g ref="char:EOLhyphen"/>nies contre le droit de sa succession, n'estoyent que masques de l'ambition de ses ennemis. Et le Roy defunct (que dieu absolue) deuant sa mort a veu, &amp; vous tous par sa mort voyez quel estoit leur but.</p>
   <p>Restent seulement les raisons contre sa re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion, laquelle comme ie ne veux defendre, aussi ie n'ose encores condamner. Ny voyie pour aucune preuue que le refutateur de l'Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>logie ameine pourquoy nous debuions Iuger si
<pb facs="3"/>
absolument que les huguenots sont heretiques bien que differens en l'explication de quelques points en relligion d'auec nous. Ce qui m'a esmeu il y a plus d'vn an de respondre aux dites raisons. Mais trouuant l'argument de grand poix, i'ay pensé estre plus propre d'en escrire vn traicté entier a part, que de respondre aux obiections rammassees d'autruy, ce qui m'a faict supprimer ce que i'auois desia escrit, &amp; differer ce que ie deliberois d'escrire.</p>
   <p>Et croy que ie l'eusse differé long temps si les nouuelles Tragiques de l'assassinat commis en la personne de nostre feu Roy, ne m'eussent ramenteu, que mesmes cest acte horrible pro<g ref="char:EOLhyphen"/>cedoit de ceste source: &amp; que sur ce fondement que les erreurs des huguenots sont si enormes ils bastissent toutes leur raisons par lesquelles ils se persuadent, qu'on se peut seruir de tous moyens licites ou illicites pour les destruire, &amp; ensemble ceux qui les fauorisent.</p>
   <p>Or il y a vne autre raison qui m'a aussi in<g ref="char:EOLhyphen"/>duit a poursuiure ma deliberation. C'est qu'il a pleu a Dieu nous donner vn Roy different en opinion d'auec nous, mais tel qui (sa religion seulement exceptée) pour la grandeur &amp; hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neur de la France n'a iamais eu son pareil. Ce qui me faict croire quelque opinion qu'il aye pour le present, que Dieu la reserué, aprez tant
<pb facs="4"/>
de troubles en son Eglise pour quelque grand soulagement &amp; bien d'icelle.</p>
   <p>Dieu ne faict iamais chose extraordinai<g ref="char:EOLhyphen"/>re sans vn but extraordinaire. Or comme ex<g ref="char:EOLhyphen"/>traordinairement Dieu a fauorisé sa maiesté, personne ne le peut mieux cognoistre que ses ennemis, d'autant que par leur moyen Dieu l'a auancé. Ses ennemis ont pensé en allumant la guerre en France, le ruiner de bonne heure, &amp; ces guerres ont accreu sa reputation &amp; ses for<g ref="char:EOLhyphen"/>ces. Ses ennemis impatiens de delay ont pensé par menées iniustes contraindre le feu Roy de proceder auec plus de violence contre luy, qu'il n'auoit faict auparauant, &amp; ces meneês ont esté la ruine de ses ennemis &amp; la cause de sa recōci<g ref="char:EOLhyphen"/>liatiō auec le Roy. Bref ses ennemis luy ont mis les armes en main pour les deffaire, &amp; les moyens par lesquels ils l'ont voulu chasser hors de Guienne l'ont mené au coeur de la France. &amp; les mesmes moyens par lesquels ils luy ont voulu oster la vie luy ont donné le Royaume. Pensons nous que Dieu ait fait tant dechoses pour neant? Qu'estce donc que nous pouuons apprendre de tout cela, sinon que Dieu s'est courroucé quand nous ne luy voulons pas per<g ref="char:EOLhyphen"/>mettre de disposer de son Eglise comme il veut ains le voulons preuenir par nostre sa<g ref="char:EOLhyphen"/>gesse. Voila pourquoy ie proteste deuant Dieu que si i'estois le plus grand ennemi que le Roy
<pb facs="4"/>
aye, toutefois ie penserois que Dieu pour nulle autre occasion ne luy a faict tant de graces, que pour nous punir, qui par iniustes moyens &amp; par vn zele impatient auons voulu ruyner la religion reformée, bien que fausse.</p>
   <p>Il pourroit donobien aduenir, que si nous changeons de train Dieu en changera aussi. Et comme les moyens par lesquels nous auons pensé auancer nostre relligion l'ont reculée Ainsi Dieu par les mesmes moyens par lesquels nous craignons estre en empeschement a nostre relligion, l'auancera. Et comme Dieu s'est serui du Roy pour maintenir la religion reformée quand nous le voulions contraindre d'embras<g ref="char:EOLhyphen"/>ser la nostre, ainsi il se seruira de son moy en pour establir nostre Religion si nous le voulons laisser (tant qu'il plaira a Dieu) viure en la sienne. Car les grandes oeuures de Dieu sont tousiours contre l'attente des hommes. Et quant a moy considerant les euidentes graces que Dieu luy a faict. Ie ne puis penser qu'il le veuille laisser ainsi, ains quil acheuera son oeuure en luy, &amp; s'il est en erreur qu'il le reduy<g ref="char:EOLhyphen"/>ra a la cognoissance de sa verité.</p>
   <p>Mais c'est a Dieu de le faire non pas a nous, Autremēt nostre desir trop hastif de con<g ref="char:EOLhyphen"/>uertir sa maiesté pourra empescher sa conuer<g ref="char:EOLhyphen"/>sion, ou pour le moins l'vtilité que sa conuersion
<pb facs="5"/>
apporteroit. Car outre ceque Dieu (comme i'ay dit) ne benit iamais les actions de ceux qui le veulent preuenir par impatience, sa conuer<g ref="char:EOLhyphen"/>sion ne peut estre ny forcée ny subite. La quali<g ref="char:EOLhyphen"/>té de sa Maieste est telle, qu'elle ne peut estre for<g ref="char:EOLhyphen"/>cée, &amp; son naturel tel qu'il ne le veut pas. Moins encores subite: Il a pris ce pli des le ber<g ref="char:EOLhyphen"/>ceau, lequel ne se peut oster que peu a peu.</p>
   <p>Mais ci aprez quand le Roy en vne con<g ref="char:EOLhyphen"/>ference paisible verra ses ministres vaincus, &amp; leurs raisons, par lesquelles luy &amp; eux ont esté alienez de nostre foy, solidement refutées ie di s'il plaist a Dieu alors, de lui ouurir les yeux, que sa conuersion sera mille fois plus vti<g ref="char:EOLhyphen"/>le a l'Eglise, que s'il n'eust iamais esté d'autre relligiō, ou s'il l'eust changée deuant que d'estre paisiblement Roy.</p>
   <p>L'exemple de sa conuersion seroit lors la conuersion d'vn million, &amp; s'il eust esté tou<g ref="char:EOLhyphen"/>siours de nostre relligion, nous n'aurions ia<g ref="char:EOLhyphen"/>mais cest exemple. Et s'il eust changé deuant que de posseder le Royaume, on pourroit soupconner plusieurs causes de sa conuersion qui empescheroyent le fruict qui en reuiendroit a l'Eglise. Mais si la paix estant establie au Royaume, Dieu alors par moyens ordinaires changeoit son coeur, ceux qui l'ont veu con<g ref="char:EOLhyphen"/>stant en sa relligion pendant que la profession
<pb facs="5"/>
d'icelle estoit si dangereuse a son estat, ne pense<g ref="char:EOLhyphen"/>ront iamais qui'l l'eust quitté e sans raisons e<g ref="char:EOLhyphen"/>uidentes, &amp; lors sa conuersion apportera a l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>glise l'vtilité que nous desirons. Ayons donc vn peu de patience, &amp; quand le temps se<g ref="char:EOLhyphen"/>ra plus a propos proposons a sa maiesté ceste condition que lui mesme nous a premierement proposé, ascauoir qu'il assemble les plus doctes de l'vne &amp; de l'autre relligion. pour debatre amiablement les points qui sont en different, Afin que la paix de l'estat soit accompagnée de celle de l'Eglise: &amp; s'il plaisoit a sa Maiesté de ce faire (comme ie n'en fais doubte aucune) ie m'asseure que tels moyens peuuent estre te<g ref="char:EOLhyphen"/>nus en la dite conference, que plusieurs choses seront descouuertes lesquelles iusques a present ont esté cachées a tous deux. Non que ie pense qu'aucune nouueauté en relligion puisse estre trouuée (ia a Dieu ne plaise que ie pensasse ain<g ref="char:EOLhyphen"/>si) Ains que les moindres questions du diffe<g ref="char:EOLhyphen"/>rent peuuent estre reconciliées les inutiles omi<g ref="char:EOLhyphen"/>ses, &amp; les grandes esclaircies par preuues plus euidentes.</p>
   <p>Et ne faut pas que l'vne part ou l'autre, en imaginant que les points sont desia assez de<g ref="char:EOLhyphen"/>battus, pense qu'vne telle conference soit inuti<g ref="char:EOLhyphen"/>le, car bien qu'a peine on puisse trouuer plus fortes preuues que celles desquelles on s'est serui
<pb facs="6"/>
par ci deuant: si estce que c'est autre chose de prouuer, autre de satisfaire. Or il ne faut pas tascher maintenant de vaincre ains de gai<g ref="char:EOLhyphen"/>gner les deuoyez, &amp; cela i'ose dire &amp; le puis prouuer contre qui que ce soit, que ny l'un ny l'autre parti, en aucune conference tenue ius<g ref="char:EOLhyphen"/>ques a present a suiui telle procedeure qu'il de<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit &amp; pouuoit suiure pour satisfaire au parti aduersaire, ou pour esclaircir les doubtes.</p>
   <p>Quant a moy bien que ie sois le moindre entre vn million que se sont embrouillez es disputes de nostre siecle, si est ce que i'ose entre<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre, de reduire les points du different a vne issue si courte, &amp; prescrire tels moyens de les traicter, que la verité se descouurira mieux, en ceste seule conference, qu'en toutes autres disputes qui ont esté depuis que Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>tin Luther s'est opposé au Pape. Et neantmoins l'issue sera telle &amp; les moyens tels, que person<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, ny de l'vne ny de l'autre relligion (selon ses propres maximes) ne les pourra reiecter. Ie serois impudent de le dire, si ie n'estois asseuré de le pouuoir monstrer. Mais ie scay les sub<g ref="char:EOLhyphen"/>terfuges des vns &amp; des autres, ie scay leurs sophismes, &amp; scay le moyen d'y preuenir.</p>
   <p>Mais le temps n'est pas encores propre, il faut auoir l'estat paisible &amp; les esprits paisi<g ref="char:EOLhyphen"/>bles. Et sur tout vuides de preiugé. Car si
<pb facs="6"/>
nous Catholiques venons ouir vne dispute re<g ref="char:EOLhyphen"/>solus auant que d'y aller que les huguenots sont desia condemnez pour heretiques, eux au contraire qu'ils entendent desia l'escripture mieux que S. Augustin, &amp; qu'elle est toute claire de leur costé, que seruira la conference? Les prebstres &amp; les ministres peuuent estre tant resolus qu'ils veulent pource qu'ils enseig<g ref="char:EOLhyphen"/>nent, mais nous ne le deburions estre pource que nous apprenons. La fin qu'ils se proposent est la victoire, Mais la sin que nous cherchons est la verité, Et si nous l'auons desia trouuée pourquoy la cherchons nous? Que si nous croy<g ref="char:EOLhyphen"/>ons sans chercher nous pouuons estre deceus.</p>
   <p>Voici la principalle cause qui m'a faict renou<g ref="char:EOLhyphen"/>ueller mon dessein d'escrire de ce point de mo<g ref="char:EOLhyphen"/>deration, afin que par la moderation de nos e<g ref="char:EOLhyphen"/>sprits nous puissions estre praeparez a vne con<g ref="char:EOLhyphen"/>ference, en ceste conference descouurir la verité, &amp; en descouurant la verité establir la paix en l'Eglise de Dieu. Mais me deffiant de mon insuffisance, &amp; craignant d'employer mon labeur en vain: dautre part aussi desi<g ref="char:EOLhyphen"/>reux de voir vne vnion en religiō, i'ay mieux aimé hasarder mon trauail passé en publiant la responce que i'auois desia faicte, que la perte d'vn nouueau.</p>
   <p>La raison pourquoy moy qui suis Catholique
<pb facs="7"/>
reprends plustost nostre rigeur contre les Hu<g ref="char:EOLhyphen"/>guenots que la leur contre nous, veu qu'en ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la tous deux faillent egallement, est dautant que celuy qui veut reformer vn autre, doibt commencer par soy mesme.</p>
   <p>L'importunité &amp; l'arrogance de mon ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uersaire me faict quelques fois escrire moins Catholiquement. Ce que ie n'ay pas faict pour refuter la religion Catholique, ains pour mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ster que les erreurs des Huguenots ne sont pas si grossiers que nous nous persuadons, scachant cōme i'ay dict, qu'il n'y a rien, qui iusques icy ait plus supprimé la verité que le peu d'estime que l'vne part faict des raisons de l'autre. Ce que (Dieu scait) procede d'ignorance, &amp; tant plus quelqu'vn est docte, tant plus de difficulté trouue il a refuter son aduersaire.</p>
   <p>Comme cest vne chose certaine que l'ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norance engendre la vehemence, &amp; la vehe<g ref="char:EOLhyphen"/>mence empesche la verité d'estre descouuer<g ref="char:EOLhyphen"/>te. Car la vehemence de ceux qui tiennent la verité rend ceux qui sont en erreur plus ve<g ref="char:EOLhyphen"/>hements, &amp; la vehemence de ceux qui sont en erreur les aueugle.</p>
   <p>Voila la vraye intention de mon discours, auquel bien que i'aye vsé peut estre de quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques raisons qui par iuges rigoureuz pourroy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent estre estimées trop fauorables aux opinions
<pb facs="7"/>
nouuelles, si estce que mon intention n'est pas par iceluy de seduire aucun, ny le destourner de la soy de nos perez, ains seulement de pur<g ref="char:EOLhyphen"/>ger les esprits de preiugé, Iusques a ce qu'on face nouuelle preuue. Et si telle preuue se faict (sans laquelle ie n'espere aucune vnion en l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>glise) ie t'adiure (cher lecteur) de quelque re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion que tu sois d'y apporter vn esprit vuide de preiugé. Tel esprit ie souhaite en toy, ie proteste que ie l'ay en moy mesme &amp; prie Dieu de le confermer en nous tous.</p>
   <closer>Amen.</closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>