<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>ILLVSTRISSI∣MO ET REVERENDIS∣SIMO DOMINO IACOBO DA∣uid, S. R. E. Cardinali Perronio, Arch præsuli Senonensi, Galliarum &amp; Germaniæ Primati, necnon Christia∣nissimi Regis magno Eleemosynario, Mecænati suo munificentissimo.</title>
           <author>Smith, Roger</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1611</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S117067_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A17909</idno>
           <idno type="STC">4570</idno>
           <idno type="ESTC">S117067</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>ILLVSTRISSI∣MO ET REVERENDIS∣SIMO DOMINO IACOBO DA∣uid, S. R. E. Cardinali Perronio, Arch præsuli Senonensi, Galliarum &amp; Germaniæ Primati, necnon Christia∣nissimi Regis magno Eleemosynario, Mecænati suo munificentissimo.</title>
                 <author>Smith, Roger</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Opus catechisticum D. Petri Canisii theologi ex Societate Iesu : Sef yu: Sum ne grynodebo adysc Gristionogaụl, a dosparth Catholic, ar hoḷ bụncian'r phyd, hụn a yscrifenoḍ yr hybarchus a'r arḍerchaug athraụ uchod yn gynta yn ḷadin ag a gyfiaithụyd o'r ladin i'r gymeraeg druy dyfal lafyr ag astudiaeth. D. Rosier Smyth o dref lanelụy athraụ o theologydiaeth, megis dialogiaith ne' mḍiḍan rhụng y discibl ar athraụ, un yn holi, a'r ḷaḷ yn atteb, ag a breintrụyd yn ninas Paris, ex officina typographica: Ioannis Laquehay via Iudæ</title>
                 <author>Canisius, Petrus, saint</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Laquehay, Jean</publisher>
                    <pubPlace>France--Paris</pubPlace>
                    <date>1611</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 585, that is 288 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>ILLVSTRISSI<g ref="char:EOLhyphen"/>MO ET REVERENDIS<g ref="char:EOLhyphen"/>SIMO DOMINO IACOBO DA<g ref="char:EOLhyphen"/>uid, S. R. E. Cardinali Perronio, Arch præsuli Senonensi, Galliarum &amp; Germaniæ Primati, necnon Christia<g ref="char:EOLhyphen"/>nissimi Regis magno Eleemosynario, Mecænati suo munificentissimo.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">P</seg>Erpulchrè dictum est à beato Iob (Illustrissime &amp; Reuerendissime Domine) vitam nostram mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam esse super terram. Nam si totius vitæ nostræ cursum ritè consideremus, nil aliud est quàm mera mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, &amp; assiduum certamen, non solùm aduer<g ref="char:EOLhyphen"/>sus carnem &amp; sanguinem, verùm etiam ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uersus principes &amp; potestates, aduersus mun<g ref="char:EOLhyphen"/>di Rectores, &amp; tenebrarum harum, imò quod est longè periculosissimum, aduersus spiritua<g ref="char:EOLhyphen"/>lia nequitiæ in c. elestibus, seu aduersus hæ<g ref="char:EOLhyphen"/>reticos &amp; infideles Crucis Christi inimicos. Nec hoc vltimum certamen neotericum est,
<pb facs="3"/>
imò antiquissimum, &amp; à principio mundi ad nostrum vsque seculum inoleuit.</p>
   <p>Oportet hæreses esse (ait Apostolus) vt ij qui stabiles sunt in fide manifesti fiant. Necessitas autem hæreseos ex humana malitia &amp; libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro arbitrio dimanat, effectus verò ad bono<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, eorumqque qui sint stabiles in fide, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nifestationem conuertitur, ex speciali Dei gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, qui bonum ex malo elicere solet. quod quidem disertè (vt omnia) D. Augustinus his verbis probat: Hæreticis vtamur oportet, non eorum errores approbantes, sed Catholicam veritatem defendentes, vigilantiores &amp; cau<g ref="char:EOLhyphen"/>tiores reddamur. Hæretici autem ex talibus fiunt, qui &amp; errare &amp; mali esse volunt, quam<g ref="char:EOLhyphen"/>uis in Ecclesia sint: atqui dum exeunt, nobis prodesse possunt, non veritatem (quam ipsi ignorant) docendo, sed eos qui in Ecclesia sint carnales, ad veritatem inadagandam insti<g ref="char:EOLhyphen"/>gando: eos que qui in Ecclesia sunt spirituales, ad eam manifest andam incitando. Innumeri autem in Ecclesia sunt viri boni &amp; probi, sed quamdiu in ignorantiæ tenebris obdormiunt, nequaquam ab alijs distincti. Vnde diuina prouidentia factum esse arbitror, in omni<g ref="char:EOLhyphen"/>bus seculis in quibus hæreses pullulare cæpe<g ref="char:EOLhyphen"/>runt, viros bonos quam plurimos, doctrina &amp;
<pb facs="3"/>
pietate conspicuos (quieas extirparent) susci<g ref="char:EOLhyphen"/>tatos fuisse: vt in lege naturæ Patriarchas, in lege Moysaica Prophetas, in legeGratiæ Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>stolos, eorumque successores, nec in nostro seculo abbreuiata est manus Domini. Quot (quæso) myriades virorum bonorum, piorumque iux<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ac strenuorum Christi athletarum vbi<g ref="char:EOLhyphen"/>que gentium existunt, qui varijs libris editis, veritatem orthodoxam tum defendunt, tum etiam omnibus nouatoribus &amp; sectatoribus modernis strenuè pro Ecclesia Dei tanquam murum sese opponunt? In quorum albo (Illu<g ref="char:EOLhyphen"/>strissime Domine) haud infimum locum tenes, imò meo iudicio omnes longe superas. Nam non solùm hæreticorum ineptias efficacissimis rationibus conuincis, verum etiam conuictos proprijs impensis foues, alis &amp; sustentas, &amp; tanquam verus nostri Samaritani discipulus, in eorum vulnera à latronibus illis Hiericon<g ref="char:EOLhyphen"/>tinis inflicta, non solùm vinum, sed etiam oleum infundis. Tot tantorumque virorum exemplo adductus, ne aut Ecclesiæ Dei inuti<g ref="char:EOLhyphen"/>lis, aut patriæ ingratus, meritò reputarer, ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quam meæ obseruantiæ erga religionem or<g ref="char:EOLhyphen"/>thodoxam significationem in lucem emittere in animum induxi. Quocirca opus catechi<g ref="char:EOLhyphen"/>sticum D. Petri Canisii celeberrimi uostri se<g ref="char:EOLhyphen"/>culi
<pb facs="4"/>
Theologi, doctrina &amp; pietate tum refer<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, tum ad hæreticos confutandos admodum vtile, ex lingua Latina, in linguam Cambro<g ref="char:EOLhyphen"/>britānicam transtuli, idque in eorum Cambro<g ref="char:EOLhyphen"/>britānorum gratiam, qui ferè primi omnium gentium totius Europæ, Christi fidem ample<g ref="char:EOLhyphen"/>xisunt, &amp; adhuc amplectuntur, magnamque Angliæ partem nunc etiam incolunt &amp; possi<g ref="char:EOLhyphen"/>dent, linguam{que} Anglicanam (loquor de plebe) minimè intelligunt: Sed (proh dolor) tanta librorum &amp; Doctorum penuria laborant, vt cum Propheta dicere possint, pueri petunt pa<g ref="char:EOLhyphen"/>nem, &amp; non est qui frangat.</p>
   <p>Hoc opusculum qualecum{que} sit, ea qua pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sum obseruātia &amp; humilitate, D. T. Illustris<g ref="char:EOLhyphen"/>simæ offero, tuo{que} nomini inscriptū &amp; dedica<g ref="char:EOLhyphen"/>tum esse cupio, præsertim vt quēadmodum exi<g ref="char:EOLhyphen"/>mia &amp; singularia tua in Rempublicam Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stianam merita, in plerisque Europæ prouin<g ref="char:EOLhyphen"/>cijs celebrantur, ita ad Cambrobritānos vsque toto orbe diuisos (vt Poëtæ more loquar) etiam propagentur Nec ingratum hunc meum cona<g ref="char:EOLhyphen"/>tum D. T. Illustrissimæ fore confido, cùm ob meā tenuitatem nihil maius à me expectare possis. Nec quisquam me aut immodestis aut importunitatis redarguat, quòd cum sim pere<g ref="char:EOLhyphen"/>grinus boc donum chartaceum; &amp; in lingua
<pb facs="4"/>
exotica exaratum, sub tuo munimine in lu<g ref="char:EOLhyphen"/>cem prodire voluerim. Triplici enim ratio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne hoc aggredi præsumo: primò quandoqui<g ref="char:EOLhyphen"/>dem hoc opusculum ex tua liberalitate &amp; mu<g ref="char:EOLhyphen"/>nificentia impressum sit, iure tuum patroci<g ref="char:EOLhyphen"/>nium vendicare possit: Deinde quod sum per<g ref="char:EOLhyphen"/>egrinus, nihil me angit, cùm exploratum ha<g ref="char:EOLhyphen"/>beam, D. T. Illustrissimam eximio zelo omnes peregrinos prosequi, vt videre licet in tuo pa<g ref="char:EOLhyphen"/>latio: quocumque oculos conuertas, peregrinis omnia sunt plena; illuc tanquam ad tutissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mum charitatis asylum vndique confluunt. Postremò quo ad linguam, ad quem potiùs con<g ref="char:EOLhyphen"/>fugiam quàm ad D. T. Illustrissimam, qui linguarum exoticarum peritia adeò polles, vt seculum nostrum tibi parem non habeat: hu<g ref="char:EOLhyphen"/>ius autem linguæ præstantiam, elegantiam &amp; fœcunditatem si scires, cæteris linguis alias doctissimis, haud quaquam postpone<g ref="char:EOLhyphen"/>res. Hæc lingua non solum antiqua est, vc<g ref="char:EOLhyphen"/>rùm etiam compositionibus, deriuationibus, vocum proprietate, &amp; sermonis venustate a<g ref="char:EOLhyphen"/>deò diues est, vt ad cuiuslibet artis cognitio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem exprimendam, facilius aut fœlicius ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hil exoptari possit. Sed in huius linguæ præ<g ref="char:EOLhyphen"/>conio plura dicere supersedebo.</p>
   <p>Interea publicas altaris, &amp; priuatas cor<g ref="char:EOLhyphen"/>dis
<pb facs="5"/>
preces promitto, præstaboque: vt Deus (qui<g ref="char:EOLunhyphen"/>te ad tanta virtutis, doctrinæ &amp; dignitatis fastigia peruexit) saluum &amp; incolumem, ad maiorem fui nominis gloriam, Ecclesiæque vtilitatem, protegere &amp; conseruare dignetur.</p>
   <closer>
      <signed>D. V. Illustrissimæ &amp; Reuerendissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mæ obseruantissimus &amp; obliga<g ref="char:EOLhyphen"/>tissimus.
Rogerus Smytheus Cam<g ref="char:EOLhyphen"/>brobritanus.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>