<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Ad LECTOREM, De Libelli hujus usu.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1638</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S117681_Fr1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A00573</idno>
           <idno type="STC">10708</idno>
           <idno type="ESTC">S117681</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Ad LECTOREM, De Libelli hujus usu.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Phrases oratoriæ elegantiores : Editio septima; cui accesserunt phrases aliquot poëticæ. Curâ &amp; operâ Tho. Farnabii</title>
                 <author>Farnaby, Thomas</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Kingston, Felix</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1638</date>
                 </imprint>
                 <extent>104 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="1"/>
   <pb facs="1"/>
   <head>Ad LECTOREM, De Libelli hujus usu.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">P</seg>Ost tot Sylvas, Calligraphias, &amp; quas ubivis metere est Phrasiologiae messes, sera jam atque supervacanea foret haec racematio sive spicilegium: nisi aliam, quam vulgo solet, rationem ejus inijsset consilium, ut spero, sanius; alium percepisset fructum felicior, <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> f<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ll<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>r, usus. Quem, quia ordinis mei viris aliquot <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>lim de<g ref="char:EOLhyphen"/>siderantibus approbavi, jam desiderium ejus vel non sentientibus, ne praxin invidere videar, (nisi fortasse, quo sum supercilio, contemnant potiùs) non pigebit septimae huic Edi<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ioni praefigere. Plani<g ref="char:EOLhyphen"/>pedes Linguae Lat. tyrones, quos jam certo, fecundum s<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nae structurae ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nonae, pede terram figer<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>: <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> inst<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>uerit, quique ad exercitatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis palum promovendividentur, ut discant grande loqui, nitique cot<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>r<g ref="char:EOLhyphen"/>no; omissis alijs, ad tempus, libris, fasciculum hunc in manus sumant, se<g ref="char:EOLhyphen"/>rióque hoc agant. Vbi titulum illis unum pluresve exposuerit praeceptor; ubi phras<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>um, unde, à qua tra<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>slatione, ritu, edagióve ducant originem quasi digito commonstrârit; continuatum aliquem sensum concipiat. Huic, quâ sponte, quâ vi, praelectarum phrasium centonem inferciat, tan<g ref="char:EOLhyphen"/>quam si placeat typus iste, ex titule.</p>
   <q>
      <floatingText xml:lang="eng">
         <body>
            <div type="quotation">
               <head>To take paines.</head>
               <p>Art thou desirous of profit, praise, pleasure, or knowledge? take paines, watch, studie, leave nothing unattempted. Paines by day and by night is not onely to be devoured, but to bee digested by thee. No garland is given to the sluggard. God selleth all things to man for labour. The Husbandman toyleth, and doth his earnest endea<g ref="char:EOLhyphen"/>vour, hee workes out huge and almost Herculean labours, that after many moneths he may reape the fruits of his hard labour. The Sayler
<pb facs="2"/>
with sayles and oares makes to the Haven through many dangers of the Sea. Artificers passe the nights without sleepe, beat the anvile day and night, bend all the sinewes of their body, and forces of their witte, and move every stone, that they may know their art perfectly. The Scholar, the continuall Souldier of wisedome, watches by <hi>C<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ean<g ref="char:EOLhyphen"/>thes</hi> Lampe, drinkes in the smoke of candle light studies, devotes his whole endeavour to studies; that at length he may furnish his minde with all kinde of knowledge. Certainely God (as the Poet saith) hath set sweat before vertue; neither may any man enter into the inner Temple of Honour, but by the transitory Temple of Vertue.</p>
            </div>
         </body>
      </floatingText>
   </q>
   <p>Hujusmodi proponat illis, peromnes libelli istius paginas &amp; partes, di<g ref="char:EOLhyphen"/>ctata Latinè vertenda, singula idiomate suo propriáque phrasi reddenda. Quibus confectis spacijs, ad secundas curas se accinget, ad praxin secun<g ref="char:EOLhyphen"/>dam illos revocabit. Vti super themate dato Chreias conficiant, nullo non commate phrasi suâ insignito. Idque per titulos omnes capacis sequa<g ref="char:EOLhyphen"/>císque argumenti fiat. Ab hoc usu vel puer exercitatus probè, non pig<g ref="char:EOLhyphen"/>menta accers<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>visse, non adscivisse pluma<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>, non purpureum unum &amp; alterum adfuisse pa<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>n<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>m: verùm ipsos, unde sumptae appare<g ref="char:EOLhyphen"/>bunt phrases istae, autores penitus decoxisse, &amp; in sangui<g ref="char:EOLhyphen"/>nem succúmque suum vertisse videbitur. Hisce, pro<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t placuerit consilium, utere, fr<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e &amp; VALE.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>