<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>THE AVTHOVR TO THE READER.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1565</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S117946_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A01556</idno>
           <idno type="STC">11684</idno>
           <idno type="ESTC">S117946</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>THE AVTHOVR TO THE READER.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ane breif gathering of the halie signes, sacrifices and sacramentis institutit of God sen the creation of the warlde. And of the trew originall of the sacrifice of the messe. Translatit out of Frenche into Scottis be ane faithful brother</title>
                 <imprint>
                    <publisher>Lekpreuik, Robert</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1565</date>
                 </imprint>
                 <extent>46 leaves, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="author_to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>THE AVTHOVR TO THE READER.</head>
   <p>QVHEN I considerit the controuersies rissin be<g ref="char:EOLhyphen"/>twene yaim, quhilks cal yaim self Christianis, sume attempting to reteine ye vaine superstitioūs quhilks sue cedit to yaim fra yair Predecessours: sume alswa being in venters of new sectis, schismis, and heresies: &amp; the vthers of fewer nomber being inspyrit and chosin of God, de<g ref="char:EOLhyphen"/>siring to rute out the darknes of ignorance, to cause schyne the licht of the treuth: it apperis to me that the maist dangerous poysone, quhilk Satan vses to poysone men with the venome of seditione, hes bene drawin out of the deip dungioun of the Messe, colourit with ane gude end, and couerit with gude intention. And albeit that mony haif trauelit greatlie to discouer this rocke of mindes, be Descriptiouns, Anatomies, Centouns,<note place="margin">Anatomies of the messe Centouns &amp; clamped pe<g ref="char:EOLhyphen"/>cis.</note> and Ingynes concerning the Messe: nottheles to vnderminde and contreminde, euer mair &amp; mair this fortresse, quhilk semis vnwinnable, after I had red the seconde volume of the Elassopolitane commentaries, quhilks treatis of the nomber, dignitie, power, riches and of the constitutions of greit Bischoppis, hie Preistis and Sacrificers, sen the creatioun of the warlde, I haif drawin ane compendious treatise of the Sacrifice callit the Messe. In this litil trea<g ref="char:EOLhyphen"/>tise are declarit the halie signes, Sacrificis &amp; Sacramen<g ref="char:EOLhyphen"/>tis ordenit be God fra tyme to tyme, of the corruptioūs croppin in successiuelie in the Kirk of God, and speciallie is descriuit the trew original of the Messe, for quhilk presentlie mē are fallin in greit contentiouns &amp; debaits: for sume inuey is agains it as new forgit: other defend it be prescriptioun and lang possessioun. Swa be sick alter<g ref="char:EOLhyphen"/>catiouns, the Christien Kirk is troublit throch ye scurge of seditioun. Bot gif thou haif pacience (ô faithful Rea<g ref="char:EOLhyphen"/>der) of quhat sect swaeuer thou be, Papist or Euange<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ist, as thou redis this brief discours (tarying in the meane tyme quhil thou maie haif the buikis of the Commenta<g ref="char:EOLhyphen"/>ries in thair integritie) thou salt knaw trewlie quhat is the original of the Messe, partelie verie ancient, &amp; parte<g ref="char:EOLhyphen"/>lie
<pb facs="3"/> verie new, quha are the founders thairof, augmenters, Doters, and Patrons. And to the end, that thou maie be assurit, that the stories are faithfullie gather it, that thou may haif recourse to the authours, out of ye quhilks, yai are drawin, thair Names and Buiks, are cotit in ye margent. I wil haulde the na langer, praying our gude God to inspire the after his halie wil, throch ye intercessioun of our onlie Sauiour, Mediatour, and redemer Iesus Christ.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>