<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>THE TRANSLATOVR TO THE READER.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1565</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S117946_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A01556</idno>
           <idno type="STC">11684</idno>
           <idno type="ESTC">S117946</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>THE TRANSLATOVR TO THE READER.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ane breif gathering of the halie signes, sacrifices and sacramentis institutit of God sen the creation of the warlde. And of the trew originall of the sacrifice of the messe. Translatit out of Frenche into Scottis be ane faithful brother</title>
                 <imprint>
                    <publisher>Lekpreuik, Robert</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1565</date>
                 </imprint>
                 <extent>46 leaves, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="translator_to_the_reader">
   <pb n="3" facs="3"/>
   <head>THE TRANSLATOVR TO THE READER.</head>
   <p>PErsauing monie enemies dailie rysing aganis the tre<g ref="char:EOLhyphen"/>uth, willing to oppresse ye libertie of Christis Euágil, quhilk of his mercie, in yir our daies he hes causit schine in the warlde, &amp; cheiflie ane named Niniane win<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>et, ane of the Papist Preistis: quha hes laitlie causit set furthe in Print 83. Questions: directit to the Caluiniane Preache<g ref="char:EOLhyphen"/>oures (as he tearmis thaim) amangis the quhilks he mo<g ref="char:EOLhyphen"/>uis syndrie Questiouns, concerning the Messe: as gif yair be onie Idolatrie in it, with monie others sicklike, preas<g ref="char:EOLhyphen"/>sing him be all meanes to deck vp yat Idole againe to be estemit, &amp; reuerencit as it hes bene in tymes past, to the quhilks Questiouns, laitlie commin in my handis: as I was preparing my selfe, to make sume answer, because I vn<g ref="char:EOLhyphen"/>derstude the Papis men had thaim in gret estimatioun, &amp; because nane of my brethren, as ʒit I knewe, had trauelit in yat point. Behauld yis litle tractat, set furth in french, was schawin to me be ane faithful Brother, desiring me earnestlie to take sume trauel, to translate ye same in our Scottis langage, ye quhilk as I was glaid to reid, alswe<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> be ressoun of ye purpose contenit thairin, as of the mans hailsume iudgement, &amp; dexteritie in compyling ye same: swa was I laith to interprise ye interpretatioune yairof, because I am swa occupyit in the dailie vocatioune that God hes callit me to, litle leasure could I haif to ye per<g ref="char:EOLhyphen"/>forming heirof, and alswa being not swa weil exercisit in ye frenche <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>oung as monie vthers are, &amp; yairfore glaidlie walde haif refusi<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> ye charge. Notwithstanding seing yis tractat is sa proper, &amp; perfite ane answer to syndrie of ye said VVinzets Questiounis: &amp; cheiflie sick as concernes ye Messe, &amp; ye impietie yairof: ʒea, as gif yai had bene purposelie compylit to that end. And alswa I finding ye commoditie of sume ʒoung men weill acquentit with ye frenche toung, quhais labouris releuit me <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>kle in yis behalfe: I haue causit yis litle Buike be set <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> in our Scottis toung to make ye tr<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>uth knawin to all our Coun<g ref="char:EOLhyphen"/>trie
<pb facs="4"/> men, yat hes not ye knawlege of ye vther leid, and yat it may be partely ane answer to VVinzets Questioūs. quhil ye compleit answer be prepared for ye rest. Swa yat in my iudgement, ye Papis men sal not haif greit oc<g ref="char:EOLhyphen"/>casioun, god willing, to brag thaim self in this behalfe. As to thay things yat are to be obseruit, be y<seg rend="sup">e</seg> descreit rea<g ref="char:EOLunhyphen"/>der heirin. Some tearmis yair are quhilks can not be well turnit in another forme, and significatioun, bot as yai are vsit in vther leidis: sicke as the vestimentis yat ware vsit in ye Messe, as chasible, Aimict, Aube, gradual. &amp;c. and sick vthers. The quhilks yairsore we haif lettin stand vn<g ref="char:EOLhyphen"/>der ye same forme, and significatioun, as commonlie yai are vsit. As to sume subtil interpretatiouns of ye Papis new Theologis, quhilks ye authour of yis Buik brings in to let ye vanitie of ye Messe, appeir the greater to all mē: we haif causit ye samin to be printit in smaller letters, nor ye rest, quhilks are y<seg rend="sup">e</seg> authouris awin wordis. And to sume obscure wordis, we haif geuin twa wordis for the inter<g ref="char:EOLhyphen"/>pretatioun of ane, because ye ane micht appeir sume part strange to ye vnlearnit, &amp; ye vther sume parte rude, to him of better Iudgement. Finally, not onelie haif we co<g ref="char:EOLhyphen"/>tit ye mergent, with ye cotatiouns yat ye authour him self vsis in ye original, bot also sume vther cotatiouns haif we adioynit in ye margent heirof, quhen ye places of Scripture are plainlie allegit in ye principal context, and ʒit not cotit in ye margent, with sume counsels quhair ye occasioun hes bene offerit. Thus mot thow fair weil in ye Lord Iesus Christ.</p>
   <closer>Amen.</closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>