<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AN HERCHION AT Y darleụr haụḍgar deḍfaul.</title>
           <author>Smyth, Rosier</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1611</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S117067_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A17909</idno>
           <idno type="STC">4570</idno>
           <idno type="ESTC">S117067</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AN HERCHION AT Y darleụr haụḍgar deḍfaul.</title>
                 <author>Smyth, Rosier</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Opus catechisticum D. Petri Canisii theologi ex Societate Iesu : Sef yu: Sum ne grynodebo adysc Gristionogaụl, a dosparth Catholic, ar hoḷ bụncian'r phyd, hụn a yscrifenoḍ yr hybarchus a'r arḍerchaug athraụ uchod yn gynta yn ḷadin ag a gyfiaithụyd o'r ladin i'r gymeraeg druy dyfal lafyr ag astudiaeth. D. Rosier Smyth o dref lanelụy athraụ o theologydiaeth, megis dialogiaith ne' mḍiḍan rhụng y discibl ar athraụ, un yn holi, a'r ḷaḷ yn atteb, ag a breintrụyd yn ninas Paris, ex officina typographica: Ioannis Laquehay via Iudæ</title>
                 <author>Canisius, Petrus, saint</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Laquehay, Jean</publisher>
                    <pubPlace>France--Paris</pubPlace>
                    <date>1611</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 585, that is 288 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="introduction">
   <pb facs="5"/>
   <pb facs="6"/>
   <pb n="3" facs="6"/>
   <head>
      <hi>AN HERCHION AT Y</hi> darleụr haụḍgar deḍfaul.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">G</seg>Vedi▪ mi ystyrio cyflur ag y stad egluys duụ y dyḍ heḍiụ, a gụeled yr auirif o sectau heretigaiḍ, a gau athraụyaeth a oyscaroḍ ag a danoḍ y gelyn, meụn ḷaụer o ụledyḍ ag ar<g ref="char:EOLhyphen"/>dalau o Europa, megis y Lutheriaid, y Calui<g ref="char:EOLhyphen"/>niaid a'r Puritaniaid, a ḷaụer eraiḷ hebson amdànynt, a phob vn o honynt yn claimio, ie yn teyru'n ḍigụiliḍ fod i dysceidiaeth ai at<g ref="char:EOLhyphen"/>hrauyaetb yn gristnogaiḍ agyn gatholic, pe rhon ai bod yn gyhoeḍ agyn olauyn erbyn Crist ai ụir eglụys, a hefyd athraụyaeth pob vno honynt y naiḷ yn erbyn y ḷaḷ. Achan fedụl am y galụadigaeth y galụoḍ duụ fi iḍo, a'm dyledys gariad a'mrhuymedigaeth i'm gụ<g ref="char:EOLhyphen"/>lad, gụelais yn gymmụys dy rhybyḍio (a hy<g ref="char:EOLhyphen"/>ny er mụyn y mgleḍu d'enaid) i ochel nid yn vnic yr athrauyaeth hereticaiḍ uchod, eythyr hefyd ymụrthod ie phieiḍio hoḷ ḍysceidiaeth araḷ ar sy'n erbyn yr eglụys gatholic. Ag er<g ref="char:EOLhyphen"/>mụyn hyny o achos mi a gyfiaithiais y lyfr bychan yma o'r ḷadin i'r gymeraeg i'th hy<g ref="char:EOLhyphen"/>phorḍiyn
<pb n="4" facs="7"/>
hoḷ bunciau'r Phyḍ yrhain syn an<g ref="char:EOLhyphen"/>genrhaidiaul i bob Cristion i credu, os myn salfio i enaid, hefydyn ben difaḍe obleg yd fod y ḷyfryma, mor ḍeḍfol, mor dyscedig agmor fuḍol megis nad oes na phobl, nor nasiụm yn hoḷ ardalau Europa, yrhain ni ḍarfu uḍynt i gyfaithio ef yụ iaith gyphredin hyd yn oed yr Scottiaid a'r Brytaniaid o Frytan fechan Am hyny derbyn yr Anrheg yma geny<g ref="char:EOLhyphen"/>fi dygy dụladụr ath gydfraụd Cristionog<g ref="char:EOLhyphen"/>naụl yn eụyḷyscar ag yn ḍiolchgar, Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ymaen eglur ag yn olau yn de Anglu ag yn do sparthu'yti yr iaụn Phyḍ, yr hony mae'r Eglụys Catholic yn i brophesyḍu ag yn i gre<g ref="char:EOLhyphen"/>du, hon ni aḷyth dy Siomi, oblegyd fod yr ysbryd glan yn i Athraụ y'n dragụydaul. Hon yụsyl faen y Phyḍ, a cholou y gụirio<g ref="char:EOLhyphen"/>ned, megis ag y mae S. Paụl yn testiolaethu Am hyny ni ḍylem fyth ammau i aụdyrdod canys phyḍlon a dilụgụr yụ, megis y mae S. Austin, yn dyụdyd, Ni chredụn i (med, ef) i'r Efengil on i bai fod aụdyrdod yr Eglụys gatholic yn peri. Hon yụ'r graig siccir disyglegid a diserfyḷ, ag ni aḷ pyrth uphern syth i gorchfygu na'igorfod. Hon yụ'r Di<g ref="char:EOLhyphen"/>nas a oso dụyd ar ben mynyḍ, sy'ngyhoeḍ, yn lụstraiḍ, yn splennaiḍ ag yn disclaer bob amser, yụ chanfod agyụ gụeled, ag yn haụḍ
<pb n="5" facs="7"/>
dyfod atti, rhag i neb i gadel ai gụrthod, a myned ar gyfyrgoḷ i ḍylyn ag i olrhain ḷochesau, cilfachau, a chonglau yụ here<g ref="char:EOLhyphen"/>ticiaid, a rho'i clustiauyụ gurando yntuy s'yn gụeiḍi, ụele dyma grist, ụele d'accụ Grist, ag sely troi o diụrthi hi a'i gadel: yrhain y mae Crist yn i galụ yn fleiḍiaid rhai bus gụed'i guisco a chrụyn defaid, meụn mann araḷy mae'n i galụn ḷadron a entriasōt i'rtuy drụ y'r fenestr, ag nid trụ'yr drụs, fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ly (y darleụr haụḍgar deḍfol) glyn yn ystyf<g ref="char:EOLhyphen"/>nig ụrthyr Egluys, ai aụdyrdod, g ogụyḍayn hoḷaụl atti ag at ḍysceidiaeth yr hen dadau santaiḍ, a gochel athraụyaeth dysceidiaeth, cụmpniaeth, a masnach Hereticaiḍ, Canis y dyn heretigaḍ (meḍ S. Paul) a rybiḍiụyd vnụaith ne ḍụy, gochel, obleg yd coḷedig yụ Gụrando airiau S. Syprian, pụy bynag a el oḍiụrth undeb yr Eglụys y mae'n, angenr heidiaụl cysri hụnụ ymysc yr Hereticaid. Aḷan o'r Eglụys nid yụ bossibl gụasnaethu duụ, na salfio i enaid. Am hyny gụrando'r Eglụys, glyn ụrth y phyḍ, ymae hi yn i roḍi aḷan, y neb ni ụarendyf y'r Eglụys (meụ Crist i hun) a ḍyleir i gyfri megis pa<g ref="char:EOLhyphen"/>gan ne Bublican. Ag fely y gorchymynaf yi y ḍuụ, yr hụn ath geidụ yn i ras ag yn undebi Eglụys, megis y geḷich fod yn gi<g ref="char:EOLhyphen"/>frannog
<pb n="6" facs="8"/>
o'r dedụydụch tragụyụaụl, O Dinas Paris y dyḍ cyntaf o fis Maụrth. Sef yụ dyḍgụyl Deụi Sant, 1611.</p>
   <closer>
      <signed>Dy gydụladụr a'th gar,
ROSIER SMYTH.</signed>
   </closer>
   <epigraph>
      <q>Heb ḍuụ. Heb ḍim.</q>
   </epigraph>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>