<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶Guilielmus Staunfordus Nicholao Bacono Regie Maiestati a Tutelarum procuratione. S. D. P.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1567</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S117783_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A12924</idno>
           <idno type="STC">23213</idno>
           <idno type="ESTC">S117783</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶Guilielmus Staunfordus Nicholao Bacono Regie Maiestati a Tutelarum procuratione. S. D. P.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>An exposicion of the kinges prerogatiue : collected out of the great abridgement of Iustice Fitzherbert and other olde writers of the lawes of Englande by the right woorshipfull sir William Staunford Knight, lately one of the iustices of the Queenes maiesties court of como pleas: whereunto is annexed the proces to the same prerogatiue appertaining. 1567</title>
                 <author>Staunford, William, Sir</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Tottell (Tathyll, Tothill, Tottyl), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1567</date>
                 </imprint>
                 <extent>1, 85 leaves, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Political tracts</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="3"/>
   <head>¶Guilielmus Staunfordus Nicholao Bacono Regie Maiestati a Tutelarum <hi>procuratione. S. D. P.</hi>
   </head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">Q</seg>Vanquam Anglicanae leges (amice singularis) haud minorem meren<g ref="char:EOLhyphen"/>tur laudem, quā Iudex Fortescueus li<g ref="char:EOLhyphen"/>bro de earum laudibus conscripto, eis tribuere videtur: tamen quoniam ea<g ref="char:EOLhyphen"/>rum cognitio tam procul nobis dissi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta sit, profectio ad eam tam supra mo<g ref="char:EOLhyphen"/>dum longa ac operosa, tū viae et semi<g ref="char:EOLhyphen"/>tae tam asperae, tā salabrosae, tam inamae<g ref="char:EOLhyphen"/>nae sint, vt ad sui aditum paucissimos inuitet, quā plurimos ab sterreat, vel potius auertat: Optarem in tanta iurisperitorum turba: quam Anglia nunc habet, aliquid excogitari posse, le<g ref="char:EOLhyphen"/>uandis legum Studiosis, prolongo isto ac molesto itinere. Vt propiore ac commodiore via ducti, valerent et proficiscēdo &amp; absoluto itinere, alias degustare literas: quibus, non solum legalem scientiam multum illustrarent, sed et munia eis a Re<g ref="char:EOLunhyphen"/>gia Maiestate mandata, tum pulchriûs, tum honorificentiús, administrarent. Id quod (meo iudicio) cōmodissimê fieri pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sit, si tituli, in magna (quā vocant) Fitzherberti Epitome, vel a Iudicibus nostris, vel ab aliis legum peritis, sedulo forent e<g ref="char:EOLhyphen"/>uoluti at{que} elaborati, hoc est, omni titulo, in classes ac ordines distributo, singulis eorum actis ac causis, certae legum regulae ac Maximae presiderent. Exempli gratia. In Breuis titulū ca<g ref="char:EOLhyphen"/>dere possunt hec videlicet, Forma, vitiosa Nomendatura, seu {per}sonae, seu vici, Eadē res bis petita, Obitus vel actoris vel rei, Nominis alterutrius partis pēdente lite mutatio, cetera{que} hu<g ref="char:EOLhyphen"/>iusmodi quae nunc nimis longo titulo spersa tam tumultuarie reperiuntur: vt multo maiorem tum eruditionem, tum sudo<g ref="char:EOLhyphen"/>res, tum vigilias, exigat eorū distributio, quā rectê distributa
<pb facs="4"/> ediscere. Et tamen non possum committere, quin tantae epi<g ref="char:EOLhyphen"/>tomes scriptorem: vel amplissimis laudibus veham, qui súma sua doctrina, exactissimo iudicio, immensis ac pene dixerim exanclatis laboribus, tam numerosam voluminum multitudi<g ref="char:EOLhyphen"/>nem, quibus vel legendis vix vnius hominis aetas (quantum<g ref="char:EOLhyphen"/>libet viuacis) sufficeret: in vnū dūtaxat volumen at{que} adeo e<g ref="char:EOLhyphen"/>pitomen contraxit, vt nunc nostratibus iurisperitis modo vo<g ref="char:EOLunhyphen"/>lentibus minima opera componere liceat: quippiam, tam fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cile, tam vtile, tam frugiferū: vnde studiosi dimidiato tempo<g ref="char:EOLhyphen"/>re quo antehac legibus obdormire sint visi: cum maturiorē, tum certiorem noticiam assequerentur, Quo nomine: rei mi<g ref="char:EOLhyphen"/>hi tam vehementer expetitae: typum quendam pro posui, ac quasi primas inde lineas duxi, Recipiens ad me, huiusmodi p̄<g ref="char:EOLhyphen"/>dictorum titulos: qui Regiam prerogatiuam spectant: non quod sum aliqua ex parte dignus, rem tam eximiam, tamque sublimem tractare: nec quod eruditione id prestare valeam: Siquidem de meo, nihilo plus hic est, quā collectio ac dispo<g ref="char:EOLhyphen"/>sitio tantum earum rerum, quae eisdem titulis includuntur: Sed magis quod istud meum commentitium, qualecunque sit, tibi semper destinaueram, id quod in nullum alium preter hunc titulum, cōmodè experiri potui, tum quod ad magistra tum tuum Regij procuratoris tutelarum, maxime partinere videbatur, tum quod cōpertum habeo, te iurisprudentiae in<g ref="char:EOLhyphen"/>cūbentem, hūc quem proposui morem hactenus obtinuisse: quod fecit, vt reliquos tuos contemporaneos eruditione: multis stadijs precurras: tum denique quod tuum iudicium super hisce rebus in quibus assiduè versaris ac exercitaris re<g ref="char:EOLhyphen"/>quiro. Certus me hic rem habere cum homine tam amico, vt si quid lectione dignum inuenerit: id pergratè sit accepturus, sin minus, certè aequi boni{que} consulturus, reliquum quod ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bet vitij: emendaturus, aut saltem ad id coniuere velle cōfi<g ref="char:EOLhyphen"/>do. Proinde istud, quicquid est, tibi nuncupo, lege, ac pro tua voluntate fruere.</p>
   <closer>
      <salute>Vale.</salute>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>