<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Quęso lector optime, ne librū hunc in manus legendū sumas: nisi prius corrigas impressoris errata: quę sequuntur.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1522</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S118552_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A14010</idno>
           <idno type="STC">24319</idno>
           <idno type="ESTC">S118552</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Quęso lector optime, ne librū hunc in manus legendū sumas: nisi prius corrigas impressoris errata: quę sequuntur.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>De arte supputandi libri quattuor Cutheberti Tonstalli</title>
                 <author>Tunstall, Cuthbert</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Pynson (Pinson), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1522</date>
                 </imprint>
                 <extent>408 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Errata</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Science and mathematics</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="errata">
   <pb facs="2"/>
   <head>Quęso lector optime, ne librū hunc in manus legendū sumas: nisi prius corrigas impressoris errata: quę sequuntur.</head>
   <p>In quaternione. H. folio. 3. pagina. 1. linea. 9. ibi sexdecim millia. lege sexaginta millia.</p>
   <p>In quaternione. I. fol. 1. pag. 2. linea. 12. ibi, singulos decem eum sequē<g ref="char:EOLhyphen"/>tes. dele uerbum decem: et lege, singulos eum sequentes.</p>
   <p>In quaterniōe. K. fol. 2. pag. 1. linea. 4. ibi, et reliquo penultimę si quod erit. dele uerbum penultime: et lege, et reliquo si quod erit. Et in fol. 3. pag. 2. linea. 6. ibi subuci. lege, subduci.</p>
   <p>In quaternione. L. fol. 2. pag. 1. linea. 5. ibi, quę est in diuisore. loco in, lege sub, hoc modo. quę est sub diuisore.</p>
   <p>In quaternione. Q. fol. 2. pag. 2. linea. 13. ibi, diuidiandi sunt. lege, di<g ref="char:EOLhyphen"/>midiandi sunt. Et fol. 3. pag. 2. linea. 12. ibi. 14. lege. 17.</p>
   <p>In quaterniōe. Y. fol. 2. pag. 2. linea. 16. ibi, 2/4, lege, ¾. Et fol. 4. pag. 1. linea. 1. ibi, quinqua genariū. dele uerbum quinqua genariū: et lege. 54.</p>
   <p>In quaternione. Z. fol. 3. pag. 1. linea. 21. ibi, uel in societatem cōmuni<g ref="char:EOLhyphen"/>cata uel de medio. dele utro{que} loco uel: et lege, nec in societatem cō<g ref="char:EOLhyphen"/>municata nec de medio. Et fol. 4. pag. 2. ibi. 250. in infima parte figu<g ref="char:EOLhyphen"/>rarum. lege. 350.</p>
   <p>In quaternione. a. fol. 3. pag. 2, linea. 13. ibi, quinquaginta. lege, qua<g ref="char:EOLhyphen"/>draginta.</p>
   <p>In quaternione. d. fol. 1. pag. 2. linea. 2. ibi, pro quiuis. lege, pro quinis. et linea. 12. ibi. Qamobrem. lege. Quamobrem.</p>
   <p>In quaternione. g. fol. 4. pag. 1. linea. 1. ibi, aureorum numeri. lege, au<g ref="char:EOLhyphen"/>reorum numerum. et pag. 2. linea. 23. ibi, surgent. 15. lege, surgent. 13.</p>
   <p>In quaternione. m. fol. 1. pag. 2. linea. 20. ibi, denominantes proporti<g ref="char:EOLhyphen"/>onem. lege, denominantia proportionem. Et fol. 8. pag. 2. linea. 3. ibi, seducta. dele se, et lege. 3. ducta.</p>
   <p>In quaternione. r. fol. 1. pag. 1. linea. 7. ibi. Apud geometros. lege. Apud geometras.</p>
   <p>In quaternione. t. fol. 4. pag. 1. linea. 12. ibi, errorem in. 6. peperit. lege. errorem in. 3. peperit.</p>
   <p>In quaternione. u. fol. 2. pag. 1. linea. 23. ibi, nacitur. lege, nascitur.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>