<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>ILLVSTRISSIMO DO∣mino, Comiti Essexio, studioso∣rum omnium Mecaenati, R. R. hanc Chartam (honoris causa) di∣cat consecrátque.</title>
           <author>Rawlyns, Robert</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1587</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S118508_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A13761</idno>
           <idno type="STC">24060</idno>
           <idno type="ESTC">S118508</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>ILLVSTRISSIMO DO∣mino, Comiti Essexio, studioso∣rum omnium Mecaenati, R. R. hanc Chartam (honoris causa) di∣cat consecrátque.</title>
                 <author>Rawlyns, Robert</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Cassius of Parma his Orpheus : with Nathan Chitræus his commentarie, abridged into short notes: most profitable for the framing of the manners of schollers. Translated and abridged by Roger Rawlyns of Lyncolnes Inne, student in the common lawes</title>
                 <author>Telesio, Antonio</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Orwin, Thomas</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1587</date>
                 </imprint>
                 <extent>28 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Literature</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="lat" type="dedication">
   <pb facs="3"/>
   <head>ILLVSTRISSIMO DO<g ref="char:EOLhyphen"/>mino, Comiti Essexio, studioso<g ref="char:EOLhyphen"/>rum <hi>omnium Mecaenati, R. R. hanc</hi> Chartam (honoris causa) <hi>di<g ref="char:EOLhyphen"/>cat consecrátque.</hi>
   </head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">C</seg>Vi (obsecro) haec potiùs dicarem quàm tibi? qui nobilitate excellis,
<q>Nec sinis ingenium nobilitate premi:</q>
Quare, Iuris meum Compendium non potest so<g ref="char:EOLhyphen"/>lùm meam in te obseruantiam apud omnes te<g ref="char:EOLhyphen"/>stari, sed etiam te huius sanctissimae disciplinae ad<g ref="char:EOLhyphen"/>monere: Sanctissimam disciplinam appello, quia tecum loquor, cui non est ignota eius praestantia, &amp; diuinitas. Dubitarem sanè ita loqui si cum ijs sermo esset, qui, cùm artem sibi necessariam igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rent, eos odio prosequuntur, à quibus intelligunt seeo nomine superari: cupiúntque nulla esse iura, nullas leges, quo faciliùs ar<g ref="char:EOLhyphen"/>bitrio suo belluino omnia turbent. Sed, fremant, qui volunt, dicam quod sentio. Praestat iudicandi scientia, iudicandi potestati, &amp; dignus igitur, qui praesit iudi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio, praestat Iudici imperito. Haec omnia tu optimè scis. Itaque ad te libentèr ve<g ref="char:EOLhyphen"/>niet ars illa, quae iudicandi normam tradit, quae diuinas, humanásque res dispo<g ref="char:EOLhyphen"/>nit, quae omnes homines in officio continet, malos poenis coercet, bonos prae<g ref="char:EOLhyphen"/>mijs afficit, &amp; (vt vno verbo dicam) humanam societatem conseruat. Inquit IV<g ref="char:EOLhyphen"/>LIVS PACIVS, Petro Saletano, epistola sua, in quatuor libros Institutionum, IMP. CAES. IVSTINIANI.</p>
   <closer>
      <signed>
         <hi>Tui honori deditissimus:</hi> R. Rawlyns.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>