<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>CVTHEBERTI TONSTALLI IN LI∣BRVM DE ARTE SVPPV∣TANDI PRAE∣FATIO.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1522</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S118552_Bo1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A14010</idno>
           <idno type="STC">24319</idno>
           <idno type="ESTC">S118552</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>CVTHEBERTI TONSTALLI IN LI∣BRVM DE ARTE SVPPV∣TANDI PRAE∣FATIO.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>De arte supputandi libri quattuor Cutheberti Tonstalli</title>
                 <author>Tunstall, Cuthbert</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Pynson (Pinson), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1522</date>
                 </imprint>
                 <extent>408 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Science and mathematics</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="4"/>
   <head>CVTHEBERTI TONSTALLI IN LI<g ref="char:EOLhyphen"/>BRVM DE ARTE SVPPV<g ref="char:EOLhyphen"/>TANDI PRAE<g ref="char:EOLhyphen"/>FATIO.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">T</seg>RTEM supputandi studiosis editurus in primis illud praefandum operępreciū esse putaui, Pythagoram et ueteres phi<g ref="char:EOLhyphen"/>losophos pleros{que} omnes uim quādam diuinam numeris tribuisse: id quod non abs re fecisse existimantur. Nam cū ma<g ref="char:EOLhyphen"/>thematicae disciplinę quattuor existāt, Arithmetica, quae numerandi artem at{que} uniuersam numerorum uim expli<g ref="char:EOLhyphen"/>cat, Musica, quae sonorum concentus at{que} harmoniā di<g ref="char:EOLhyphen"/>scernit, Geometria, quae terrae et aliarum rerū metiri ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gnitudinem instituit, Astrologia, quae caeli at{que} astrorum motus certa naturę lege inuariabiles docet, harum ad no<g ref="char:EOLhyphen"/>titiam peruenire cupienti primū Arithmeticam, quae cae<g ref="char:EOLhyphen"/>teris aditum pandit, degustare necesse est, sine qua nun{quam} ad illas penetrare licebit. Haec nam{que} ab illis nihil sumit mutuum, suis{que} contenta dotibus nihil alienum requirit, illae contra ab hac praesidia saepe petunt. Ita{que} cum dei na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura sit essentia substantia{que} simplex, quae omnia intra se complexa nihil extra se quaerit, ab omni concretione cor<g ref="char:EOLhyphen"/>porea terrena{que} semota, illam etiam disciplinam, quae de incorporeis tractans nihil aliunde petit, par est arbitrari diuinam. Hac ueteres ipsi totā philosophandi rationem putauerunt esse conclusam. Nec tamen propterea {quod} haec omnium prima tentāda est, intellectu quo{que} facillima de<g ref="char:EOLhyphen"/>prehendetur,
<pb facs="4"/>
cum in illis multa effingi possint, quae nos per sensus corporis ueluti per manus in cognitionem du<g ref="char:EOLhyphen"/>cant. quippe in Musica sonorum in musicis instrumentis concentus auribus applaudit, et se dat cognoscendum. In Geometria lineas, circulos, quadratas triquetras{que} fi<g ref="char:EOLhyphen"/>guras, et pyramides oculis subijcimus. Similiter in Astro logia caelum, sphaeras, axes, zodiacos, signa duodecim, a<g ref="char:EOLhyphen"/>stra etiam ipsa nobis fingimus, at{que} haec quidem omnia uel lignea, uel aerea, uel si magis libet, depicta. quae sane formae cum omnis nostra cognitio a sensu oriatur, pluri<g ref="char:EOLhyphen"/>mum ad earum rerum cognitionem, quarum sunt simula<g ref="char:EOLhyphen"/>chra, rudes animos iuuabunt. At in Arithmetica sicubi haerebis, quas, quaeso, numerorum ideas excogitabis, ut tete explices? Numeros nihil corporeum exprimit: nihil oculorum, nihil aurium sensus ad numerorum nodos sol<g ref="char:EOLhyphen"/>uendos iuuat: nulla numerorum simulachra, nisi numeri: tantum acri ingenio, firma memoria, et mente in se colle<g ref="char:EOLhyphen"/>cta comprehenduntur. At{que} ideo moriones, qui sępe na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura duce modulatos imitantur cantus, et omnigenas re<g ref="char:EOLhyphen"/>rum formas in cōspectum delatas agnoscunt, multa{que} ex sensu communi tam apte in sermone loquuntur, ut pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dentes uideri possint, si quid de numeris paulo tortuosius quęras: continuo deprehenduntur rationis egentes: sine qua nihil in numeris explicari potest. Quocirca cum uita nostra tota in terrenis uersetur: ad quorum adsequendam notitiam sensus corporis nō parum iuuant: cognitionem uero caelestium quae sola ratione sectanda sunt, maxime petamus: cum mathematicae disciplinae medium inter u<g ref="char:EOLhyphen"/>tra{que} gradum teneant: ad caelestium cognitionem nulla re
<pb facs="5"/>
melius exercitamur, {quam} animum a terrenis tātisper abstra<g ref="char:EOLhyphen"/>hendo, dum mathesibus intēti sumus: quas nimirum ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minibus ipsa rerum natura uidetur edidisse: ut esset, quo se ad caelestium meditationem exercerent. quod quum omnes disciplinae mathematicae pręstent tum lōge omni<g ref="char:EOLhyphen"/>um maxime Arithmetica: quae nullis adiuta corporum imaginibus mente sola se colligente nititur. Haec praeter{quam} {quod} in numeris abscondita quaedam, et altioribus philoso<g ref="char:EOLhyphen"/>phię uenis abstrusa rimatur: communem etiam supputā<g ref="char:EOLhyphen"/>di rationem, sine qua uita trāsigi nullo modo potest, mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tales docet. Etenim siue secessui quis, siue foro sese parat: si numerorū rationem non tenet, frequenter erit in uita non sine damno derisus. nam qui supputantem per dolum de<g ref="char:EOLhyphen"/>fraudabit: maiorē ex decepti inertia, {quam} ex parto per frau<g ref="char:EOLhyphen"/>dem lucro, uoluptatem capiet: quem risum nemo ingenu<g ref="char:EOLhyphen"/>us ferre aequo animo posset. Ita{que} uel negocio uel ocio se dedentibus nihil magis necessarium erit, {quam} numerandi ar<g ref="char:EOLhyphen"/>tem tenere promptam. Et ut ea quae in Arithmetica sunt altius recōdita philosophi magis callent, ita quod ad sup<g ref="char:EOLhyphen"/>putandi rationem attinet, quae pars eius humillima est, a negociosis longe superantur, tā acres addit stimulos stu<g ref="char:EOLhyphen"/>dium pecuniae. Quemadmodū autem caeteris mathema<g ref="char:EOLhyphen"/>ticis disciplinis Arithmetica ianuam aperit: ita in huius abdita penetrare sine computādi ratione perspecta facile non datur. Cui rei perdiscendae cum aliquando impense operā daremus: et uarijs ad id pręceptoribus, alijs erudi<g ref="char:EOLhyphen"/>tis, alijs negociosis uteremur: multorum{que} libros, qui de ea tentarunt scribere, perlegeremus: uisum est operaepre<g ref="char:EOLhyphen"/>cium: quae nos e multis collegimus: studiosis legenda tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dere.
<pb facs="5"/>
Id quo magis faceremus: aliorū obscura scripta, ali<g ref="char:EOLhyphen"/>orum inperfecta, quorundam uero etiā errata nos impu<g ref="char:EOLhyphen"/>lerunt: ut quae diu multum{que} nos torserunt: uel per nos emendatiora, uel magis facta perspicua, ad posterorū ue<g ref="char:EOLhyphen"/>nirent manus. Quid uero pręstiterimus aliorum sit iudi<g ref="char:EOLhyphen"/>cium: certe conati sumus: ut ne quis in posterum, qui mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do Latine sciat: ad artem supputandi discendam, pręcep<g ref="char:EOLhyphen"/>tore egeret. Et quoniam in supputationibus saepe euenit: ut eadem res expediri multiphariā possit: nostri instituti non est, omnes omnino eorum, qui scripserunt, pręcepti<g ref="char:EOLhyphen"/>ones enarrare: quod sane, pręter{quam} {quod} inutile esset: fastidi<g ref="char:EOLhyphen"/>um afferret legentibus: sed ex multis et uarijs modis eos maxime monstrare: qui uisi sunt expeditissimi, qui{que} nul<g ref="char:EOLhyphen"/>lis inuoluti ambagibus exitum statim dabunt. Quaedam etiam leuicula compendia trademus, hactenus a nemine (quod sciam) scripto prodita. Quamobrem lectores can<g ref="char:EOLhyphen"/>didi lucubratiunculas nostras uos boni cōsulere eo aequi<g ref="char:EOLhyphen"/>us est: {quod} in re per se obscura plurimum desudauimus: ut luce paululum inducta, uobis inoffensa lectio renideret. cui nostro proposito, quantulumcum{que} pręstitimus, gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tia a bonis uiris habenda est. Illud demum praemonen<g ref="char:EOLhyphen"/>dum esse duximus: quisquis hunc librum in manus legen dū sumet, nisi mauult operā perdere, ei a capite esse ordiē<g ref="char:EOLhyphen"/>dum. ne{que} enim ubiuis incipienti, tan{quam} in historia, sese of<g ref="char:EOLhyphen"/>feret sensus: quandoquidem ita contextum est opus, ut singula quae praecedunt, ad ea quae sequuntur, instar ele<g ref="char:EOLhyphen"/>mentorum habeant. Supputandi autem ratio partes has habet praecipuas, Numerationem, Additionem, Subdu<g ref="char:EOLhyphen"/>ctionem, Multiplicationē, Partitionem, Progressionem,
<pb facs="6"/>
Radicum inuestigationem: de quibns singulatim suo or<g ref="char:EOLhyphen"/>dine dicemus.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>