<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>PROEMIO.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1588</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S118915_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A14163</idno>
           <idno type="STC">24480</idno>
           <idno type="ESTC">S118915</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>PROEMIO.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Descrittione del regno di Scotia, et delle isole sue adiacenti di Petruccio Vbaldini cittadin Fiorentino : Nella quale si descriuono i confini di ciascuna prouincia, &amp; i luoghi che visono, &amp; le cose piu degne di memoria, che visi trouano tanto naturali, quanto marauigliose</title>
                 <author>Boece, Hector</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Wolfe (Woolfe), John</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1588</date>
                 </imprint>
                 <extent>10, 54 pages, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="it">Italian</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="4"/>
   <pb facs="4"/>
   <head>PROEMIO.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">E</seg>Ssendo i nostri ingegni diuersamente dalla natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra industriosa madre comune, quasi instrumen<g ref="char:EOLhyphen"/>to del grande Iddio, stati prodotti con diuersasor<g ref="char:EOLhyphen"/>te; introdussero essi anchora sin da in primi tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pi della crescente creata generatione differenti modi di procedere tra gli huomini; ondeco'i lunghi secoli di poi scorsi si son ritrouate, oltra le scienze nobili, tante arti, &amp; tanti essercitij, non solamente per se stessi differenti, ma spesse voltetra se medesimi per accidente contrarij; ancora, che in ogni modo vtilissimi, percioche da quella contrarietà loro giustamente contrappesata dall'esperienza è nata vna ciuil neces<g ref="char:EOLhyphen"/>sità nelle genti, che i popoli co'i popoli, &amp; l'huomo con l'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo cambieuolmente contrattando, si seruono gli vni gli altri di quelle cose, che piu lor fanno di bisogno. Però io,<note place="margin">Per tutte que<g ref="char:EOLhyphen"/>ste cagioni è auuenuto, che l'huomo sia chiamato animale soci<g ref="char:EOLhyphen"/>abile hauēdo tali conditio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni.</note> che nacqui con tale inclinatione ò forza delle stelle di hauer à peregrinar le prouincie lontane, ho semprestudiato, che tal mia fatica (ancor contra la volontà della mia nemica fortuna) non hauesse da far riuscir vana l'intention di chi tal sorte mi diede; da poi, che con essa mi fù anche conceduto il volere, &amp; il non volere libero assai in proportion delle mie forze. Et però n'è auuenuto,<note place="margin">L'intention del nostro pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mo fattore fu sempre buo<g ref="char:EOLhyphen"/>no; però il male nostro da noi proce<g ref="char:EOLhyphen"/>de.</note> che per compiacere anch'io peregrino ciuilmente à chiunque piacer ne potrà prendere standosi fermo nella sua patria; ho deliberato di dar fuori vna minuta, diligente, &amp; chiara descrittione della Scotia Regno antico, &amp; per molte cagioni ricordato nelle historie. Per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche hauendone io veduta vna buona parte, &amp; del resto hauen<g ref="char:EOLhyphen"/>do hauuta sincera informatione da huomini per ciuilità di costu<g ref="char:EOLhyphen"/>mi, &amp; per honor di sangue, &amp; per ornate lettere degni d'ogni lode;
<pb facs="5"/> gia piu anni sono sino al tempo del Re Eduardo VI. non dubitai punto di farne vna certa, &amp; ferma memoria; quanto però gli in<g ref="char:EOLhyphen"/>chiostri bastano à perpetuar le cose;<note place="margin">Il propio de<g ref="char:EOLhyphen"/>siderio d'vn<g ref="char:EOLhyphen"/>huomo ami<g ref="char:EOLhyphen"/>cheuole e di giouar altrui in quelle cose nelle quali esso prouale.</note> &amp; di donarne la copia à qual<g ref="char:EOLhyphen"/>che amico. Ma hauendo di poi considerato quanto le carte semplicemente scritte sieno caduche; &amp; che quella ancora essendo piaciuta a i pochi, si faria ingiuria a i molti, se non si cercasse di compiacere ancora ad essi: ho risoluto, che la sene venga hora in publico per mia mano, &amp; di piu ampliata, &amp; con le sue annota<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni a i luoghi loro poste a vostra maggior intelligenza, accioche voi lettori honoratamente curiosi riconoscer possiate, che il talen<g ref="char:EOLhyphen"/>to dalla natura concedutomi in qualche parte ha vsufruttato al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna cosa, se non molta, per la contentezza di voi altri, a i quali io ho sempre desiderato di compiacere, per il medesimo instinto, che io debbo creder, ch'habbiate voi secondo la medesima inten<g ref="char:EOLhyphen"/>tione di essa nostra madre natura. Voi trouerrete in essa Descrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tione ogni minima cosa degna di memoria, in tanto, che oltra l'apparente dissegno delle linee, &amp; de i colori delle tauole publi<g ref="char:EOLhyphen"/>che, che se ne veggono; non si può aggiugner punto (s'io nō m'in<g ref="char:EOLhyphen"/>ganno) al desiderio di chiunque conoscenza di quel Regno voglia hauere.<note place="margin">L'essortar al<g ref="char:EOLhyphen"/>trui al bene operare non è presuntione, &amp; specialmen te quando per la qualita de i tempi n'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parisce il bi<g ref="char:EOLhyphen"/>sogno.</note> Accettate adunque (io vi prego) questa mia fatica in buona parte; &amp; come voi ancora con gli ingegni vostri diuersi nasceste per compartire l'vno con l'altro di quei doni, de i quali piu per la vostra industria vi trouate abbondanti, cosi verso di me siate benigni, non dispregiando la mia buona intentione. Per<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche ancora le cortesi parole altrui, &amp; amicheuoli son grato nutrimento all'animo di chi le riceue, quando gli effetti riescono per colpa dello infingardo, &amp; neghittoso secol nostro, ò lenti, ò storpiati fuori di modo.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>