<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AMPLISSIMO VIRO, RE∣VERENDISSIMO IN CHRISTO Patri, Domino longè honoratissimo, Archiepisco∣po Cantuariensi, Iohannes Tichbornus cum nouo &amp; in∣eunte anno fausta, noua, &amp; indies auctiora exoptat omnia, &amp; ex animo comprecatur.</title>
           <author>Tichborn, John</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1609</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S118413_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A13767</idno>
           <idno type="STC">24064</idno>
           <idno type="ESTC">S118413</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AMPLISSIMO VIRO, RE∣VERENDISSIMO IN CHRISTO Patri, Domino longè honoratissimo, Archiepisco∣po Cantuariensi, Iohannes Tichbornus cum nouo &amp; in∣eunte anno fausta, noua, &amp; indies auctiora exoptat omnia, &amp; ex animo comprecatur.</title>
                 <author>Tichborn, John</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A triple antidote, against certaine very common scandals of this time : which, like infections and epidemicall diseases, haue generally annoyed most sorts of people amongst vs, poisoned also not a few, and diuers waies plagued and afflicted the whole state. By Iohn Tichborne, Doctor of Diuinity, and sometimes fellow of Trinity Colledge in Cambridge</title>
                 <author>Tichborne, John</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1609</date>
                 <publisher>Knight, Clement.</publisher>
                            <publisher>Okes, (Derwen, de Quercubus), Nicholas</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>16, 114, 2 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <gap reason="duplicate" extent="1 page">
      <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
   </gap>
   <pb facs="3"/>
   <pb facs="3"/>
   <head>AMPLISSIMO VIRO, RE<g ref="char:EOLhyphen"/>VERENDISSIMO IN CHRISTO Patri, Domino longè honoratissimo, Archiepisco<g ref="char:EOLhyphen"/>po Cantuariensi, <hi>Iohannes Tichbornus</hi> cum nouo &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>eunte anno fausta, noua, &amp; indies auctiora exoptat omnia, &amp; ex animo comprecatur.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">S</seg>TRENAM idcirco dixerunt veteres, cùm quia strenuis dari solitam (vt <hi>Varro</hi>) tum etiam, id<g ref="char:EOLhyphen"/>que potius, quasi trenam (vt <hi>Fe<g ref="char:EOLhyphen"/>stus</hi>) à numero videlicet, quo significatur, alterum tertiumque venturum similis commodi. Si<g ref="char:EOLhyphen"/>quidem imparibus gaudet Deus, &amp; Mecaenates omnes (vt <hi>Poeta,</hi>) nec non &amp; ternarius hic numerus <hi>Philosophis</hi> simul &amp; magnis demum <hi>Theologis</hi> sacer semper habitus, nescio quid magni &amp; mysterii in se continere vulgo credebatur. Apud quos celeberri<g ref="char:EOLhyphen"/>mum fuit illud à <hi>Pithagoreis &amp; Aristotele</hi> profectum, pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mo omnium tandem in vsu &amp; ore receptum &amp; vsurpa<g ref="char:EOLhyphen"/>tum: <hi>Tria sunt omnia.</hi> Quod vt in <hi>Xenijs</hi> hisce, &amp; Bru<g ref="char:EOLhyphen"/>malibus (vt <hi>Tertulliaenus</hi> vocat) passim obseruari solitum, Etymologus ille satis antiquus &amp; idoneus notauit <hi>Fe<g ref="char:EOLhyphen"/>stus:</hi> sic &amp; in re medicinali non minùs sanctum &amp; so<g ref="char:EOLhyphen"/>lenne fuisse, Arabes primò, &amp; post eos vniuersa <hi>Ascle<g ref="char:EOLhyphen"/>pidarum</hi> nobilis familia, cum suis dosibus impari nume<g ref="char:EOLhyphen"/>ro &amp; cōpositione plerumque gaudentibus, contestantur. Quod etiam magnū (credo) impulit <hi>Aesculapium,</hi> de tri<g ref="char:EOLhyphen"/>bus hisce suis (quae nos ex <hi>Tertulliano</hi> didicimus,<note place="margin">In Apologeti<g ref="char:EOLhyphen"/>co. cap. 23.</note> &amp; no<g ref="char:EOLhyphen"/>stra vtcunque ferimus) tanto<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ere gloriari. Quae ipsa
<pb facs="4"/> ego (quod foelix faustumque sit) tua imprimis <hi>(Dignis<g ref="char:EOLhyphen"/>sime Archipraesul)</hi> venia fretus &amp; fauore, morbis quibus<g ref="char:EOLhyphen"/>dam inter nos passun grassantibus, &amp; in omne (vt fit) hominum ferè genus, hac tempestate saeuientibus ad<g ref="char:EOLhyphen"/>modum &amp; debacchantibus, admouere studui. In quo negotio illud molestum &amp; maximè deplorandum sen<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, quōd non solùm (vt <hi>Augustinus olim de quibusdam ob<g ref="char:EOLhyphen"/>seruauit suis</hi>) plures vndique de medicina aegrotantes conspiciam, sed ipsa (quod mirandum magis) medica<g ref="char:EOLhyphen"/>mēta frequentibus iam tandē indigere remediis, &amp; me<g ref="char:EOLhyphen"/>dicorū manus &amp; opem implorare deprehendā; adeo{que} quod medicis pridē (iuxta vetus verbū) nunc ipsis reme<g ref="char:EOLhyphen"/>diis obiectari iustius: <hi>Vt seipsa curent.</hi> Neque enim quicquam ad aeternam miserorum salutem vtilius, aut <hi>Ecclesiasticis</hi> vbicunque constitutis rationibus conueni<g ref="char:EOLhyphen"/>entius, à praepotente Deo mortalibus indultum fuit vn<g ref="char:EOLhyphen"/>quam,<note place="margin">Excommunica<g ref="char:EOLunhyphen"/>tio.</note> concessum &amp; constitutum, quàm quod Excom<g ref="char:EOLhyphen"/>municationis nomine &amp; notione (quicquid sit tandem) indigitari solet &amp; perhiberi. Nec humanum inuentum aliquod (si fas sit ita nuncupare) salubrius excogitari <hi>(cre<g ref="char:EOLhyphen"/>do)</hi> potuit aliquando, &amp; stabiliri, quod tam diuinis quàm humanis administrandis omnibus prodesset ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gis &amp; subueniret quàm <hi>Subscriptio:</hi>
      <note place="margin">Subscriptio.</note> Nec antiquius de<g ref="char:EOLhyphen"/>mum, &amp; ad religionis <hi>Christianae</hi> sacra &amp; salutaria foe<g ref="char:EOLhyphen"/>liciùs adumbranda, &amp; recolenda, ab omnibus ferè post <hi>Christum</hi> Ecclesiis communi quodam consensu recep<g ref="char:EOLhyphen"/>tum prius quic quam, &amp; magis vsitatum, quàm celeber<g ref="char:EOLhyphen"/>rima illa, &amp; omnibus oris notissima iam per signum Crucis <hi>Caeremonia.</hi>
      <note place="margin">Crucis consig<g ref="char:EOLhyphen"/>natio.</note> Que tamen omnia, &amp; ferè sola omniū n<gap reason="illegible" resp="#uom" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>nc manibus vapulare, &amp; tam schismaticorum, quàm aliorum (qui iam vnd{que} oberrant) Criticorum obelis<g ref="char:EOLhyphen"/>cis notari indies, &amp; transfigi nemo non intelligit. Et quae, rebus inter nos caeteroquin ferè omnibus summo <hi>Dei</hi> beneficio &amp; prudentissimi Principis cura (sicubi a<g ref="char:EOLhyphen"/>liàs
<pb facs="4"/> optimè constitutis, sola in vitio habenda censeri &amp; fundi nostri (quod aiunt) calamitas, nescio quo fato aut malo merito suo, nuncupari possint &amp; perhiberi Quorum sanitatem &amp; dignitatem vtcunque plurimi, ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritatis &amp; futurae (quam faxit <hi>Deus</hi>) ad posteros vsque omnes transmittendae pacis &amp; foelicitatis studiosi recu<g ref="char:EOLhyphen"/>perare denuo summa cura &amp; diligentia contenderint: nisi tu tamen <hi>(Amplissime)</hi> cum aliis quibus id muneris &amp; officii tanquam propriis <hi>Anglicanae Ecclesiae Aesculapijs</hi> incumbit, <hi>Episcopis omni honore dignis,</hi> pro summa qua va<g ref="char:EOLhyphen"/>letis arte &amp; authoritate (tanquam <hi>Iupiter</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, &amp; verè <hi>iuuantes patres</hi> omnes maturè occurraris; quae iam morbida flaccessere, &amp; languida intabescere, heu nimi<g ref="char:EOLhyphen"/>um multi conspicamur; intermortua postmodum, si non extincta prorsus, &amp; <hi>(Quod Deus omen auertat)</hi> cum eis<g ref="char:EOLhyphen"/>dem omnia quae pacem, veritatem &amp; vnitatem in <hi>Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>sia nostra</hi> tueri possunt &amp; conseruare, breui contuebi<g ref="char:EOLhyphen"/>mur. Quod ad me attinet <hi>(Reuerēdissime Archipraesul)</hi> om<g ref="char:EOLhyphen"/>niū minimū &amp; infimū lubens agnosco, qui sub auspitiis doctissimi, integerrimi, &amp; prudentssimi, defunctique iam <hi>Iehoiadae</hi> &amp; verè <hi>Iehoshuae</hi> nostri aliquid in hoc gene<g ref="char:EOLhyphen"/>re tentarunt aliquando: Qui ad haec omnia restauranda &amp; restituenda, haud aliter multa tulit, sudauit &amp; alsit, at<g ref="char:EOLhyphen"/>{que} ille olim ad collapsā <hi>Hiero solimam;</hi>
      <note place="margin">Zech 3. v. 10.</note> et longè indignissi mum qui tibi iam partes easdem agenti, &amp; tenenti se<g ref="char:EOLhyphen"/>des, hec talia ingerere &amp; obtrudere non reformidem. Cum tamen ita maleuolorum obtrectationibus &amp; im<g ref="char:EOLhyphen"/>pulsu factum sit, &amp; fatali quadam necessitate compara<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, vt in publicū hoc modo prodire inuitus licet maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>mè &amp; reluctatus diu cogar, dabo operam fidelem, iura<g ref="char:EOLhyphen"/>tus dixerim (quamcunque tandem) quò ipsa (si fieri pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sit) mala haec tot malorum procatarctica depelli possint &amp; remoueri. In quo conanime quid praestitum sit, te so<g ref="char:EOLhyphen"/>lum <hi>(virorum optime)</hi> (si optio daretur mihi) optarem iu<g ref="char:EOLhyphen"/>dicem:
<pb facs="5"/> Cui si incaepta haec accepta fore dignouerim, o<g ref="char:EOLhyphen"/>perepraetium me reportasse satis amplum existimabo; quod &amp; ad alia (quae hactenus delituisse non magnope<g ref="char:EOLhyphen"/>re piget) ocyùs eulganda dabit animum: sin verò man<g ref="char:EOLhyphen"/>ca, hiulca, &amp; mille modis imperfecta offenderis, prima esse recognoscas, obnixè rogo: &amp; quod priora duo atti<g ref="char:EOLhyphen"/>net (modestè satis &amp; verè dicam) quibus vix priora vel saltem perpauca alicubi extent. In quibus etiam tam magnis (&amp; quod facilè largientur credo omnes) subar<g ref="char:EOLhyphen"/>duis, voluisle &amp; tentasse aliquid satis erit, praesertim mi<g ref="char:EOLhyphen"/>hi haec primò adnitēti, &amp; aliis bene multis iam diu occu<g ref="char:EOLhyphen"/>pato &amp; nimium praepedito, &amp; dum haec ab initio medi<g ref="char:EOLhyphen"/>arer, tantū non obsesso penitus &amp; oppresso. Quae si quod voluimus effectum minùs dederint (quod medicantibus in hoc potissimùm genere perrarò obtingit <hi>(qui vt Gale<g ref="char:EOLhyphen"/>nus curare multos, sed sanare paucos solent)</hi> illud tamen hinc commodi euenturum autumo &amp; bene spero, quod vt tertium illud Crucis, &amp; verè iam <hi>Contradictionis Signum</hi> nuperos (quod audio &amp; multum gratulor) nactum esse patronos bene multos, &amp; verè <hi>Aesculapios:</hi> sic &amp; alios nostra haec forsitan excitabunt, qui depositis illis &amp; pe<g ref="char:EOLhyphen"/>nè desperatis de <hi>Excommunicatione &amp; Subscriptione</hi> cu<g ref="char:EOLhyphen"/>ris &amp; medelis extremam (quod aiunt) manum quam<g ref="char:EOLhyphen"/>primum addant &amp; imponant. <hi>Quae denique</hi> quoniam tibi in <hi>Excelsissimo Episcopalis dignitatis culmine,</hi> magno tuo merito, virtute &amp; prudentia constituto, quae exhibe<g ref="char:EOLhyphen"/>antur minora esse, &amp; longè indignissima satis intelligā: meipsum (si placet) cum aliis pro strenarū more &amp; indo<g ref="char:EOLhyphen"/>le postmodum insequuturis vnà offero &amp; adiungo, <hi>adeo<g ref="char:EOLhyphen"/>que</hi> se totum ditioni tuae dicat consecrat, &amp; hisce de<g ref="char:EOLhyphen"/>mum pauculis consignat in perpetuum,</p>
   <closer>
      <signed>Honoratissimae Amplitudinis tuae obseruantissimus IOHANNES TICHBORNVS.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>