<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Ad minùs vulga∣rem, seu literatiorem paulò (quàm pro linguâ vernaculâ) Lecto∣rem.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1630</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S118745_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A01562</idno>
           <idno type="STC">11690</idno>
           <idno type="ESTC">S118745</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Ad minùs vulga∣rem, seu literatiorem paulò (quàm pro linguâ vernaculâ) Lecto∣rem.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Practique theories: or, Votiue speculations vpon Abrahams entertainment of the three angels : Sarah, and Hagars contention. Isaacs Marriage with Rebekah. Iohn Baptists natiuity or birth decollation or beheading. S. Peters calling. confession. denyall. repentance. vpon Sauls cruelty. Pauls conuersion. By Iohn Gaule</title>
                 <author>Gaule, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Harper, Thomas</publisher>
                    <distributor>Allott, Robert</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1630</date>
                 </imprint>
                 <extent>24, 387, 1 page, 12°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="8"/>
   <head>Ad minùs vulga<g ref="char:EOLhyphen"/>rem, seu literatiorem paulò (quàm pro linguâ vernaculâ) Lecto<g ref="char:EOLhyphen"/>rem.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">D</seg>Eus bone! quàm multifariae (nefa<g ref="char:EOLhyphen"/>riae penè dixerim) Mortalium hae Mentes? Adeo in contra<g ref="char:EOLhyphen"/>ria eunt Homines studia; vt hic illi, huic ille, non vultu sa<g ref="char:EOLhyphen"/>nè quàm Sententiâ diss<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>milior. In dijudicandis semper, ne v<g ref="char:EOLhyphen"/>nus quidem, qui non est &amp; ali<g ref="char:EOLhyphen"/>us. Quasi discernere, non esset nisi dissentire: ne nullum
<pb facs="9"/>videatur, solum illius erit Arbitrium. Solum, inquam, aut diuersum? peruersum im<g ref="char:EOLhyphen"/>mò, &amp; malum: De industriâ facit, id est, Malitiâ; vt in de<g ref="char:EOLhyphen"/>terius semper vergat trutina. Vt vt erit Meritum; nigrum solummodo addit Calculum: Ne non intelligeret; quod non condemnaret. Ingenium, quò quidem acrius, eò &amp; acutius: Nec solidum vllum putat, praeter rigidum illud Indici<g ref="char:EOLhyphen"/>um. Verum enimvero, prius<g ref="char:EOLhyphen"/>quam morosa haec, &amp; sternu<g ref="char:EOLhyphen"/>tantia; nutantia (rogo) illa, aut vaga, paulisper vide Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pita. Nunquam minus, sacra istiusmodi, &amp; chara; quam cum conueniunt, conueniunt. Est enim sensu forte; consensu nequaquam, quod accedunt. Hic illius, huius ille, semper refragatur Sententiae. Dat
<pb facs="9"/>vnus Album, alius Nigrum profert: Et cui hic Calculum duntaxat, aut Limam; ille vn<g ref="char:EOLhyphen"/>guem omnimodo, &amp; Lituram. Candidè interpretatur hic to<g ref="char:EOLhyphen"/>tum; hic nihil non cauillatur: Alius adprobat, quod &amp; alius damnat: Nec eidem, de eodem, datur semper idem sentire. Breui dicam, et planè; Iudicant plerunque homines, pro occasi<g ref="char:EOLhyphen"/>one, affectu, opinione; pro ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tione rarò, aut cum delectu. Censent plerique omnes, prout est temperamentum corporis, potius quam animi iudicium. Pro examine haud determi<g ref="char:EOLhyphen"/>nant, et consideratione; sed pro impetu certe, &amp; libidine. Est{que} hoc modo, pro arbitrio, arbi<g ref="char:EOLhyphen"/>trium. O varias, nec non va<g ref="char:EOLhyphen"/>gas, &amp; van as, ergo &amp; imquas, Mentium has Lances! Heu! quâ temeritate vacillat, quâue
<pb facs="10"/>iniuriâ vergit animi illa state<g ref="char:EOLhyphen"/>ra? Vnum sunt (ne nescias) Bonum, et Verum: Quorsum iam de illis aliud at{que} aliud Iudicium? Numsimul variè datur constituere, et verè? Le<g ref="char:EOLhyphen"/>vitas profecto illa anim<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> et te<g ref="char:EOLhyphen"/>meritas; mentis non perspica<g ref="char:EOLhyphen"/>citas, non acumen. Futilis est fallax{que} illa mentis—vnibra; quâ è plebe quilibet malè con<g ref="char:EOLhyphen"/>sulit, malè iudicat: Simplex tantùm et solida illa Mens ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mi; discretivam dico rationis facultatem. Non tantum Bona à Malis, sed etiam tolerabili<g ref="char:EOLhyphen"/>bus; Neque Vera â Falsis tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tùm, sed et probabilibus, per<g ref="char:EOLhyphen"/>belle nouit distinguere, pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dens Rationis facultas: Quae omnia malè admiscet, a<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t in<g ref="char:EOLhyphen"/>eptius secernit, caecus opinionis sensus. Nostis, nostis, vos auri<g ref="char:EOLhyphen"/>ti magis, et (vt nil dicam de
<pb facs="10"/>bardâ prorsus, et nesciâ exa<g ref="char:EOLhyphen"/>minis turbâ) vos, quam pro plebe literariâ, magis oculati: Nostis (inquam) Multum in multis excaecatum, Prudentiae huius (nempe disceptatricis) Oculum: Fatuatum item Gustum, aut Palatum; Facem extinctam, Lancem iniquam, obtusum Aculeum, et hebeta<g ref="char:EOLhyphen"/>tum valde Acumen. Ecaete<g ref="char:EOLhyphen"/>ris animi dotibus, seu Dei Opt-Max. donis; ista ipsâ acie ho<g ref="char:EOLhyphen"/>mines minus valemus. Pollet aliquis intellectus capacitate, memoriae tenacitate, ingenij dexteritate, sermonis item elegantiâ; Iudicij haud ita acumine. Quisque tamen (heu quanta est hominum licentia) modestè parum, immo proteruè nimis hanc Trutinam praesu<g ref="char:EOLhyphen"/>mit sibi; Librandi etiam illam arrogat libertatem. Ab imis
<pb facs="11"/>subsellijs, quàm petulanter summum scandit Tribunal? vel mediocriter doctus; iam{que} primus ille arbiter: Quum non, aut quod non satis capit, carpit nimis: Eius enim est dum non aduertere, praeiudi<g ref="char:EOLhyphen"/>care. Attentionem fortasse desideras; ecce, ecce Iudicio<g ref="char:EOLhyphen"/>lum! Scalpere tantum nouit ipse, et quaerit Limam: Gno<g ref="char:EOLhyphen"/>monem accipit et Regulam; artis licet expers, nec non ope<g ref="char:EOLhyphen"/>ris ignar{us}. Sed heus tu (te enim alloquor) Mime, aut M<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>me! Quid tibi Graculo, cum hâc chordâ? Asino (vt aiunt) cum hâc Lyrâ? Tali cum Spe<g ref="char:EOLhyphen"/>culo (perspectiuo scilicet) ec<g ref="char:EOLhyphen"/>quid rei est caeco? Maiora, Maioribus; aliena alijs mitti<g ref="char:EOLhyphen"/>to: tu (vt tuum est) intus te quaere. Tibimet esto aliquando Iudex, alios qui iudicas. Atta<g ref="char:EOLhyphen"/>men
<pb facs="11"/>ipse, alibi Lynceus cum sis oculos vt quid seponis do<g ref="char:EOLhyphen"/>mi? Hem Critice hypocritice! intus ego et in cute te noui; teque tibimet tuis (quod ai<g ref="char:EOLhyphen"/>unt) coloribus, equidem de<g ref="char:EOLhyphen"/>pingam. <hi>Hypocrita, eijce pri<g ref="char:EOLhyphen"/>us trabem ex oculo tuo, &amp; tum perspicies, vt eximas fe<g ref="char:EOLhyphen"/>stucam ex oculo fratris tui.</hi> Laruatus ades, O pessime om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium Histrio! et quam ineptè agis personam illam (Iudicis nimirum) quam induis<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> Sy<g ref="char:EOLhyphen"/>cophanta! sub zelo tuo, id est, velo pietatis, vt improbū agis? sub iustitiae, iniquū, veritatis, mēdacē; seueritatis, nugatorē; cōscientiae, temerariū; scientiae, ignarū? Monstrum epicoenum! pendulus ipse, pensiculas; inter veritatem et mendacium, lau<g ref="char:EOLhyphen"/>dem item et vituperium, saepi<g ref="char:EOLhyphen"/>us haesitas; inter Iudicium et Opinionem, scientiam et insci<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam,
<pb facs="12"/>fluctuas; eomet o<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> cali<g ref="char:EOLhyphen"/>dum frigidumue sufflas; ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nú{que} eádem Cretam, et Car<g ref="char:EOLhyphen"/>bonem portas; ne{que} pro re, sed pro tempore, das sententiam; et mutas. Aeque ac anser sibi<g ref="char:EOLhyphen"/>lans, aut serpens; in occulto tua concoquis, tua euomis venena: et tacito nescio quo murmure, et iniquo; quo clandestino, et nefando susurro, calumniaris. Neminem ferè rodis, praeter absentem, aut ignorantem: nec est à facie, cuius famam tur<g ref="char:EOLhyphen"/>piter collutulas. Sin coram (vt Canis) latras aliquoties; vaeh malùm! mordacis et rabiosae lo<g ref="char:EOLhyphen"/>quacitatis virus quomodo ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fundis? Non de aliquo, au<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>c<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>m aliquo tibi sermo; nisi contra eum: Ne{que} hoc nisi merum (quod in alterius dicis v<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>tiū) tuum dico conuitium. Lan dem forsan alicuius edis, et meritū;
<pb facs="12"/>sed aegrè, sed malignè: vt mo<g ref="char:EOLhyphen"/>dicae quadam laudis praefatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, dein magnis tantum vitu<g ref="char:EOLhyphen"/>perijs viam tibi praestruas. Laudas et taces; laudas, et ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cipis: inuidâ quâ quídem reti<g ref="char:EOLhyphen"/>centiâ, quâ exceptione iniquâ, sic totum (vafer) in suspitio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem vocares. Cucurbitula tanquam, et Hirudo; Nomi<g ref="char:EOLhyphen"/>num, Operumue, vitiosum su<g ref="char:EOLhyphen"/>gis sanguinem; prauos{que} so<g ref="char:EOLhyphen"/>lummodo abducis ipse humo<g ref="char:EOLhyphen"/>res. Apage, Musca vilis, et im<g ref="char:EOLhyphen"/>proba; quae (flores praeteriens, et fructus) Factorum, Dicto<g ref="char:EOLhyphen"/>rum{que} sordes, et vlcus teris tantum, et attrahis. Cedò Cyni<g ref="char:EOLhyphen"/>ce! aliena crimina, tuosne meliorant mores? alieni erro<g ref="char:EOLhyphen"/>res tuum (putas) nobilitant Iudicium? Erras profectò, vel toto coelo erras; si propriam laudem, in alterius vitupe<g ref="char:EOLhyphen"/>rio
<pb facs="13"/>quaeris: si quod cares me<g ref="char:EOLhyphen"/>rito, arrogas obloquio. Vecor<g ref="char:EOLhyphen"/>diam alienam evulgas, aut in<g ref="char:EOLhyphen"/>eptiam? tuam prodis: Iudicas tu alios; te alius: vnus, dum de alio, tertius de ambobus pronuntiat. Praeterea, carpenda (Critice) negligis; negligenda carpis. Quid nisi <hi>Culicem excolas;</hi> dum syllabarum an<g ref="char:EOLhyphen"/>ceps, rei aequitatem, verbi la<g ref="char:EOLhyphen"/>queo capis: dum quampiam minus cautā fortè particulam (praedunculus) rapis: Nec non in voeabuli cuiusuis Latebrâ Calumniae ansam quaeritaes: et verborum sensu, et corde neg<g ref="char:EOLhyphen"/>lecto; de vesle tantum litigas, et velo. Deni{que} Zoile (tu qui in publicum quem{que} Laborem, pusillus, arietas; ad obuium item Splendorem, obscurus, hebescis) in Rebus, nescio, quid mali est, quod agis; in L<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>bris
<pb n="379" facs="13"/>puto, Vatem agis, non Lecto<g ref="char:EOLhyphen"/>rem: etenim, sensum affers, non accipis: Alterius semper intentionem, pro tua opinione, metiris; metiris? mentiris sa<g ref="char:EOLhyphen"/>nè: eius enim scopum, ex tua mente fingis; nec non (quasi Nasus cereus, plumbea{que} Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gula) Authorem ipsum loqui prout lubet tibi Cauillator, facis. Sed quorsum ista ego? Proh dolor, vt dicam! Non penitus me fugit, quod nugan<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, nescio quos, susurrones ma<g ref="char:EOLhyphen"/>leuolè submurmurant. Obtre<g ref="char:EOLhyphen"/>ctatores (audio) istiusmodi (quibus non in culpis, sed in moribus, et in artibus Calum<g ref="char:EOLhyphen"/>nia) non solum Haereseos, sed et (dictu nefas) Blasphemiae, hor<g ref="char:EOLhyphen"/>rendas tentarunt inurere mihi maeculas. Calumniarum heu ferax aeuum! Haeresin egone Maledice! egone Blasphemiā?
<pb facs="14"/>Tuis forsan verbis; sensu ne<g ref="char:EOLhyphen"/>quaquam meo: Scelus apage vtrumque: Dedit cautiorem (spero) mentem; mentem mihi meliorem (gratias Deo) Deus. Praecocem dicito (vt sumus multi) Iuuenem; Tyronem (si voles) aut erronem, sciolum item, subrusticum, crassum valde, &amp; incultum, tenuem omnino, &amp; ieiunum; en▪ mi amice, confitentē habes reum. Nihil grande est in me, fateor; praesertim hoc aeuo dignum ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hil. Non sum nescius quam multa sunt in nostris, vel iuue<g ref="char:EOLhyphen"/>nile pectus redolentia: Faue precor, saltem aut ignosce; Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrinâ possum, simul et Ae<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ate consenescere. Raptimitidem in meis multa fateor, et retortim: De industriâ feci, et pro ineo more; vt in quâuis fere senten<g ref="char:EOLhyphen"/>tiolâ aut incipias ipse, aut de<g ref="char:EOLhyphen"/>sinas.
<pb facs="14"/>Quae autem (vt hausi) tanquam haeretica damnas, et blasphema: aduerte quaeso, et Hyperbolica tantū est audacia. Sin aliud quid piamerit, (quod absit) et peius; vt liberè mone<g ref="char:EOLhyphen"/>as, moneo. Coram argue, nec clanculum obtrectes, Nolim, vt mihi sim Suffenus; nec, Simiae instar, proprios ita osculor ca tellos; vt meis crassè indulgeā; quin vt veritati primitùs con<g ref="char:EOLhyphen"/>cederē, veritate penitùs acqui<g ref="char:EOLhyphen"/>escam. Recte si mones; ecce, non solum audio, sed et muto: Sin mordicus (vt soles) me lacessis; ad hoc, quic quid est (scito) bene iamiam occallui. Et satis hoc tibi (praeuaricator) ad moniti<g ref="char:EOLhyphen"/>onem; ad vlteriorem vero ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lumniam, plus satis. Ad vos vero iam tandem (omni quâ possum reuerentiâ) me confe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, Iudices etiā integerrimos,
<pb facs="15"/>Lectores nec non benignos: ad euius solidioris iudicij Solem, ealigo omnis errorum; scilicet, quicquid est in Rebus fuci, in Verbis fallaciae, euanescit. Vt Prudentiae irrigamini satis la<g ref="char:EOLhyphen"/>tice<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ita et Clementiae bene ma<g ref="char:EOLhyphen"/>descitis vos succo. Trutinatis cuncta in aequilibrio; nec ex impetu terminatis, sed consilio. Nostis vosmet falsa refutare, obscura luminare, salebrosa le<g ref="char:EOLhyphen"/>nigare; erratis autem condo<g ref="char:EOLhyphen"/>nare. Eia agite, et (vt vestrum est) quae opus sunt, corrigite. Est enim vt emendetis, illud; non vt exprobretis. Foelix Li<g ref="char:EOLhyphen"/>ma! tam longe quandoquidem à calumniâ: Quàm Lydius vester Lapis, contra Theoni<g ref="char:EOLhyphen"/>num dentem, nullum sanè vn<g ref="char:EOLhyphen"/>quā tutius Patrocinium. Non vos clam est, quomodo Vitili<g ref="char:EOLhyphen"/>tigatores isti, nihil non in in<g ref="char:EOLhyphen"/>uidiam
<pb facs="15"/>vocant, rapiunt{que} in contentionem. Quotidiè vide<g ref="char:EOLhyphen"/>tis (non de Scriptis loquor, sed et Factis) ob res quas{que} minu<g ref="char:EOLhyphen"/>tulas, quam multum mouent vbi{que} litium, et calumniarum. Dextrâ quicquid porrigitur, accipiunt sinistrâ: Nemo ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minum non displicet; nihil non studiorum. Superiorum bene<g ref="char:EOLhyphen"/>ficia, inferiorum officia; Au<g ref="char:EOLhyphen"/>thoris dictum, Authoritatis edictum; praeposterè omnia <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t peruersè rapiunt in traductio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem. Rerumiam nunc gestarū, interpres quis non iniquus? Quae liuoris indies serpit pe<g ref="char:EOLhyphen"/>stis? quae inuidiae, nobili praeser<g ref="char:EOLhyphen"/>tim ab obscuro, docto ab indo<g ref="char:EOLhyphen"/>cto, sedulo ab ignauo, impendet (nostro sub climate) tempestas? O Angulus nisi tibimet inuidus, omnibus terris inuidendus! Taceo autem de factioso isto
<pb facs="16"/>
      <pb facs="17"/>Lectores nec non benignos: ad euius solidioris iudicij Solem, caligo omnis errorum; scilicet, quicquid est in Rebus fuci, in Verbis fallaciae, euanescit. Vt Prudentiae irrigamini satis la<g ref="char:EOLhyphen"/>tice: ita et Clementiae bene ma<g ref="char:EOLhyphen"/>descitis vos succo. Trutinatis cuncta in aequilibrio; nec ex impetu terminatis, sed consilio. Nostis vosmet falsa refutare, obscura luminare, salebrosa le<g ref="char:EOLhyphen"/>nigare; erratis autem condo<g ref="char:EOLhyphen"/>nare. Eia agite, et (vt vestrum est) quae opus sunt, corrigite. Est enim vt emendetis, illud; non vt exprobretis. Foelix Li<g ref="char:EOLhyphen"/>ma! tam longe quandoquidem à calumniâ: Quàm Lydius vester Lapis, contra Theoni<g ref="char:EOLhyphen"/>num dentem, nullum sanè vn<g ref="char:EOLhyphen"/>quā tutius Patrocinium. Non vos clam est, quomodo Vitili<g ref="char:EOLhyphen"/>tigatores isti, nihil non in in<g ref="char:EOLhyphen"/>uidiam
<pb facs="17"/>vocant, rapiunt{que} in contentionem. Quotidiè vide<g ref="char:EOLhyphen"/>tis (non de Scriptis loquor, sed et Factis) ob res quas{que} minu<g ref="char:EOLhyphen"/>tulas, quam multum mouent vbi{que} litium, et calumniarum. Dextrâ quicquid porrigitur, accipiunt sinistrâ: Nemo ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minum non displicet; nihil non studiorum. Superiorum bene<g ref="char:EOLhyphen"/>ficia, inferiorum officia; Au<g ref="char:EOLhyphen"/>thoris dictum, Authoritatis edictum; praeposterè omnia <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>t peruersè rapiunt in traductio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem. Rerum iam nunc gestarū, interpres quis non iniquus? Quae liuoris indies serpit pe<g ref="char:EOLhyphen"/>stis? quae inuidiae, nobili praeser<g ref="char:EOLhyphen"/>tim ab obscuro, docto ab indo<g ref="char:EOLhyphen"/>cto, sedulo ab ignauo, impendet (nostro sub climate) tempestas? O Angulus nisi tibimet inuidus, omnibus terris inuidendus! Taceo autem de factioso isto
<pb facs="18"/>aeuo; nolo (quod difficile est non dicere) tragediam malig<g ref="char:EOLhyphen"/>ni temporis aperire. Dico tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum et doleo. Publici, aut Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uati, cum sincerè omnia et cir<g ref="char:EOLhyphen"/>cumspectè dicimus, et facimus: non tamen (vt hoc aeuum est) morsum effugimus. En quá gratiâ agimus omnes, qu<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> praemio scribimus, quo pretio laboramus! Ad m<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> praecise; pro praeterito tantum, morsus deprecor, et calumnias; in p<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>sterùm, (dum aut Aetas iubet, aut Authoritas) nescio quidn<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> prohibeam. Et vt Poeta,</p>
   <q>Interea arbitrij subiturus pondera tanti,
<note place="margin">Auson.</note> Optabo, vt placeā; sin minus, vt taceā.</q>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>