<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>LECTORI PHILIATRO S.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1625</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S118966_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A01934</idno>
           <idno type="STC">12070</idno>
           <idno type="ESTC">S118966</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>LECTORI PHILIATRO S.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Pharmaco-pinax, or A table and taxe of the pryces of all vsuall medicaments, simple and composed, contayned in D. Gordon's apothecarie and chymicall shop : within Mr Robert Farquhar's high lodging, in New Aberdene. Together with certayne approved remedies against diseases, which now most reigne amongst the commons. All for the vse of the people; proportionate both to rich and poore, learned and unlearned; and profitable to all</title>
                 <author>Gordon, D., apothecary</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Raban, Edward</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Aberdeen</pubPlace>
                    <date>1625</date>
                 </imprint>
                 <extent>44 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Economics</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <head>LECTORI PHILIATRO S.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">E</seg>N Tibi (Lector Benevole) Tabellam Taxam{que} Medica<g ref="char:EOLhyphen"/>mentorum vsualium, in summa Capita &amp; Classes digesto<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, Methodo (quod sciam) in omnibus à nemine hactenus tentata; adeò tamen perspicua &amp; brevi quam rerum in<g ref="char:EOLhyphen"/>tricata varietas, &amp; nostrorum negotiorum multiplicium importunitas sieri patiebantur. Complexi sumus eodem Catalogo eademque officina totam materiam Medicam; simplicia nempe se<g ref="char:EOLhyphen"/>plasiariorum, compositiones antiquas dogmaticorum &amp; spagyricas chymicorum; quae non solùm tres diversas pharmacopolarum officinas alibi terrarum con<g ref="char:EOLhyphen"/>stituunt; sed compositorum discrimina, medicorum modernorum animos in dua<g ref="char:EOLhyphen"/>rum sectarum diversa studia &amp; penè contraria saepenumerò discindunt. Si nostrum esset inter hos tantas componere lites, vnicà distinctiunculà determi<g ref="char:EOLhyphen"/>naremus, vtriusque sectae materiam esse eandem planè, modum vero compo<g ref="char:EOLhyphen"/>nendi dogmaticorum rudiorem, reservatis faecibus, sed adjectis quae noxas corri<g ref="char:EOLhyphen"/>gant, tutiùs tamen (vt ipsis videtur) sua pharmaca operantur in morbis recenti<g ref="char:EOLhyphen"/>bus, sunt{que} ob vilitatem pauperibus communicabilia: spagyricorum vero sub<g ref="char:EOLhyphen"/>tiliorem multò, detractis simplicium terrestreitatibus &amp; qualitatibus venesicis; ac proinde existimant essentias suas depuratas in nauseabundis ob molem exiguam jucundiùs assumi, altiùs{que} penetrando ad partem affectam, potentiùs certiùsque operari, praesertim in robustis &amp; morbis inveteratis, diutiùsque in<g ref="char:EOLhyphen"/>corrupta servari, sed ob pretium, magnatibus aut paulò ditioribus vt plurimùm tantùm convenire. Nos tamen in nullius magistri verba exclusivè juraturi, ex utrisque praestantiora excerpsimus, incertis, inutilibus, periculo<g ref="char:EOLhyphen"/>sis, consultò omissis. Si tibi vel cuivis judicioso nostra diligentia probetur, in<g ref="char:EOLhyphen"/>tentum habemus, imo plus quam sperare ausim: sin criticorum nostri seculi
<pb facs="5"/>
vel potius ignavissimorum vltra suam crepidam ridiculè garrientinna censo<g ref="char:EOLhyphen"/>riam virgulam effugere nequimus, Cerebella ista Helleborosa Caesaris ira aut justa refutatione non dignamur, per nos licebit unicuique suo sensu abun<g ref="char:EOLhyphen"/>dare &amp; super acumen aeus; si ita lubet, calumnias exstruere, modò conceda<g ref="char:EOLhyphen"/>tur res nostras nostro more ordinare, &amp; in hac statione collocato talentum commissum excolere, id est, Herculeo auso Augiae stabulum artis istius repurgare, distorta dirigere, scabrosa complanare, lacunas replere, &amp; repa<g ref="char:EOLhyphen"/>rare vallum, ac spretis popularibus auris quamvis cum famae periculo, &amp; apud imperitos, manifesto dispendio, aegris, patriae{que} cui secundum DEVM plurimum debeo quomodocun{que} prodesse. Equidem (ne judicando de nostro genio quisquis es decipiare) is sum, vel esse cupio, qui actiones ad certissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mam scientiae &amp; conscientiae normam dirigam, non vero ad regulam Lesbiam rumorum vulgarium conformem; opes privatas non ad infinitam avaritiae ulnam, sed ad brevissimam naturae Spithamam mensurem, virtutem denique in contemptissimo quoque venerer, secterque; vitia in quamtumvis venerando contemnam abominerque. Conflictandum est utique generosis ingeniis cum seculi solique iniquitate, in quo non ad rei veritatem, sed secundum opinio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes &amp; extimam corticum vivitur; adeo &amp; qui aliquo conatu eximio supra vulgus eminere satagit, &amp; ingratissimo beneficii genere de vniversis mercri, tantùm abest ut omnium suffragiis publico{que} applausu promotus, voti compos inclytusque evadat, aut alios justa aemulatione accendat, quin praeclarè satis secum actum crediderit modò, non sycophantarum obliquis dicteriis &amp; lu<g ref="char:EOLhyphen"/>dibrio se exponat, rabularum symposiantium sinistris sermonibus materiam subministret, &amp; (quae est temporis istius calamitas) penè dixerim in scoenam ignominiae prodeat, Socordia avita in actionibus propriis, &amp; in aestimandis alienis satyrico sale pe<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>fusa dicacitas, ad verā virtutē aditum omnē adeo praeclusit, ut propè piaculum sit ex turbae ignobilis colluvione emergere, quasi nullibi amplius relicta esset materia glo<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>iae. Sed haec obiter: Si ordinis ratione<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> requi<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, placuit simplicia alphabetica serie disponere, ex compositis, dogmatica spagiricis, interna externis, &amp; liquida siccis praemittere. Si causeris omnia non usque adeo exacta, scias materiam esse laboris non exigui, &amp; in qua minitula lynceos oculos effugiant, ac sicubi dormitum sit, aliquid illi condonan<g ref="char:EOLhyphen"/>dum est, qui primus in hac parte aliis glaciem perfregerit foetu isto quam<g ref="char:EOLhyphen"/>vis abortivo, id est, ad conspectum vasculorum officinae raptim sabricato: ac ut tandem aliquando contentere, <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>pusculum est anniversarium, sive annuae dura<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis, &amp; quottannis, si ita res postulat renovabile, ac ut foetus ursi, lamben<g ref="char:EOLhyphen"/>do reformabile. Vale.</p>
   <closer>
      <dateline>DAT. <hi>ABRED.</hi> EX PHARMACOPOLIO NOSTRO KAL. <date>OCTOB. 1625.</date>
      </dateline>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>