<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>
¶ The prologue of thauctor</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1492</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S119717_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A05241</idno>
           <idno type="STC">15384</idno>
           <idno type="ESTC">S119717</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>
¶ The prologue of thauctor</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The veray trew history of the valiau [n] t knight Iaso [n] : how he conquerd or wan the golden fles, by the counsel of Medea and of many othre victoryouse and wondrefull actis and dedys that he dyde by his prowesse and cheualrye in his tyme</title>
                 <author>Lefèvre, Raoul</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Leeu, Geraaert</publisher>
                    <pubPlace>Belgium--Antwerp</pubPlace>
                    <date>1492</date>
                 </imprint>
                 <extent>196 pages, illustrations, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Literature</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="authors_prologue">
   <head>
      <pb facs="3"/>
      <figure>
</figure>
      <pb facs="3"/>¶ The prologue of thauctor</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">T</seg>He galeye of myn en<g ref="char:EOLhyphen"/>gyn floting not lōg syn ī the depnes of the sees of diuerce aūcient his<g ref="char:EOLhyphen"/>tories ī suche wyse as I <abbr>wold</abbr> haue brought myn esperite vnto the porte or hauē of rest / So<g ref="char:EOLhyphen"/>daynly <abbr>apperid</abbr> by me a ship cōdui<g ref="char:EOLhyphen"/>ted by one mā only This man̄ anon̄ behelde my regarde &amp; contenan̄ce / Which gaue me title <abbr>and</abbr> cause of thought and of abasshement for as<g ref="char:EOLhyphen"/>moch as I saw his visage trist. heuy &amp; desolate. wherof smyton̄ with cō<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> passion of his enuye &amp; greef Assone as he <abbr>rceyuid</abbr> that j so behelde him by grete desir He helde him still and sayde to me in this wise Man of ru<g ref="char:EOLhyphen"/>de ēgyn what meruaillest thou An<g ref="char:EOLhyphen"/>cre thy galeye here &amp; take thy pen̄<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> for to write &amp; put in memorie my faites &amp; dedes. The king jupyter of crete was myn olde bele fader. <abbr>and</abbr> he <abbr>engendrid</abbr> Lac{us} king of mirmi<g ref="char:EOLhyphen"/>done. This cacus <abbr>engendred</abbr> my fa<g ref="char:EOLunhyphen"/>der Eson. I am jason that <abbr>conquerd</abbr> the flees of golde ī the yle of colchos <abbr>And</abbr> that dayly laboure in sorowe <abbr>roted</abbr> in tristresse for the dishon̄eur that some persones hurte &amp; ēpesshe my glorie. jnposing to me not to ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ue holden my promys anēst medea: wherof thou hast <abbr>red</abbr> the trouth̄. Then̄e I pray the that thou do ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ke aboke vnto them that dayly spe<g ref="char:EOLhyphen"/>ke &amp; impugne my glorie maye kno<g ref="char:EOLhyphen"/>we their indiscrete iugement. <abbr>And</abbr> for taccōplisshe the same j haue cho<g ref="char:EOLhyphen"/>sen the to thende / that thou presente this present writing vnto the fader of writars of histories / whiche y<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> vnto Philip fader &amp; louer of all rer<g ref="char:EOLhyphen"/>tues in his tyme Duc of bourgoyne <abbr>and</abbr> of Brabant &amp; <abbr>cet</abbr>. The whiche hath ben in all his tyme <abbr>enclyned</abbr> / <abbr>and</abbr> of grette affection to here <abbr>and</abbr> see <abbr>red</abbr> the auncient histories / <abbr>And</abbr> to here tolde the faites of the worthy <abbr>and</abbr> noble somtyme <abbr>flourisshing</abbr> in vertues in vailyance <abbr>and</abbr>
      <abbr>prude</abbr>ce for his singnlier passe temps: Thy<g ref="char:EOLhyphen"/>se wordes <abbr>accomplisshid</abbr> rhe shippe &amp; Iason <abbr>vanisshed</abbr> away. <abbr>and</abbr> j a<g ref="char:EOLhyphen"/>bode there pensyf: But in thende <abbr>de<g ref="char:EOLhyphen"/>siring</abbr> to shewe the honour <abbr>and</abbr> de<g ref="char:EOLhyphen"/>clare the vertues of the sayde jason I <abbr>ancred</abbr> my galeye ād put in <abbr>wry<g ref="char:EOLhyphen"/>tyng</abbr> hys faytes / as here after shall be <abbr>declared</abbr> plainly &amp; a <abbr>long</abbr> / so thā I p̄sēte my lytil book vnto the right hye <abbr>and</abbr> right <abbr>redoubted</abbr> Duc of bourgoyne not <abbr>presuming</abbr> myn in<g ref="char:EOLhyphen"/>eloquence / but <abbr>psentyng</abbr> myn right humble &amp; indigne seruice ¶ Thus <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>deth myn auctor his prologe <abbr>And</abbr> how wel that hit is <abbr>sayd</abbr> afore this prologe that Esō was sone to Lac{us} Yet bochace saith in the genelagie of goddes / that he was sone to Eric<g ref="char:EOLhyphen"/>theus the xxx. sone of jupyter / As ye may see more playnly in the xiij. booke of the genelagye of gooddes the xxiiij. Chapytre</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>