<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AL NOBILE ET PRVDENTE ET AMICHE VOL LETTORE DELLA Real natione Inghilese. P. V. F.</title>
           <author>Ubaldino, Petruccio</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1595</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S119615_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A14167</idno>
           <idno type="STC">24484</idno>
           <idno type="ESTC">S119615</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AL NOBILE ET PRVDENTE ET AMICHE VOL LETTORE DELLA Real natione Inghilese. P. V. F.</title>
                 <author>Ubaldino, Petruccio</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Scelta di alcune attioni, et di varii accidenti occorsi tra alcune nationi differenti del mondo; cauati della selua dei case diuersi. Di Petruccio Vbaldino Fiorentino</title>
                 <author>Ubaldini, Petruccio</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Field (del Campo), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1595</date>
                 </imprint>
                 <extent>94 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="it">Italian</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <pb n="3" facs="2"/>
   <head>AL NOBILE ET PRVDENTE ET AMICHE VOL LETTORE DELLA Real natione Inghilese. P. V. F.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">D</seg>Apoi, che à me non fuconceduto dalla fortuna alcuna parte di larga commodita di poter seminare, &amp; pian<g ref="char:EOLhyphen"/>tar frutti gioueuoli al sostegno della vita humana, ò colpa della mia poca virtù, ò pure impedimento dell' altrui sorde orecchie. Io con diuersi modi da me con la penna, &amp; mia propria lingua ciuilmente vsati, &amp; in honor di chi commandar mi ha potuto, ho cercato di non riuscir sopra laterra altri<g ref="char:EOLhyphen"/>menti per mia propriarisolution punto goffo disprezzator della libera superior gratia, &amp; quasi huomo natoci per far ripieno. Onde in cābio de i larghi campi, ò per i fauori de i magiori, ò per l'antica ragion da altri piu virtuosi, ò piu auenturati posseduti Io rimostrerrò à i cortesi ingegni delle persone honorate hor parte di quei frutti, i quali pur contra di ogni maluagia disposition de i tempi auersi sono stati prodotti dalle moltiplicate d'ogni sorte piante della mia copiosa selua per cio da me detta di casi diuersi. Et come egli è proprio d'vna selua l'esser ripiena di molte sorti di alberi, &amp; non sempre aspri, &amp; seluaggi di natura all' vso dell' huomini per i diuersi loro propositi: cosi ancora nella nostra alcune cose proponendosi, &amp; altre breui, &amp; succinte nar<g ref="char:EOLhyphen"/>randosone: ma tra di loro nessuna all' altre conforme, si è eercato di satisfare alle quiete, &amp; prudenti orecchie di chi leggerà, ò vdirà per la cambieuol varietà del suggetto, congrata &amp; cābicuol contentezza similmente di ambe le parti. Per cio che col mezo della non vniforme qualità delle cose da esserui riconosciute mi parrà d'hauere à bastanza proccurato il piacer delle persone lodeuoli: &amp; d'hauer ancora arrecato
<pb n="4" facs="3"/> materia da suegliarsi à quei, che sonnolenti viuendosi essi, di nulla altro piu si curano, che della propria commodita presente. Se per cio sgrauati, &amp; sciolti da i torbidi, &amp; lor graui bassi pensieri e' si possin dirizzar con l'opere proprie à quella via per la quale sola caminādo, si può peruenire al merito di quella lode, che piu lungamente ne' puo, &amp; piu chiaramente far viuere i nomi nostri nella memoria delle genti tutte.</p>
   <closer>
      <dateline>Della Corte Reale <date>il di primo di Gennaro del <hi>1595.</hi>
         </date>
      </dateline>
      <signed>Petruccio Vbaldino.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>