<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>DOVBLE D'VNE LETRE MIS∣siue
escrite au Duc de Guise par vn gen∣tilhomme,
duquel on n'a peu
scauoir le nom.
❧</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1574</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S120882_Fr1_5</idno>
           <idno type="DLPS">A04513</idno>
           <idno type="STC">1464.2</idno>
           <idno type="ESTC">S120882</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>DOVBLE D'VNE LETRE MIS∣siue
escrite au Duc de Guise par vn gen∣tilhomme,
duquel on n'a peu
scauoir le nom.
❧</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Le reveille-matin des Francois, et de leurs voisins. Composé par Eusebe Philadelphe cosmopolite, en forme de dialogues</title>
                 <author>Barnaud, Nicholas</author>
                 <imprint>
                    <publisher>James, Jacob (Jacques), pseud</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1574</date>
                 </imprint>
                 <extent>40, 159, 1, 192 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Letters</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="letter">
   <pb facs="12"/>
   <head>DOVBLE D'VNE LETRE MIS<g ref="char:EOLhyphen"/>siue
escrite au Duc de Guise par vn gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tilhomme,
duquel on n'a peu
scauoir le nom.
❧</head>
   <p>Monseigneur, m'estant de bon heur tom<g ref="char:EOLhyphen"/>bee
entre les mains vne copie escrite à
main, intitulee le Reueille-matin des
Francois, en forme de Dialogue, &amp; ayant bien
consideré à part moy, les deuis &amp; propos, que
Eusebe Philadelphe, qui s'ē dit l'autheur, fait
tenir aux interlocuteurs: Il m'a semblé que ie
ne pouuois faire de moins, pour mō deuoir, que
de vous l'enuoyer par ce gentilhomme present
porteur: &amp; vous dire la dessus, ce que ie pense
estre expediēt pour la grādeur de vostre mai<g ref="char:EOLhyphen"/>son,
&amp; le bien de vostre seruice. Ie ne doute
point Mōseigneur, que quelque Huguenot de<g ref="char:EOLhyphen"/>spité
pour les massacres, exercez sur les freres,
(qu'on appelle,) n'ait esbauché ceste copie:
&amp; ne doute non plus qu'il desire le renuerse<g ref="char:EOLhyphen"/>mēt
de la maison de Valois, que ie le voy sans
riē flater, ny dissimuler, dire tout ce qu'il scait
de leur vie, &amp; de la forme de leur gouuerne<g ref="char:EOLhyphen"/>mēt.
Il y a si long temps que ceste maison vous
occupe vn si beau Royaume, qu'elle le gourmā<g ref="char:EOLunhyphen"/>de,
au lieu de le gouuerner: le destruict &amp; ruy<g ref="char:EOLhyphen"/>ne,
au lieu de l'edifier, &amp; bastir. Les coeurs de
<pb facs="12"/>
la Noblesse, &amp; du peuple, sont d'autre part tel<g ref="char:EOLhyphen"/>lement
alienez de ceste maison, &amp; si fort enai<g ref="char:EOLhyphen"/>gris
cōtre ses deportemens, Ils sont par le con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire
si deuots enuers vous, &amp; tāt affectiōnez
à vostre maison, qu'il semble bien qu'il n'y fit
onques si beau, qu'il y faict maintenant.</p>
   <p>Du parti des Catholiques, vostre excellēce
a autant d occasion de s'en asseurer, comme
s'il les tenoit tous, par maniere de dire, dās sa
manche: Sur tout maintenant, que tous eux re
gardēt, pour l'absence du Roy de Poloigne, sur
vous, que seul ils croyent, &amp; par le nom du<g ref="char:EOLhyphen"/>quel
ils iurent, cōme de leur Liberateur: Quāt
au party des Huguenots, ce traicté mōstre as<g ref="char:EOLhyphen"/>sez
en diuers passages, le plaisir qu'ils prēdro<g ref="char:EOLhyphen"/>yent
à vous voir reprēdre ce que de droit vous
appartient. Et combien que pour quelques re<g ref="char:EOLhyphen"/>spets
de l'histoire, il s'auise de marquer des
choses que les vostres ont exploité par le passé
au desauātage de leurs affaires, le tēps, (vray
cyrurgien des playes les plus desesperees,) a tel
lemēt pensé ces coups, qu'ilne parle que par ac
quit, &amp; cōme en passant de ces choses: traictāt
au reste si rondemēt de vos droicts, &amp; de vos
pretensions, qu'on ne peut mieux desirer: Que
s'il se met à parler de vous en particulier, il
fait tellement sonner l'executiō que vous fistes
<pb facs="13"/>
sur l' Amiral, que cependant il monstre bien,
que vostre querelle particuliere vous y a me<g ref="char:EOLhyphen"/>né,
plustost que la hayne cōtre leur Religiō, de
laquelle, &amp; dans Paris &amp; ailleurs il asseure, (cō
me aussi il est vray,) que vous en auez sauué
plusieurs: entre autres le Seigneur d' Acier,
l'vn de leurs principaux chefs de ce temps là.
Cela me fait croire, auec le discours que le Po<g ref="char:EOLunhyphen"/>litique
en faict en quelques endroits, que les
Huguenots ne desireroyēt rien mieux, que de
vous voir remis au throsne que Hugues Capet
vsurpa sur les Roys vos predecesseurs. S'assu<g ref="char:EOLhyphen"/>rans
bien (cōme ce liure porte,) que non seule<g ref="char:EOLhyphen"/>mēt
vous lairriez leurs consciēces libres: ains
aussi tout exercice de leur religiō sain, sauf, &amp;
libre partoute la France: Sās iamais leur faus
ser parole considerant le mal qu'apporte auec
soy la perfidie, à ceux mesmes qui la prati<g ref="char:EOLhyphen"/>quēt.
Monseigeur, ie serois d'auis, que s'il ne te
noit qu'à cela, (comme il semble bien qu'autre
chose, ne vous peut desrober ce bien) que vous
fissiez, tout paix, &amp; ayse, ce qu'ils voudroyent
en cest endroit, &amp; prenant d'eux foy, &amp; hōma<g ref="char:EOLhyphen"/>ge
des corps, &amp; biens, comme bon Prince, vous
laissassiez &amp; leur cōscience &amp; leur religiō tou
te libre, en la disposition de Dieu. Ce qui vous
inciteroit à les faire iouir d'vne telle liberté,
<pb facs="13"/>
(outre que c'est vne Tyrānie qu'on exerce sur
leurs consciēces de le vouloir faire autremēt:
&amp; que ceste violēce est cause de la perte de tāt
de gens, qui se vont consumant l'vn l'autre cō
me le fuzil &amp; la pierre) ce seroit vn exēple re
cent qu'a dōné le Roy de Poloigne, ausermēt
par luy presté cōme vous, mōseigneur, scauez,
entre les mains des Polonois d<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>entretenir, dās
Pologne toutes les religiōs qui y sont: ores que
il sceust qu'il y a grand nōbre d' Anabaptistes,
&amp; Arriēs, tresdangereux &amp; meschans hereti<g ref="char:EOLhyphen"/>ques:
L'exemple aussi de monseigneur de Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>uoye,
fauoriseroit grandemēt vos actions en
cela, quand bien, à son imitation, vous entre<g ref="char:EOLhyphen"/>tiendriez
les ministres, &amp; pasteurs de ceste re<g ref="char:EOLunhyphen"/>ligion
aux despēs des trop gras benefices, des
dismes &amp; semblables reuenus, cōme il le faict
en ses tro<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s bailliages de Tonō, de Ges, &amp; Ter
ny, où il ne souffre nullemēt estre dicte vne seu
le meschante petite messe basse: estant au reste,
si bien obey d'eux qu'il n'a nuls de ses subiects
desquels il se puisse mieux asseurer que de
ceux cy, &amp; de ceux là du val d' Angrogne, aus
quels il donne presque semblable liberté. Que
si vous voulez vn exemple du Pape, mesmes
en plus grand cas vous scauez comme c'est que
il souffre les Iuifs, auec leurs synagogues en
<pb facs="14"/>
toutes terres, &amp; pays qui sont de son obeissan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce:
les Iuifs (di-ie) que chascū scait estre vrays
ennemis de Christ: Mon seigneur, mettons le
cas que ces gēs cy fussent tōbez en quelque er<g ref="char:EOLhyphen"/>reur:
(cōme vn chacū d'eux confesse qu'ils en
ont cōmis vn bien lourd, quand ils se sont par
tant de fois fiez à ceux là de Valois: Mais met<g ref="char:EOLhyphen"/>tos
le cas que l'erreur fust en articles de la foy:
ils se sont tousiours sousmis d'en vouloir estre
à l'escriture: Ils passeront cōdēnatiō, s'on leur
mōstre qu'ils sont deceus: &amp; sont prests à se re
tracter s'on leur pouuoit enseigner mieux. Ils
ont faict voir tout ce qu'ils croyēt. Ils sont tou
siours prests de le faire auec douceur &amp; cōme à
Chrestiēs appartiēt. Ie suis icy contraint de di
re, qu'il me semble que ceste voye est la meilleu
re, &amp; la plus seure, pour l'estat &amp; pour la con<g ref="char:EOLhyphen"/>science,
que n'est celle de feu, &amp; sang. Quant à
eux, ils scauēt respondre de leur foy, de leur es
perance, parlent de Dieu pertinēment, &amp; pres
que mieux que nos docteurs: Quāt à no{us}, nous
ne scauōs pas bonnemēt pourquoy nous viuōs,
nous ne parlōs iamais de Dieu, si ce n'est le blas
phemāt, &amp; ne croyons qu'à nos curez, ou à ce
queleurs chābrieres croyēt de leur vie, auecla
nostre, si l'on en faict cōparaison, on scait qu'ils
sont loin de desbauche, autāt que nous en som
<pb facs="14"/>
mes pres: cepēdant nous nous dispēsions de les
tuer tous à credit: Mōseigneur, le Cōseil vaut
mieux, que Gamaliel donna iadis, lors qu'on
poursuiuoit les Apostres: c'est de laisserces gēs
en paix: carsi leur cōseil ou doctrineest des hō
mes, soyez certain qu'il sera desfaict tout à
plat: que si ceste oeuure est de Dieu, iamais on
ne la pourra deffaire. Les estats assemblez à Or
leans, quelques partiaux qu'ils fussent, &amp; peu
libres, furēt cōme vous scauez, de cest auis: les
grās personnages de la Frāce, apres auoir ouy
les ministres des Huguenots à Poissy, conseille
rēt la mesme chose. Ainsi si vo{us} tenez ce train,
il ne faut ià que vous doutiez, que les Hugue<g ref="char:EOLhyphen"/>nots
ne desirēt vostre auancemēt, &amp; grādeur:
&amp; qu'ils n'oublyēt aisecmēt tout ce qu'ils ont
receu de perte par vos deuanciers, &amp; parens:
estant chose toute asseuree, que les iniures nou<g ref="char:EOLhyphen"/>uelles
qu'on leur va iournell emēt multipliāt,
leur font perdre la memoire des vieilles: Et
que piecà on ne parle plus que des tours de la
Royne mere, de Birague, du Perō, &amp; tels est af
fiers qui manient tout ce poure Royaume en
rōd, de pié coy &amp; à Passades, &amp; tout ainsi com
me il leur plaist. Aussi ne fautil pas douter que
ceste voye debōnaire ne plaise bien aux Catho<g ref="char:EOLunhyphen"/>liques,
desquels les vns, par trop lassez, ne de<g ref="char:EOLhyphen"/>mandent
<pb facs="15"/>
que le repos: &amp; les autres, ont tou<g ref="char:EOLhyphen"/>siours
eu en horreur toute cruauté.</p>
   <p>Cela est doncques resolu que ces deux par<g ref="char:EOLhyphen"/>tis
là vous rient: &amp; par consequēt, que le gros
de la Frāce vous y desire: il ne reste que le me<g ref="char:EOLhyphen"/>nu.
Ceux de Montmorency vous en veulēt: &amp;
vous leur en deuez aussi. Il est à craindre que
ils ne montent biē tost en credit, ce dict on, par
la faueur qu'vn Duc leur porte: mais deuācez
les dextrement: ils sont iusqu' à present biē foi
bles, gardez qu'ils ne rentrēt en cour. Que s'ils
y sont, &amp; bien auant, declarez vous ouuerte<g ref="char:EOLhyphen"/>mēt
pour liberateur de la Frāce: vous verrez
ceux de Valois bas, abandonnez de leurs sup<g ref="char:EOLunhyphen"/>pos:
le peuple crier liberté, &amp; les Gentilshom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes
vo{que} suyure: mettez au dessus les Estats, fai
ctes qu'ils recouurent leurs forces: Remettez
l'anciene police: faites que Iustice ait lieu: ren
gez moy la gēdarmerie, &amp; cassez tout le super<g ref="char:EOLhyphen"/>flu:
chassez loin de nous l'estranger, &amp; les Ita<g ref="char:EOLhyphen"/>liens
qu'on hait tant, d'eschargez le peuple
d'impos &amp; vous contentez du domayne, &amp; de
l'ordinaire courant. Bref, monstrez vous en
cest aage le pere de vostre patrie, qui semble
vous tendre les bras: Monstrez vous tel (dis<g ref="char:EOLhyphen"/>ie)
par effet, &amp; non par escrit seulement, cōme
ont fait ceux là de Valois, &amp; vous les verrez
<pb facs="15"/>
bien camus. Ie vous discourrois volontiers les
moyens que i'estime les plus propres, à mettre
à fin vne si he ureuse entreprise, n'estoit que ie
m'asseure, que monseigneur le Reuerendissi<g ref="char:EOLhyphen"/>me
vostre Oncle, vous les scaura trop mieux
tracer au vif, &amp; aussi, que i'espere auoir bien
tost l'honneur de vous pouuoir aller baiser
les mains, &amp; de vous dire à bouche, ce que le
papier ne peut que malseurement porter. Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>pendant,
ie vous supplie tres humblement de
vous resoudre, à vn acte si genereux, &amp; ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gnanime,
&amp; de vous y disposer au plust ost que
il sera possible. Si vous ne le faictes bien tost,
croyez mōseigneur, ie me doute, que vous n'y
viēdriez que trop tard: les Nobles, auecques
le Peuple, pourront biē vouloir recouurer par
eux mesmes, leur liberté perdue, &amp; secouāt le
ioug de Tyrannie, eslire vn Roy subiet aux
loix, comme iadis firent les nostres, tout ainsi
que font les Polaques. Ce scroit alors à bri<g ref="char:EOLhyphen"/>guer,
ce que l'occasion presente (si vous la sca<g ref="char:EOLhyphen"/>uez
empoigner) vous met cōme dessus la teste.
Souuiene vous qu'elle est chauue derriere: A
tant ie supplieray Dieu,</p>
   <p>Monseigneur, qu'il luy plaise vous toucher
le coeur de sorte, qu'en suyuant mon auis, &amp; cō
seil, vous ayez à bon escient pitié, &amp; cōpassion
<pb facs="16"/>
de vostre Patrie, que les Tyrās, les femmes, les
Italiēs, les gabelliers, les Ruffiens, &amp; maque<g ref="char:EOLhyphen"/>reaux,
vont rongeant iusques aux os: &amp; qu'il
vous doint auec vn heureux succez: &amp; en tres
bonne santé, &amp; prosperité, treslongue,
&amp; tresheureuse vie, de Reims
le x. de Decembre
1573.
❧</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>