<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Viro eximiae pietatis, ac prudentiae, D. HENRICO WARDLAWO, MILITI DE PITTRAVIE, &amp;c.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1616</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S121032_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A21122</idno>
           <idno type="STC">7487.13</idno>
           <idno type="ESTC">S121032</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Viro eximiae pietatis, ac prudentiae, D. HENRICO WARDLAWO, MILITI DE PITTRAVIE, &amp;c.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Theses philosophicae : quas propitio numine adolesce [n] tes philosophiæ alumni ex Academia Edinb. hac vice cum laureâ emittendi pro virili propugnabunt ad 3. Kal. Aug. in Æde sacra Regii Collegii. Praeside Gulielmo Regio</title>
                 <author>King, William, of Edinburgh</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Hart, Andro</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1616</date>
                 </imprint>
                 <extent>48 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb facs="2"/>
   <head>
      <hi>Viro eximiae pietatis, ac prudentiae,</hi> D. HENRICO WARDLAWO, MILITI DE PITTRAVIE, &amp;c.</head>
   <p>Adolescentes Magisterii candidati S.</p>
   <p>
      <seg rend="decorInit">N</seg>ON <hi>ignoramus (Domine Ornatissime) acria Criticorum atatis hujus ingenia, &amp; Aristarchis suis hoc saeculum abun<g ref="char:EOLhyphen"/>dare, idcirco ne sine Theseo (quod aiunt) ex Philosophiae palaestra in aciem Martis Philosophici prodiremus ad tui unius clientelam, ac paetrocinium confugimus: &amp; Theorema<g ref="char:EOLhyphen"/>ta haec Philosophica, non tam spoliorum quàm campi praelia<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, aut <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> appellatione donanda sub nominis tui splendore oculorum arbitrio committimus, aequa atque iniqua variorum judicia non iniquo animo praestolaturi. Ac imprimis nos invitabat singularis tua in literatos humanitas, propensa in Academiam nostram benevolentia, vitae morumque integritas, prudentia in negotiis, ac religua ingenii animi{que} tui decora &amp; ornamenta. De<g ref="char:EOLhyphen"/>inde singularis in praeceptorē nostrum affectus, cui tametsi ex aequo nos respon<g ref="char:EOLhyphen"/>dere posse diffidimus, in parte tamen gratiarum reponendum est non ingratos esse conari. Ad haec rationum momenta accessit, quèd filius natu maximus optimae spei adolescens per fanum virtutis honoris aedem hactenus ingres<g ref="char:EOLhyphen"/>sus, ejusdem praeceptoris discipulus, ejusdem Academiae alumnus fuit: tum natu secundus, ejusdem Musae aemulus, ac in iisdem castris meruit, quare omne hoc bellum militabitur in spem gratiae tuae. Quibusnam igitur undis tam bar<g ref="char:EOLhyphen"/>baram <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> notam abluere poterimus, nisi tot beneficiis &amp; auctoramen<g ref="char:EOLhyphen"/>tis tuis obstricti, votivâ tabellá corū memoriam testemur? Ideò jaciendā potiùs aestimationis aleam quam faedam ingratitudinis notam subeundam duximus. Quare offerimus tibi hanc paucarum noctium lucubratiunculam, vt devotissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mae mentis pignus ac monumentum, quae non exigui muneris instar haberi po<g ref="char:EOLhyphen"/>test, si non suo pretio, sed animo (siquidem animus plenus est gratiarum signi<g ref="char:EOLhyphen"/>ficatione) affectuque aestimetur: ac ut sereno vultu aspicias oramus, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>munem hāc nostram parentem Academiam &amp; praeceptorē (quod sedulò facis) fovere &amp; amplificare pergas. Cui voto, si annueris nullae erunt disputantiū tantae insidiae, nulli petitionum cuniculi, nullae Argumētorum tantae tenebrae, quae non illicò affulgente nominis tui ceu numinis splendore, retegantur, eludantur, eva<g ref="char:EOLhyphen"/>nescant: nostrae{que} positiones tam forti munitae tutelâ nō magis quàm Troia Pal<g ref="char:EOLhyphen"/>ladio sospite poterunt expugnari. Diu foelix vive &amp; vale.</hi>
   </p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>