<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>M. BLAKWELS answere to Card. Bellar∣mines Letter.</title>
           <author>Blakwellus, Georgius</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1607</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S121306_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A16183</idno>
           <idno type="STC">3104</idno>
           <idno type="ESTC">S121306</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>M. BLAKWELS answere to Card. Bellar∣mines Letter.</title>
                 <author>Blakwellus, Georgius</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A large examination taken at Lambeth : according to his Maiesties direction, point by point, of M. George Blakwell, made Arch-priest of England, by Pope Clement 8. Vpon occasion of a certaine answere of his, without the priuitie of the state, to a letter lately sent vnto him from Cardinall Bellarmine, blaming him for taking the oath of Allegeance. Together with the Cardinals letter, and M. Blakwels said answere vnto it. Also M. Blakwels letter to the Romish Catholickes in England, aswell ecclesiasticall, as lay</title>
                 <author>Blackwell, George</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Barker, Robert</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1607</date>
                 </imprint>
                 <extent>48, 170, 2 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Letters</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                    <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="letter">
   <div xml:lang="lat" type="version">
      <pb facs="13"/>
      <head>M. BLAKWELS answere to Card. <hi>Bellar<g ref="char:EOLhyphen"/>mines</hi> Letter.</head>
      <opener>
         <salute>¶ Reuerendissime in Christo Pater, <hi>&amp; Illustrissime Cardinalis</hi> Bellarmine.</salute>
      </opener>
      <p>
         <hi>
            <seg rend="decorInit">D</seg>Oleo plurimùm, quòd Illu<g ref="char:EOLhyphen"/>strissima Amplitudo vestra de me propter Catholicam fidem incarcerato, tam du<g ref="char:EOLhyphen"/>ram conceperit, &amp; mihi terribilē opinionem. Ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ctenus per Dei gratiam ne in minimo quidem articulo fluctuâsse me me<g ref="char:EOLhyphen"/>mini, qui certò &amp; definitè ad sublimem maiesta<g ref="char:EOLhyphen"/>tem, &amp; summam authoritatem Sedis Apostolicae pertineret. Quod ad iuramentum spectat, fateor me illud suscepisse, sed in eo sensu, qui in Catholi<g ref="char:EOLhyphen"/>corum scriptis probatus apparet, &amp; nullâ labe te<g ref="char:EOLhyphen"/>meritatis aspersus. Sensus enim meus ter repe<g ref="char:EOLhyphen"/>titus, &amp; acceptus à Magistratu, &amp; iam etiam publicè typis propagatus, hic est:</hi> Summum Pon<g ref="char:EOLhyphen"/>tificem non habere <hi>imperialem,</hi> &amp; <hi>ciuilem</hi> po<g ref="char:EOLhyphen"/>testatem ad <hi>libitum,</hi> &amp; ex suo <hi>appetitu,</hi> depo<g ref="char:EOLhyphen"/>nendi <hi>nostrum</hi> Regem. <hi>Talem potestatem Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholici
<pb facs="13"/>
Theologi nunquam tribuerunt Sanctissimo Diui</hi> Petri <hi>successori, vt Illustrissimus bonae me<g ref="char:EOLhyphen"/>moriae Cardinalis</hi> Alanus, <hi>&amp; alij non contem<g ref="char:EOLhyphen"/>nendi</hi>
         <note place="margin">Card. Alanus in Respons ad Iustatiam An<g ref="char:EOLhyphen"/>glicanam. Sixtus Senens. in Bibliotheca Sancta S. R. cont. Tho. Bell. R. P. contra Morton. pa. 69.</note>
         <hi>scriptores in monumentis suis ad posterita<g ref="char:EOLhyphen"/>tis memoriam notauerunt. Ne{que} est cur quisquam vel minimam suspicionem habeat, illum sensum admissum esse à Magistratu, deformandae causâ, aut imminuendae, aut spoliandae dignitatis Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>stolicae. Certè tales ex suspicione nati conceptus sunt plerun{que} fallacissimi magistri, &amp; faciunt ti<g ref="char:EOLhyphen"/>morem, vbi nullus est timor.</hi>
      </p>
      <p>
         <hi>Sed vt pergam, quam institui, tenere viam: Illud etiam ad defensionem meam accedit, quod positum est ab Illustrissimo Cardinale</hi> Caietano, <note place="margin">Caietan. tom. 1. tract. 1. Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>logiae. part. 2. cap. 13.</note>
         <hi>in responsione suâ ad Parisienses;</hi> quòd vtrum<g ref="char:EOLhyphen"/>que verè determinari possit de Papâ; &amp; quòd habet supremam potestatem <hi>in temporalibus,</hi> &amp; quòd non habet supremam potestatem <hi>in Temporalibus:</hi> quoniam vtrum{que} verum est ad sanum intellectum. Affirmatio nam{que} est ve<g ref="char:EOLhyphen"/>
         <gap reason="illegible" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>, <hi>in ordine ad spiritualia:</hi> negatio verò est vera <hi>directè,</hi> seu secundùm seipsa temporalia. Vnde nihil ex vtra{que} decisione erroris accidit. <hi>Haec ille. Illam etiam sententiam in libros suos prae<g ref="char:EOLhyphen"/>stantissimi</hi>
         <note place="margin">Alphons. Men<g ref="char:EOLhyphen"/>doza in rele<g ref="char:EOLhyphen"/>ctione de regno &amp; dominio Christi. num. 15.</note>
         <hi>Catholici scriptores coniecerunt: vi<g ref="char:EOLhyphen"/>delicet,</hi> ad summum Pontificem, cùm finitae &amp; limitatae sit capacitatis, &amp; multoties ipsum la<g ref="char:EOLhyphen"/>teat
<pb facs="14"/>
ordo, &amp; proportio rerum temporalium <note place="margin">Petrus de Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ragon. quaest. 67. art. 1.</note> in finem spiritualem, ideo ad ipsum nequa<g ref="char:EOLhyphen"/>quam spectare, omnibus modis rerum domi<g ref="char:EOLhyphen"/>nari, sed solùm iuxta taxatum, &amp; praefinitum Canonem, quo <hi>secundùm humanum intelligen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiae modum</hi> ipse Papa dispicere valet, quâ viâ temporalia spiritualibus deseruiant. <hi>Atque e<g ref="char:EOLhyphen"/>andem sententiam lego ab alio scriptore valdè Catholico hisce verbis expressam:</hi> In tempora<g ref="char:EOLhyphen"/>libus Pontificis potestatem esse limitatam, &amp; <note place="margin">Ioan. Pedrez<g ref="char:EOLhyphen"/>zanus in resp. ad Venet.</note> de illis posse disponere vsque ad certam quan<g ref="char:EOLhyphen"/>dam mensuram, videlicet, quatenus finis spi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritualis exigat.</p>
      <p>
         <hi>Cùm ergo ad hunc modum arcta &amp; astricta sit Pontificis authoritas</hi> in temporalibus, <hi>cur nos in tam grauem reprehensionem incurreremus, qui dicimus summum Pontificem non habere po<g ref="char:EOLhyphen"/>testatem deponendi</hi> nostrum <hi>Regem, quia inde perturbatio Ecclesiae, &amp; euersio Catholicorum nostrorum in bonis &amp; possessionibus, &amp; detri<g ref="char:EOLhyphen"/>menta plurimarum animarum prouenirent? Au<g ref="char:EOLhyphen"/>diat Amplitudo vestra non me, sed defensorem assertionis vestrae contra</hi> Venetos, <hi>qui sic ait:</hi> Potestas summi Pontificis limitata est, ne de <note place="margin">Ioan. Pedrez<g ref="char:EOLhyphen"/>zanus.</note> rebus <hi>temporalibus</hi> disponere possit vltra exi<g ref="char:EOLhyphen"/>gentiam finis supernaturalis. <hi>His adiungi po<g ref="char:EOLhyphen"/>test etiam Excellentissimae Amplitudinis vestrae
<pb facs="14"/>
sententia:</hi> Quantum ad personas, non potest <note place="margin">Lib. 5 de Rom. Pont. cap. 6.</note> Papa, <hi>vt Papa, ordinariè</hi> temporales Principes deponere, etiam iustâ de causâ, eo modo quo deponit Episcopos, id est, tanquam ordina<g ref="char:EOLhyphen"/>rius iudex, tamen potest mutare regna, &amp; vni auferre, &amp; alteri conferre, tanquam <hi>summus princeps spiritualis,</hi> si id necessarium sit ad ani<g ref="char:EOLhyphen"/>marum salutem. <hi>Quae verba planè firmant no<g ref="char:EOLhyphen"/>stram admissionem Iuramenti. Nam verba iura<g ref="char:EOLhyphen"/>menti sunt:</hi> Papam non habere authoritatem deponendi Regē, aut disponendi de regnis &amp; dominijs Maiestatis suae: <hi>Et communis intelle<g ref="char:EOLhyphen"/>ctus apud Magistratum ad nullum alium concep<g ref="char:EOLhyphen"/>tum propendet, quàm ad hunc, videlicet, Papam</hi> vt Papa est. <hi>Nam non potest pertingere ad illum conceptum, videlicet, tanquam</hi> Summum prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipem spiritualem. <hi>Et cùm proponitur iuramen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum suscipiendum, illius sensus, cognitus à Magi<g ref="char:EOLhyphen"/>stratu, restringitur ad</hi> ordinariam <hi>potestatem. Nam qui proponunt iuramentum, illi remotissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi sunt à cogitatione</hi> extraordinariae <hi>aut</hi> indi<g ref="char:EOLhyphen"/>rectae <hi>potestatis in Papâresidentis.</hi>
      </p>
      <p>
         <hi>Ne{que} etiam si Amplitudinis vestrae mitissima dispositio vel minimâ ex parte conciperet ruinas familiarum Catholicarum, quas inferret recusatio iuramenti, certè non dissentiret à nobis, qui ex luctuosissimis spectaculis videmus, inde profe<g ref="char:EOLhyphen"/>cturam
<pb facs="15"/>
esse, non modò iacturam animarum, sed etiam totius status Catholici apud nos lamentabi<g ref="char:EOLhyphen"/>lem extirpationem. Cùm ergo persentiscimus au<g ref="char:EOLhyphen"/>thoritatem summi Pontificis, quoad depositionem</hi> noshi <hi>Regis non esse in ordine ad spiritualia pro<g ref="char:EOLhyphen"/>mouenda sed euertenda; cur exagitaremur, tan<g ref="char:EOLhyphen"/>quam desertores fidei, &amp; negatores Apostolici Primatus, qui nihil aliud tenemus, quàm quod v<g ref="char:EOLhyphen"/>bi{que} Theologi in suas conclusiones compegerunt?</hi>
      </p>
      <p>Suarez <hi>ait,</hi> In vniuersum omnia haec tem<g ref="char:EOLhyphen"/>poralia <note place="margin">Suarez disput. 16 de Excom. mat<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>r. Sect. 1.</note> cadunt, tantùm <hi>indirectè,</hi> sub potesta<g ref="char:EOLhyphen"/>tem spiritualem, id est, in ordine ad finem spiritualem. Salmeron <hi>dicit,</hi> Petri potestas est <note place="margin">Salmeron. t<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>m 4. pag 416.</note> solùm ad aedificationem, quod alijs verbis so<g ref="char:EOLhyphen"/>let dici: Claue non errante. <hi>Et loquens de Papae potestate, ait:</hi> Si sit in destructionem, <note place="margin">Idem ibidem. pag. 420.</note> non est potestas aut potentia, sed impotentia &amp; defectus. Hoc possumus, quod iure postu<g ref="char:EOLhyphen"/>mus. Martinus Aspilcueta <hi>loquens de Ecclesi<g ref="char:EOLhyphen"/>asticâ</hi>
         <note place="margin">Nauar relect. cap. <hi>Nouit.</hi> de i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>dic. notab. 3. pag 106.</note>
         <hi>potestate, inquit;</hi> Ergo tantum se ad tem<g ref="char:EOLhyphen"/>poralia extendet, quantum ratio supernatu<g ref="char:EOLhyphen"/>ralium exigit, &amp; non vluà. <hi>His societur</hi> Co<g ref="char:EOLhyphen"/>uarruuias: <note place="margin">
            <gap reason="illegible" extent="1 word">
               <desc>〈◊〉</desc>
            </gap>. 2. pag. 506. num. 7.</note> Constat huius quaestionis resolu<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, vt (saluâ semper Ecclesiae Catholicae de<g ref="char:EOLhyphen"/>finitione) constituamus Remanum Pontifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cem, nec actu, nec habitu vninersiorbis, nec in ipsos quidem Christianos <hi>temporalem</hi> Iuris<g ref="char:EOLhyphen"/>dictionem
<pb facs="15"/>
habere, nisi quatenus ea necessaria sit ad spiritualis iurisdictionis, &amp; potestatis v<g ref="char:EOLhyphen"/>tiliorem, &amp; faciliorem vsum.</p>
      <p>
         <hi>Possum longiùs innauigare in hoc doctorum torrente, liberrimè profluenti ad defensionem no<g ref="char:EOLhyphen"/>stram de Iuramento. Qui enim aequo oculo pericula nostra intueretur, facilè aduerteret, potestatem summi Pontificis in depositione nostri Regis, iam contineri non posse intra fines ordinis ad spiritua<g ref="char:EOLhyphen"/>lia subleuanda; sed excurrere ad supprimenda omnia, quae hactenus in spiritualibus bene posita fuerunt. Hinc patet in quam lamentabilem con<g ref="char:EOLhyphen"/>ditionem detrudunt me illae paulò grauiores, &amp; acerbiores animaduersiones:</hi> Quod ex Sathanae, dolis consentirem, vt fides Catholica de pri<g ref="char:EOLhyphen"/>matu Sedis Apostolicae vel apertè vel obscurè petatur: Quod Iuramentum in Regno isto eò tendit, vt authorit scapitis Ecclesiae à suc<g ref="char:EOLhyphen"/>cessore Sancti <hi>Petri</hi> ad successorem <hi>Henrici</hi> 8. in Angliâ transferatur: Quod hîc periculum fidei subesse possit: Quod vide or Sancti <hi>Petri</hi> &amp; S. <hi>Marcellini</hi> casum aliquâ ex parte imita<g ref="char:EOLhyphen"/>tus: Quod non sitres parua, quae obiura<g ref="char:EOLhyphen"/>mentum istud in discrimen adducitur, sed v<g ref="char:EOLhyphen"/>num expraecipuis fidei nostrae capitibus, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligionis Catholicae sundamentis: &amp; quod de<g ref="char:EOLhyphen"/>beam audire, quid Sanctu, <hi>Gregorius magnus</hi>
         <pb facs="16"/>
affirmat, &amp; quid Sanctus <hi>Leo</hi> confirmat, &amp; at<g ref="char:EOLhyphen"/>tendere quid <hi>Sanderus</hi> pronuntiauit; &amp; quod pro hoc vno grauissimo dogmate <hi>Ioan. Rof<g ref="char:EOLhyphen"/>fensis</hi> &amp; <hi>Tho. Morus</hi> duces ad Martyrium alijs extiterunt: &amp; quod non plus sapiam, quàm oportet sapere: &amp; quod fortè lapsus fuerim non ex inconsideratione, sed ex infirmitate humanâ &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>Haec legi attentè, &amp; meam vicem dolui, quod tantus aceruus notationum censoriarum apud vos construitur aduersum me, qu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>nec capio, nec sapio, quo modo vel exigua aliqua pars detrimenti pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sit importari Primatui summi Pontificis ex sen<g ref="char:EOLhyphen"/>su, quem ego (approbante Magistratu) piaeposue<g ref="char:EOLhyphen"/>ram Iuramento. Sed si verba exteriùs non tam gratum sonum fundere videantur; non debet ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men sensus vel intellectus verbis seruire, sed ver<g ref="char:EOLhyphen"/>ba intellectui; vt patet ex libro</hi> 5. Decretalium Gregorij, <hi>de verborum significatione.</hi>
      </p>
      <p>
         <hi>Ne{que} suspicari possum quâ ratione aliquod pe<g ref="char:EOLhyphen"/>riculum fidei, ex Iuramenti susceptione, creari</hi>
         <note place="margin">Couar. part 2. pag. 504. Nauar. vt ibi<g ref="char:EOLhyphen"/>dem notatur à Couar &amp; it patet in Cap. <hi>Nouit.</hi> de iudi. notab. Binefeld. in tract. de <gap reason="illegible" extent="1 word">
               <desc>〈◊〉</desc>
            </gap> &amp; damno dat<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>. cap. 7. pag. 353.</note>
         <hi>possit; cùm nihil omnino implicatum habeat, quòd aliquam speciem vel formam rei, quae sit fidei</hi> formaliter, <hi>adumbraret. Nam vt</hi> Couarru<g ref="char:EOLhyphen"/>uias, Martinus ab Aspilcueta, <hi>&amp;</hi> Binsfeldius <hi>affirmant, nihil certi de Pontificis authoritate circa temporalia hactenus ab Ecclesiâ definitum
<pb facs="16"/>
est. Et Illustrissimae memoriae Cardinalis</hi> Ala<g ref="char:EOLhyphen"/>nus <note place="margin">Alan in resp. ad iustit. Ang. fol. 326. b.</note>
         <hi>in hac causâ ait.</hi> Quaestio est planè Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logica, &amp; cum Religione Christianâ arctissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mè cohaerens; de quâ etsi forsan non definitè, pro parte nostrâ pronuntiatū sit, posse tamen &amp; solere Theologicis argumentis in vtramque partem disputari, ipsi quidē aduersarij si quic<g ref="char:EOLhyphen"/>quam sciunt, ignorare non possunt. <hi>Sic ille. Caeterùm fortè ad nos premendos</hi> Innocentius <hi>tertius, &amp;</hi> Bonifacius <hi>octauus concurrent. Illi au<g ref="char:EOLhyphen"/>tem (vt ait</hi> Bannes) <hi>loquuntur de potestate, &amp;</hi>
         <note place="margin">Bannes in prae<g ref="char:EOLhyphen"/>amb. de domi<g ref="char:EOLhyphen"/>nio Christi. pag. 92. de iure &amp; iusti<g ref="char:EOLhyphen"/>tiâ.</note>
         <hi>dominio, in ordine ad spiritualia, cùm opus fuerit illam exercere; vt patet manifestè intuenti ipsa Iura. Atque haec est</hi> indirecta <hi>potestas, quae Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gem</hi> nostrum <hi>non attingit; quia res Anglicanae iam in eo statu positae &amp; defixae sunt, vt omnis ordo ad spiritualia promouenda, per depositionem</hi> nostri <hi>Regis, interciderit, ac proinde prouiden<g ref="char:EOLhyphen"/>dum, ne duriorem nobis conditionem statuatis. Et sanè non obstante</hi> Bonifacij <hi>definitione (vt li<g ref="char:EOLhyphen"/>quidò constat per consequentem</hi> Clementis <hi>de<g ref="char:EOLhyphen"/>clarationem) nihil dignitatis aut antiqui sui Iuris</hi>
         <note place="margin">Clemens de pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uileg. cap. Me<g ref="char:EOLhyphen"/>ruit.</note>
         <hi>amisit Rex</hi> Francorum. <hi>Quod facere non potuit</hi> Clemens, <hi>si definitio</hi> Bonifacij, <hi>ex Cathedrâ tan<g ref="char:EOLhyphen"/>quam res fidei</hi> formaliter <hi>emanâsset.</hi>
      </p>
      <p>
         <hi>Atque hac in re valdè notatum fuit à me, quod</hi> Caietanus <hi>contra Parisienses deposuerat, viz:</hi>
         <note place="margin">Caietan. tom. 1. tract. 1. Apol. part. 2. cap. 13.</note>
         <pb facs="17"/>
quia aliud est determinare do fide <hi>formaliter,</hi> &amp; aliud de eo quod est fidei <hi>materialiter.</hi> Nam primum importat determinare, quid credendum, vel non credendū est; secundum autem, determinare de quaestionibus, quae in rebus creditis accidunt: &amp; constat cum deter<g ref="char:EOLhyphen"/>minatur quaestio aliqua secundo modo, non determinari dicitur de fide, sed de tali, vel tali materiâ. Ideo cum dicitur, quòd Papa non potest errare in iudicio fidei, non accipio di<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum esse, nisi de iudicio fidei <hi>formaliter,</hi> quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do scilicet determinatur quid credendum, vel non credendum. <hi>Haec ille: ex quibus ego, sub<g ref="char:EOLhyphen"/>ijciens me exquisuissimo iudicio vestro colligo: Si de finiretur tanquam res fidei</hi> formaliter, <hi>sci<g ref="char:EOLhyphen"/>licet</hi> Papa habet potestatem deponendi Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ges, <hi>indirectè, hoc est,</hi> in ordine ad spiritua<g ref="char:EOLhyphen"/>lia; <hi>quod certè ex ea definitione in</hi> thesi, <hi>om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes tenerentur firmiter illud credere. Sed si quaestio proponeretur in</hi> hypothesi: An Papa habeat potestatem deponendi <hi>nostrum</hi> Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gem, rebus in eo statu, quo nunc sunt, per<g ref="char:EOLhyphen"/>manentibus apud nos: <hi>sanè videtur mihi (sal<g ref="char:EOLhyphen"/>uo acutiore iudicio) quod huius quaestionis deter<g ref="char:EOLhyphen"/>minatio esset de eo, quod est fidei</hi> materialiter, <hi>quia esset determinatio de quaestione, quae in rebus creditis accidit, &amp; proinde non diceretur deter<g ref="char:EOLhyphen"/>minatio</hi>
         <pb facs="17"/>
de fide, <hi>sed de tali</hi> materiâ. <hi>Determi<g ref="char:EOLhyphen"/>natio autem de re fidei formaliter, nos ad creden<g ref="char:EOLhyphen"/>dum obstrictos tenet. Iam ego proiectus ad syn<g ref="char:EOLhyphen"/>ceritatem aequissimi Iudicij vestri, peto summope<g ref="char:EOLhyphen"/>re ab Amplitudine vestrâ, vt decernat vtrum aliquâ in re, quae sit fidei</hi> formaliter, <hi>ego vacilla<g ref="char:EOLhyphen"/>uerim, aut à cursu, in quo signata sunt doctissimo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Theologorum iudicia, deflexerim.</hi>
      </p>
      <p>
         <hi>Quo modo ergo pertractus sum aliquâ ex parte in consortionem lapsus D.</hi> Petri, <hi>ac D.</hi> Marcelli<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, <hi>aut quâ de causâ mentio fieret</hi> Sanderi, <hi>cui<g ref="char:EOLhyphen"/>ius sententiam secutus sum, in libro de</hi> Claue Dauid, <hi>vbi ait:</hi> Gladius Ecclesiae in aedifica<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem <note place="margin">Sander. de Claue Dauid. cap. 9.</note> datus est, non in destructionem: ad vitam conferendam; non ad inferendam mortem: ad defensionem gregis; non ad lae<g ref="char:EOLhyphen"/>sionem pecoris: ad arcendum lupum; non ad deuorandum agnum. <hi>Et si liceat mihi pro<g ref="char:EOLhyphen"/>gredi, in defensione meâ: ego planè non video, ex quâ ratione illa verba recitata aut ex</hi> Grego<g ref="char:EOLhyphen"/>rio Nazianzeno, <hi>aut ex</hi> Basilio Magno, <hi>aut ex</hi> Leone, &amp; Gregorio <hi>Magnis, aut quomodo etiam laudabile factum</hi> Eleazari, <hi>aut nobilitata multorū scriptis martyria</hi> Tho. Mori, &amp; Ioannis Rof<g ref="char:EOLhyphen"/>fensis <hi>in me intorqueri possint; cùm in iuramento meo, nullum vel minimū signum extet, quod ad<g ref="char:EOLhyphen"/>iunctam aliquam deformitatem praeferat contra
<pb facs="18"/>
fidem, aut quod aliquam syllabam imminuat in ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quâ re fidei: aut quod aliquid detrimenti adferat prohibitioni Diuinae: vel quod de rebus definitis circa primatum summi Pontificis aliquantulum derogaret. Sanè procul abest à nobis, vt depasci veterem possessionem Apostolicae Sedis ab aliquo acuto homine aliquando sineremus. Peto igitur bumillimè ab Amplitudine vestrâ, vt haec tam grauia contra me, praetexta ex filis parùm aequi<g ref="char:EOLhyphen"/>oris coloris, discindantur, &amp; conuersa in fu<g ref="char:EOLhyphen"/>mum, euanescant. Senex sum, &amp; in carcerem coniectus, propter fidem Catholicam: &amp; non no<g ref="char:EOLhyphen"/>ui me hactenus in vlla alia curricula deuenisse, quàm in illa, in quibus impressa sunt doctissi<g ref="char:EOLhyphen"/>morum Catholicorum manifestissima vestigia. Conticescant igitur, ubsecro, omnes illae circum<g ref="char:EOLhyphen"/>sonantes vociferationes aduersum me innocentem, &amp; Apostolicae Cathedrae studiosissimum propug<g ref="char:EOLhyphen"/>natorem. Cuius rei iam sit testis incarceratio mea: testes sint creberrimae conciones meae: testes sint in antegresso decursu triginta duorum anno<g ref="char:EOLhyphen"/>rum periclitationes meae, pro dignitate Sedis A<g ref="char:EOLhyphen"/>postolicae: testis sit administratio Archipresby<g ref="char:EOLhyphen"/>teratus, quotidianis septa periculis vitae meae.</hi>
      </p>
      <p>
         <hi>Sed quò progredior? Certe paulò effusior vi<g ref="char:EOLhyphen"/>deri possim in repetitione harum rerum coram Amplitudine vestrâ, quae (vt spero) iam rigidi<g ref="char:EOLhyphen"/>orem
<pb facs="18"/>
vestram opinionem de me, &amp; de meo facto, ad maiorem aequitatis, &amp; commiserationis tem<g ref="char:EOLhyphen"/>perationem reuocabit. Sed finem faciam, &amp; ex<g ref="char:EOLhyphen"/>tremum habebit illa Sancti</hi> Leonis <hi>sententia:</hi> Manet Petri priuilegium, vbicun{que} ex ipsius <note place="margin">S. Leo. serm. 3. in anniuersari<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap> Assumptionis suae. legitur in lect. 9 in festo cathedrae S. Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tri Antiochiae.</note> fertur aequitate iudicium: nec nimia est vel se<g ref="char:EOLhyphen"/>ueritas, vel remissio, vbi nihil erit ligatum, ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hil solutum, <hi>nisi quod beatus</hi> Petrus <hi>aut soluerit, aut ligauerit.</hi>
      </p>
      <closer>Dominus <hi>Iesus</hi> Amplitudinem vestram conseruet ad maiorem dilatationem Catholicae fidei, &amp; no<g ref="char:EOLhyphen"/>stram consolationem.
<dateline>Londini <hi>é Carcere</hi>
            <date>13. <hi>Nouemb.</hi> 1607.</date>
         </dateline>
         <signed>Vestrae Amplitudinls
humillimus seruus.
Georgius Blakwellus.</signed>
      </closer>
   </div>
   <div xml:lang="eng" type="version">
      <head>The same in English.</head>
      <opener>
         <salute>¶ Most reuerend father in Christ, <hi>and most Illustrious Cardinal</hi> Bellarmine.</salute>
      </opener>
      <p>
         <seg rend="decorInit">I</seg> Am much grieued, that your Illustrious Am<g ref="char:EOLhyphen"/>plitude hath conceiued of me, being imprisoned for the Catholicke faith, so hard, and vnto me so ter<g ref="char:EOLhyphen"/>rible an opinion. Hitherto, through Gods
<pb facs="19"/>
grace, I haue not wauered (that I remember) in the least point, which certainly and defi<g ref="char:EOLhyphen"/>nitely may appertaine to the sublime Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>stie, and supreme authoritie of the See Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>stolicke. As touching the Oath, I confesse I haue taken it, but in that sense, which is found approoued in the writings of Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>lickes, and is no way tainted with any spot of temeritie. For the sense I relyed on, being thrise repeated, and by the Magistrate accep<g ref="char:EOLhyphen"/>ted, and since also published in print, is this: that the supreme Bishop hath not an <hi>Impe<g ref="char:EOLhyphen"/>riall</hi> and <hi>Ciuill</hi> power to depose <hi>our</hi> King, at his owne pleasure and <hi>appetite.</hi> Such a power the Catholicke diuines did neuer ascribe vn<g ref="char:EOLhyphen"/>to the most holy Successour of S. <hi>Peter,</hi> as the most Illustrious of worthy memorie <hi>Cardinall Alane,</hi> and other commendable authors haue <note place="margin">Card. Alanus in respon. ad Iustitiam An<g ref="char:EOLhyphen"/>glicanam. Sixtus Senens. in bihliotheca Sancta. S. R. cont. Tho. Bell. R. P. cont. Morton, pag. 69.</note> to the memorie of posteritie recorded in their writings. Neither is there cause why any man should haue so much as the least suspicion, that the sense aforesaid was admitted by the Magistrate, to the intent to deface, or impaire, or despoile the dignitie Apostolicke. Surely such apprehensions bred out of iealousie, are for the most part deceitful Masters, and beget feare, where there is no feare.</p>
      <p>
         <pb facs="19"/>
But to pursue my intended course: that also which is deliuered by the most Illustrious <hi>Cardinall Caietane</hi> in his answere to the <hi>Pari<g ref="char:EOLhyphen"/>siens,</hi>
         <note place="margin">Caietan. tom 1. tract. 1. Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>logiae parte 2. cap. 13.</note> doeth concurre vnto my defence: that <hi>either of these points may truely be determined concerning the Pope; both that he hath a supreme power in matters temporall, and that he hath not a supreme power in matters temporall; because they are both of them true in a right understan<g ref="char:EOLhyphen"/>ding. The affirmatiue is true, in order to things spirituall; the negatiue is true directly, or as things temporall are considered in them<g ref="char:EOLhyphen"/>selues. So as there can no errour growe by ei<g ref="char:EOLhyphen"/>ther of the two decisions.</hi> Thus saith he. And this opinion likewise the best Catholicke wri<g ref="char:EOLhyphen"/>ters haue inserted into their bookes: viz. <hi>that the Pope, forasmuch as hee is but of a finite and</hi>
         <note place="margin">Alphons. Men<g ref="char:EOLhyphen"/>doza in rele<g ref="char:EOLhyphen"/>ctione de Reg<g ref="char:EOLhyphen"/>no &amp; Dominio Christi. num. 15. Petrus de Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ragon quaest. 67. art. 1.</note>
         <hi>bounded capacitie, and is many times ignorant of the order and proportion of temporall things, how they may make vnto a spirituall end, is not there<g ref="char:EOLhyphen"/>fore in an absolute manner to haue dominion ouer temporals, but only after a limited and prescribed rule, as he is able, according to the measure of hu<g ref="char:EOLhyphen"/>mane intelligence, to discerne how temporals may be auaileable to things spirituall.</hi> The same opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nion doe I finde deliuered by another sound Catholicke author, in these words: <hi>That the
<pb facs="20"/>
Popes power in Temporals is limited: and that he</hi>
         <note place="margin">Ioan. Pedrez<g ref="char:EOLhyphen"/>zanus in re<g ref="char:EOLhyphen"/>spons. ad Vene<g ref="char:EOLhyphen"/>ros.</note>
         <hi>may not dispose of them, but to a certaine propor<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, that is, so farre as is necessarie for a spiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tuall end.</hi>
      </p>
      <p>Seeing therefore the Popes power in tem<g ref="char:EOLhyphen"/>porals is in this sort tied and restrained; why should we incurre so heauie a reproofe, for af<g ref="char:EOLhyphen"/>firming that the Pope hath not power to de<g ref="char:EOLhyphen"/>pose <hi>our</hi> King: in as much as the perturbati<g ref="char:EOLhyphen"/>on of the Church, and the ouerthrow of the Catholickes with vs, in their goods and pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sessions, and the indamaging of many soules, were thereby like to ensue? Let your Ampli<g ref="char:EOLhyphen"/>tude heare, not mee, but the defender of your owne assertion, against the <hi>Venetians,</hi> whose words are these: <hi>The power of the high<g ref="char:EOLhyphen"/>est</hi>
         <note place="margin">Ioan. Pedrez<g ref="char:EOLhyphen"/>zanus in Re<g ref="char:EOLhyphen"/>spons. ad Vene<g ref="char:EOLhyphen"/>tos.</note>
         <hi>Bishop is limited, that it may not dispose of temporals beyond the necessity of a supernaturall end.</hi> To these also may be adioyned your most excellent Amplitudes own opinion: <hi>In regard of the persons, the Pope cannot,</hi> as he is Pope, <note place="margin">Ioan. 5. de Rom. Pontif. cap. 6.</note>
         <hi>by his.</hi> ordinarie <hi>power, (though there be iust cause) depose temporall princes, in that manner as hee deposeth Bishops, that is, as their ordinarie Iudge: but he may,</hi> as the supreme spirituall prince, <hi>alter kingdomes, take them from one and giue them to another, if neede so require, for the
<pb facs="20"/>
sauing of soules.</hi> Which wordes doe plainely strengthen our admittance of the Oath. For the words of the oath are, that <hi>the Pope hath not authoritie to depose the King, or to dispose any of his Maiesties kingdomes, or dominions.</hi> And the common vnderstanding doeth with the Magistrate encline to no other conceit, then to this: The Pope, <hi>as he is Pope:</hi> for it cannot reach vnto that construction; as he is the <hi>chiefe spirituall prince.</hi> And when the oath is propounded to be taken, the sense thereof, apprehended by the Magistrate, is restrained to an <hi>ordinary</hi> power. For they who exhibite the oath, are as farre as may be from any thought of an <hi>extraordinary</hi> or <hi>indirect</hi> pow<g ref="char:EOLhyphen"/>er, residing in the Pope.</p>
      <p>Besides, if your Amplitudes most mild dis<g ref="char:EOLhyphen"/>position could but in the least part conceiue the ruines of Catholicke families, which the refusall of this othe would bring vpon vs; assu<g ref="char:EOLhyphen"/>redly you would not dissent from vs, who by most wofull examples doe finde, that from thence were like to proceede, not onely the losse and hazard of soules, but the lamenta<g ref="char:EOLhyphen"/>ble extirpation of the whole Catholicke state amongst vs. Sith therefore wee doe sensibly finde, that the authoritie of the supreme Bi<g ref="char:EOLhyphen"/>shop,
<pb facs="21"/>
touching the deposition of our King, cannot tende to the promoting of Spirituall matters, but to the ouerthrow of them: why should wee be thus shaken vp, as hauing re<g ref="char:EOLhyphen"/>uolted from the Faith, and denied the Prima<g ref="char:EOLhyphen"/>cie Apostolicke, who mainteine nothing, but what is generally concluded on amongst Di<g ref="char:EOLhyphen"/>uines?</p>
      <p>
         <hi>Suarez</hi> saith: <hi>In summe, all these temporals</hi>
         <note place="margin">Suarez. disput. 16. de Excom<g ref="char:EOLhyphen"/>mun. maior. sect. 1. Salmeron tom. 4. 416.</note>
         <hi>doe fall but indirectly vnder the power spirituall, that is, in order vnto a spirituall end.</hi> And <hi>Sal<g ref="char:EOLhyphen"/>meron:</hi> Peters <hi>power is giuen onely to edificati<g ref="char:EOLhyphen"/>on, which in other words is vsually said: The key not erring.</hi> And speaking of the Popes pow<g ref="char:EOLhyphen"/>er, he saith: <hi>If it tend to destruction, it is not a<g ref="char:EOLhyphen"/>bilitie</hi>
         <note place="margin">Idem ibidem. pag. 420.</note>
         <hi>or power, but impotencie and defect: wee can doe that which we can iustly doe. Martinue</hi>
         <note place="margin">Nauar. Relect. cap. <hi>Nouit.</hi> de Iudic. notab. 3. pag. 106.</note>
         <hi>Aspilcueta</hi> treating of Ecclesiasticall power, hath these words: <hi>It shall therefore extend it selfe so farre vnto things temporall, as the order of things supernaturall doth require, and no fur<g ref="char:EOLhyphen"/>ther.</hi> With these let <hi>Couarruuias</hi> bee ranged: <note place="margin">Couar. tom. 2. pag. 506. num. 7.</note>
         <hi>The resolution of this question is plaine, that wee conclude, (the definition of the Catholicke Church euer reserued) that the Bishop of Rome hath not either actually, or habitually, a temporall iurisdi<g ref="char:EOLhyphen"/>ction, ouer the whole world, no not ouer Christi<g ref="char:EOLhyphen"/>ans
<pb facs="21"/>
themselues, further then may be necessary for the more commodious, and easie vse of the spiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tuall iurisdiction and power.</hi>
      </p>
      <p>I might longer flote in this currant of lear<g ref="char:EOLhyphen"/>ned men, which doth plenteously flow out to my defence, concerning the Oath. For who so shall with an indifferent eye beholde the dangers we are in, would easily find, that the power of the supreme Bishop, in the deposi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion of <hi>our</hi> King, cannot (as the case stan<g ref="char:EOLhyphen"/>deth) tall within the compasse of any order, to releiue things spirituall, but breaketh forth to the suppressing of all which hath beene hi<g ref="char:EOLhyphen"/>therto well setled in the same. Whence it may appeare into how miserable a condition those ouer-heauie &amp; sharpe animaduersions doe cast me: that <hi>through the subtilties of Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>than I did consent, that the Primacie of the See Apostolicke should bee either openly or couertly shot at: that the oath doth in this Realme tend to that end, that the authoritie of the head of the Church, might be transferred in</hi> England <hi>from the Successour of</hi> S. Peter, <hi>vnto the Successour of</hi> Henry 8: <hi>that the faith may hereby be endan<g ref="char:EOLhyphen"/>gered: that I seeme to haue in some part resem<g ref="char:EOLhyphen"/>bled the fal of</hi> S. Peter &amp; S. Marcelline: <hi>that it is not a small matter which by this oath is brought
<pb facs="22"/>
in danger, but one of the principall heades of our faith, &amp; foundations of Catholicke religion: that I am to heare what</hi> S. Gregorie <hi>the great doth af<g ref="char:EOLhyphen"/>firme, and what</hi> S. Leo <hi>doth confirme: and to at<g ref="char:EOLhyphen"/>tend what</hi> Sanders <hi>hath deliuered: and that for this one most weighty point of doctrine,</hi> Iohn <hi>Bi<g ref="char:EOLhyphen"/>shop of</hi> Rochester, <hi>and Sir</hi> Tho. Moore <hi>were leaders vnto others to Martyrdome: that I bee not wiser, then I ought to bee: and that my slip did peraduenture proceede, not from any want of consideration, but from humane frailtie.</hi>
      </p>
      <p>These things haue I read with attention; bewailing my case, that such a heape of cen<g ref="char:EOLhyphen"/>sorious animaduersions is by you compa<g ref="char:EOLhyphen"/>cted against mee, who cannot comprehende or conceiue, how any the least detriment may redound vnto the Primacie of the supreme Bishop, by that sense which I, with the accep<g ref="char:EOLhyphen"/>tance of the Magistrate, did propose before the taking of mine Oath. But if the words seeme not outwardly to yeeld so pleasing a sound; yet ought not the sense or vnderstan<g ref="char:EOLhyphen"/>ding to serue the wordes, but the words the vnderstanding, as is apparant out of the fiath booke of <hi>Gregories Decretals, de verborum significatione.</hi>
      </p>
      <p>Neither can I imagine, how by receiuing
<pb facs="22"/>
that Oath, there can grow any daunger vnto the faith: the same implying nothing, which may shadow out so much as a resemblance, or shew of any thing, which is formally a point of faith. For, as <hi>Couarruuias, Martinus</hi>
         <note place="margin">Couar. parte 2. pag 504. Nauar. vt ibi<g ref="char:EOLhyphen"/>dem not atur a Couar. &amp; vt patet in cap. <hi>Nouit.</hi> de iud. notab. Binsfeld. de in<g ref="char:EOLhyphen"/>iuria &amp; damna dato. cap. 7. pag. 353. Alan. in re<g ref="char:EOLhyphen"/>spons. ad Iust. Angl. fol. 326. b.</note>
         <hi>ab Aspilcueta,</hi> &amp; <hi>Binsfieldius</hi> do affirme, there is no certaintie as yet defined by the Church, touching the Popes authoritie in things temporall. And <hi>Cardinall Allen</hi> of famous memorie saith in this cause: <hi>It is a meere mat<g ref="char:EOLhyphen"/>ter of diuinitie, and of very neere coherence with Christian religion, which although it bee not per<g ref="char:EOLhyphen"/>aduenture definitely resolued for our side: yet that it may and vseth to be by Theologicall arguments disputed on both parts, our aduersaries, if they know anything, cannot be ignorant.</hi> Thus saith hee. But perhaps <hi>Innocentius</hi> 3. and <hi>Bonifa<g ref="char:EOLhyphen"/>cius</hi> 8. will bee brought to presse vs with: but they (as <hi>Bannes</hi> saith) speake of power and <note place="margin">Bannes in prae<g ref="char:EOLhyphen"/>amb. de Do<g ref="char:EOLhyphen"/>minio Christi. pag. 92. de iure &amp; iustitia.</note> dominion in order to things spirituall, when it shall bee needfull to vse the same; as may e<g ref="char:EOLhyphen"/>uidently appeare vnto him that will peruse the lawes themselues: and this is an indirect power, which doth not reach vnto <hi>our</hi> King: for the affaires of <hi>England</hi> are now placed and setled in that state, as that all order for the promoting of our spirituall affaires by the de<g ref="char:EOLhyphen"/>position
<pb facs="23"/>
of <hi>our</hi> King, is quite extinguished: and therefore there would bee care had, lest you procure vnto vs a harder condition, then yet we are in. And to say truth, notwithstan<g ref="char:EOLhyphen"/>ding <hi>Boniface</hi> his definition, the King of <hi>France</hi> (as is euident by the insuing declara<g ref="char:EOLhyphen"/>tion of <hi>Clement)</hi> did not lose any part of his <note place="margin">Clemens de pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uileg. cap. <hi>Mcruit.</hi>
         </note> dignitie, or auncient right: which <hi>Clement</hi> might not haue done, if <hi>Boniface</hi> his definiti<g ref="char:EOLhyphen"/>on had proceeded from the chaire, as a mat<g ref="char:EOLhyphen"/>ter of faith <hi>formally.</hi>
      </p>
      <p>And in this behalfe I did heedfully obserue, that which <hi>Caietane</hi> deliuered against the <note place="margin">Caietan. tom 1. tract. 1. Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>log. parte 2. cap. 13.</note>
         <hi>Parisiens</hi> viz: That <hi>it was one thing to deter<g ref="char:EOLhyphen"/>mine</hi> de fide, formaliter, <hi>and another to deter<g ref="char:EOLhyphen"/>mine</hi> de eo quod est fidei, materialiter. <hi>For the former doth import, the determining of what is to be beleeued, or not to be beleeued: but the latter, the deciding of questions which happen in things beleeued: and it is cleare, that when any question is determined, after the second manner, it is not said to be a determination touching faith, but con<g ref="char:EOLhyphen"/>cerning such or such a matter. When therefore it is said, that the Pope cannot erre in a iudgement of faith; I doe not take it to bee spoken, but of a iudgement of faith formally, that is, when he determineth, what is to be beleeued, or not to be
<pb facs="23"/>
beleeued.</hi> Thus saith he.</p>
      <p>Out of which words I (submitting my selfe vnto your most exquisite iudgement) doe col<g ref="char:EOLhyphen"/>lect, that if it were defined, as a point of faith <hi>formally,</hi> that the Pope hath power to depose kings <hi>indirectly,</hi> that is, in order to things spi<g ref="char:EOLhyphen"/>rituall; vndoubtedly all men were by such a definition <hi>in thesi,</hi> in the generall position, bound firmely to beleeue it. But if the questi<g ref="char:EOLhyphen"/>on were propounded <hi>in hypothesi,</hi> that is, in the particular supposition, whether the Pope hath power to depose <hi>our</hi> king, matters conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nuing with vs in the state they now are in; surely me thinketh (sauing the iudgement of sharper wits) that the determination of this question were of a matter which is of faith <hi>materially,</hi> it being the decision of a doubt, which happeneth in things beleeued, and were not therfore to be called a determination concerning faith, but touching such or such a matter: but it is a decision touching a point of faith formally, which blindeth vs to be<g ref="char:EOLhyphen"/>leeue it. Now therefore I, being humbly pro<g ref="char:EOLhyphen"/>strate at the sincerity of your most vpright iudgement, doe earnestly beseech your Am<g ref="char:EOLhyphen"/>plitude, to iudge whether I haue staggered in any matter, which is a point of faith <hi>formally,</hi>
         <pb facs="24"/>
or haue swarued from that course, wherein the iudgements of the most learned Diuines are traced.</p>
      <p>By what colour then am I drawen into the societie of S. <hi>Peters,</hi> and S. <hi>Marcellines</hi> fal? or why should <hi>Sanders</hi> be mentioned vn<g ref="char:EOLhyphen"/>to <note place="margin">Sanderus de claue Dauid. cap. 9.</note> me, sith I haue followed his iudgement in his booke, <hi>de Claue Dauid,</hi> where hee saith, <hi>The sword of the Church was giuen to edification, and not to destruction: to bestowe life, not to bring death: to defend the flocke, not to annoy the sheepe: to repell the woolfe, not to deuoure the lambe?</hi> And if I may proceede in my defence; I see not by what reason, those words recited either out of <hi>Gregory Nazianzene,</hi> or <hi>Basil</hi> the great, or <hi>Leo</hi> and <hi>Gregory</hi> the great, or that laudable fact of <hi>Eleazarus,</hi> or the martyr<g ref="char:EOLhyphen"/>domes of Sir <hi>Tho. More,</hi> and <hi>Iohn</hi> Bishop of <hi>Rochester</hi> made famous by many mens wri<g ref="char:EOLhyphen"/>tings, can bee wrested against me: seeing in my oath there is not the least signe, which may carie with it any inconuenience against the faith, or impaire any syllable in any point of faith, or any whit empeach the diuine pro<g ref="char:EOLhyphen"/>hibition, or may neuer so little derogate from any matter which is defined, concerning the Primacie of the highest Bishop. Surely it is
<pb facs="24"/>
farre from me to suffer the ancient possessions of the See Apostolike, to bee at any time en<g ref="char:EOLhyphen"/>croched vpon by the wit or subtiltie of any man.</p>
      <p>I doe therefore very humbly intreate your Amplitude, that these so grieuous imputati<g ref="char:EOLhyphen"/>ons against me, wrought with threedes of an vnsuting colour, may be cut asunder, and va<g ref="char:EOLhyphen"/>nish into smoke. I am aged, and in durance for the Catholike faith: and doe not knowe, that I haue hither to trode in any other paths, then in those, wherein are imprinted the plai<g ref="char:EOLhyphen"/>nest foot-steps of the most learned Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>lickes. Bury therefore in silence (I beseech you) all those loude clamors, sounding euery where against me, that am innocent, and an earnest vpholder of the chaire Apostolicke. Witnesse thereof my present imprisonment: witnes my often preachings: witnes the perils I haue vndergone, for the dignity of the See Apostolicke, in my sore-passed course of 32. yeres: witnes the administration of my Arch-priesthood, enuironed with the daily hazards of my life.</p>
      <p>But whither doe I goe? doubtlesse I may seeme somewhat too lauish in ripping vp these matters before your Amplitude, who
<pb facs="25"/>
(as I trust) will now reduce your seuerer censure of me and of my fact, to a better tem<g ref="char:EOLhyphen"/>per of equitie and commiseration. But I will conclude, and for the close will vse that say<g ref="char:EOLhyphen"/>ing of <hi>Leo: The priuiledge of</hi> Peter <hi>standeth firme, where sentence is giuen, according vnto his equitie. Neither is there too much seuerity, or remissenes, where nothing is bound or loosed, but what</hi> S. Peter <hi>hath either loosed or bound.</hi>
      </p>
      <closer>Our Lord Iesus preserue your Amplitude, to the greater enlargement of the Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholicke faith, and to our comfort.
<dateline>From <hi>London</hi> out of prison <date>13. <hi>Nouemb.</hi> 1607.</date>
         </dateline>
         <signed>Your Amplitudes most humble seruant, George Blakwell.</signed>
      </closer>
   </div>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>