<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>REVERENDISSIMO IN CHRISTO PATRI, D. GEOEGIO ABBA TO, Diuina Prouidentia, Archiepiscopo Cantuariensi, totius Angliae Primati &amp; Metropolitae, Re∣giaeque Majestati, à Secretio∣ribus Consilijs, &amp;c.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1626</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S121241_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A18976</idno>
           <idno type="STC">5395</idno>
           <idno type="ESTC">S121241</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>REVERENDISSIMO IN CHRISTO PATRI, D. GEOEGIO ABBA TO, Diuina Prouidentia, Archiepiscopo Cantuariensi, totius Angliae Primati &amp; Metropolitae, Re∣giaeque Majestati, à Secretio∣ribus Consilijs, &amp;c.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Iacobs wel, and Abbots conduit : paralleled, preached, and applied (in the cathedrall and metropoliticall Church of Christ in Canterbury) to the vse of that citie; now to make glad the citie of God. By Iames Cleland, Doctor of Diuinitie</title>
                 <author>Cleland, James</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Stansby, William</publisher>
                    <distributor>Allott, Robert</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1626</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 53, 3 pages, plates, portraits, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="3"/>
   <pb facs="3"/>
   <head>REVERENDISSIMO IN CHRISTO PATRI, D. GEOEGIO ABBA TO, <hi>Diuina Prouidentia,</hi> Archiepiscopo <hi>Cantuariensi,</hi> totius <hi>Angliae</hi> Primati &amp; Metropolitae, Re<g ref="char:EOLhyphen"/>giaeque Majestati, à Secretio<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus <hi>Consilijs, &amp;c.</hi>
   </head>
   <head type="sub">
      <hi>IACOBVS CLELANDVS</hi> Scotus, Hoc Grati Animi Monumentum ponebat.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">S</seg>APIENTISSI MVS REX SALOMON, alijque Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ri Prudentes quàmplures, (ARCHI-PRAESVL AMPLISSIME) qui la<g ref="char:EOLhyphen"/>tentes &amp; abditas rerum na<g ref="char:EOLhyphen"/>turalium causas inquiruut, fluminum perennes ortus, fontiumque scaturigines Oceano referunt, inque eundem Ocea<g ref="char:EOLhyphen"/>num
<pb facs="4"/>aquas refluere, &amp; naturali velut im<g ref="char:EOLhyphen"/>petu remeare monent. Nec mirum hoc cuiquam vidcatur, cùm consonum sit ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni, experientiae, Sacris Literis, &amp; Placi<g ref="char:EOLhyphen"/>tis Philosophorum. Ex limpidis enim Fontibus, strepentes oriuntur amnes; ex amnibus, torrentes rapidi; ex torrenti<g ref="char:EOLhyphen"/>bus fluuij seraces; fluuijque in Oceanum plenis exuberant ostijs; vnde primùm per varios terrae meatus promanarunt. Est quippè rerum omnium quidam velut or<g ref="char:EOLhyphen"/>bis, vt cuncta vnde deriuantur, huc per vices reuerti naturalis ratio desideret. Im<g ref="char:EOLhyphen"/>prudens ego itaque &amp; ingratus fuerim, si <hi>Fontes hos</hi> alterius nomini aut numini, quàm <hi>Tuo</hi> offerrem &amp; dicarem, vt qui <hi>Te</hi> potissimùm iactant <hi>Authorem, Tibi</hi> reddan<g ref="char:EOLhyphen"/>tur: Ac velut aquae magno illo Mari emis<g ref="char:EOLhyphen"/>sae Oceanum ipsum repetunt; ita <hi>Fontes isti,</hi> in <hi>Te</hi> spontaneo industriae meae Voto refluant. Ingratus ego in quam, quia be<g ref="char:EOLhyphen"/>nificentiae <hi>Tuae Fontes, non minùs aduenis, quam indigenis,</hi> gratis patent, &amp; inter <hi>illos, mihi</hi> praecipue riguo fluxu aspergi<g ref="char:EOLhyphen"/>nem perennem effundunt. Quaprop<g ref="char:EOLhyphen"/>ter iam quod à Priscis in dedicatione quo<g ref="char:EOLhyphen"/>rundam Monumentorum, memorisque animi testificatione vsurpatum est, LV<g ref="char:EOLhyphen"/>BENS
<pb facs="4"/>MERITOQVE, <hi>Fontes hos (Cle<g ref="char:EOLhyphen"/>mentiae Tuae)</hi> cum maximis gratijs repono. Neque ego tantùm, sed vniuersi etiam &amp; singuli, non horum modò, sed futurorum aliquando temporum <hi>Ciues Cantuarienses,</hi> hoc <hi>Tibi Beneficium</hi> acceptum referent, re<g ref="char:EOLhyphen"/>pendetque gratias vnusquisque &amp; suo, &amp; <hi>Ciuitatis</hi> nomine nunquam intermoritu<g ref="char:EOLhyphen"/>ras. <hi>Ciuitas</hi> denique ipsa <hi>Cantuaria,</hi> tanti <hi>Beneficij</hi> gratijs rependendis iam impar, vel hoc nomine ingenue profitetur, vt conscia suae tenuitatis, non voluntatem sibi, aut memoriam <hi>Beneficij Tui</hi> (<hi>Fontis</hi> vtpote) sed facultatem referendi deesse. Sicque SVMME ANTISTES,</p>
   <q>
      <l>In freta dum fluuii current, dum montibus vmbrae</l>
      <l>Lustrabunt, conuexa polus dum sidera pascet,</l>
      <l>Semper honos, nomenque tuum, laudesque manebunt.</l>
   </q>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>