<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>A Copy of a Letter written by a worthy Minister of Meissen∣heim, upon the edge of the Lower Pala∣tinate, the 1. of Feb. 1637.</title>
           <author>Goelerus, Fredericus</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1638</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S121128_Fr1_5</idno>
           <idno type="DLPS">A14442</idno>
           <idno type="STC">24760.7</idno>
           <idno type="ESTC">S121128</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>A Copy of a Letter written by a worthy Minister of Meissen∣heim, upon the edge of the Lower Pala∣tinate, the 1. of Feb. 1637.</title>
                 <author>Goelerus, Fredericus</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The lamentations of Germany : Wherein, as in a glasse, we may behold her miserable condition, and reade the woefull effects of sinne. Composed by Dr Vincent Theol. an eye-witnesse thereof; and illustrated by pictures, the more to affect the reader. Hereunto are added thre letters, one whereof was sent to the Dutch consistory in London, under the hand and seales of 14. distressed ministers of Swyburggen in Germany</title>
                 <author>Vincent, Philip</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Griffin, Edward 2</publisher>
                    <distributor>Rothwell, John 2</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1638</date>
                 </imprint>
                 <extent>30, 20, 2, 25-33, 32-63, 1 page, illustrations (metal cuts), 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Letters</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="letter">
   <pb facs="11"/>
   <head>A Copy of a Letter written by a worthy Minister of <hi>Meissen<g ref="char:EOLhyphen"/>heim,</hi> upon the edge of the Lower <hi>Pala<g ref="char:EOLhyphen"/>tinate,</hi> the 1. of <hi>Feb.</hi> 1637.</head>
   <p>Caeterum, <hi>quis patriae nostra afflictissimae status fit, ex aliis procul dubio percepi<g ref="char:EOLhyphen"/>stis, omnia (ut Poetae verbis utar) in pejus ruere, &amp; retro pede lapsareferri, quocun{que} enim oculos vertimus, nihil nisi miseriam, &amp; hor. rendam <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> cernimus: Militis insolentia</hi>
      <note place="margin">
         <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> A devas<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>tion of townes &amp; villag<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>
      </note>
      <hi>&amp; truculentia omnem fere superat fidem, Bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ponti ipsa Illustrissimorum Ducum ante mul<g ref="char:EOLhyphen"/>tos annos defunctorum, spe prede, sepulcra violare, in eorum cadavera savire, ossa di<g ref="char:EOLhyphen"/>sturbare &amp; comminuere non veriti sunt: An<g ref="char:EOLhyphen"/>nonae Caritas tanta, quanta in his terris nun<g ref="char:EOLhyphen"/>quam audita, medimnus siliginis vix octodecim comparatur Imperialibus thaleris, &amp; cum summo vitae periculo bûc portatur, certè nisi Deus Opt. Max. veluti <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> manus auxi<g ref="char:EOLhyphen"/>liairices</hi>
      <note place="margin">
         <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>, from above</note>
      <hi>ferat, paucisfimis illis incolis, qui ad<g ref="char:EOLhyphen"/>huc</hi>
      <pb facs="12"/>
superstites sunt, &amp; bactenus maximā par<g ref="char:EOLhyphen"/>tem pomis pirisque victitarunt, quoque inedia pereundum erit; Famis Sagunthinae, Samari<g ref="char:EOLhyphen"/>tanae, Hisrosolymitanae, prae atrocissimis illis, quae in nostra (Proh dolor!) patriâ evenêre, exemplis ferè ludicra sunt; ante 2. hebdomadas in pago <hi>Ilvesheim</hi> Incola (vir alioquin honesti nominis) vicini sui absentis aedes intrat, aliquid panis aufert, exire volentem interpellat puer octo quasi annorum, &amp; comminatur, quòd cog<g ref="char:EOLhyphen"/>nato suo, apud quem vixerat hactenus, redeunti furtum hoc propalare velit, ibi continuò scele<g ref="char:EOLhyphen"/>ratus ille instinctu mali genii accurrit, &amp; puero falce putatoria miserè jugulum abscindit: In pago <hi>Steinhausen</hi> propè <hi>Hornbacum</hi> foemi<g ref="char:EOLhyphen"/>na quaedam puellam 12 <hi>annorum, blandis verbis pellectam, puerumque quinque anno<g ref="char:EOLhyphen"/>rum molitoris filium (horresco referens) tru<g ref="char:EOLhyphen"/>cida vit, &amp; cum vicinâ devoravit; Mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tes praesidiarii Bipontini excurrentes in pagum hunc irruunt fortuitò, &amp; aedes infanticidae bu<g ref="char:EOLhyphen"/>jus nesariae, nidore allecti, intrant, omnes angu<g ref="char:EOLhyphen"/>los rimantur, tandem vas adipe humano re<g ref="char:EOLhyphen"/>sertum, Caputque prius aquâ fervente mace<g ref="char:EOLhyphen"/>ratum,
<pb facs="12"/>
exinde in furno tostum reperiunt, ip<g ref="char:EOLhyphen"/>sam captivam Bipontum trabunt, ubi</hi> 24. Ianuarii poenas infandi hujus infanticidii dedit meritas, sequ<gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> praeterito anno duos insuper libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ros prope <hi>Landoviam</hi> &amp; <hi>Annae</hi> villam ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ctasse confessa est; altera foemina, quae particeps barum carnium suit, adbuc in vinculis tenetur, se enim hujus facinoris affinem fuisse constan<g ref="char:EOLhyphen"/>ter pernegat. Talia (proh dolor!) indies au<g ref="char:EOLhyphen"/>dire cogimur, tristissima exempla: ô vere ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lesuadam famem! ô ingenia verè Cyclopica! ô horrendam metamorphosin, quâ homines om<g ref="char:EOLhyphen"/>nem ubmanitatem exuentes, truculentissima<g ref="char:EOLhyphen"/>rum bestiarum naturam induunt, &amp; verè<note place="margin">
         <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>, wolvif<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap> men.</note>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, seu <hi>Lycaones</hi> fiunt!</p>
   <closer>
      <signed>Fredericus Goelerus,</signed>
      <signed>Pastor Meissenheimensis.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>