<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>De EADMERI editione Praefatio.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1623</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S121437_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A21073</idno>
           <idno type="STC">7438</idno>
           <idno type="ESTC">S121437</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>De EADMERI editione Praefatio.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Eadmeri monachi Cantuariensis Historiæ nouorum siue sui sæculi libri VI : res gestas (quibus ipse non modò spectator diligens sed comes etiam &amp; actor plerunq [ue] interfuit) sub Guilielmis I &amp; II &amp; Henrico I Angliæ Regibus, ab anno nempè salutis MLXVI ad MCXXII potissimùm complexi. In lucem ex bibliotheca Cottoniana emisit Ioannes Seldenus, &amp; notas porrò adjecit &amp; spicilegium</title>
                 <author>Eadmer</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1623</date>
                 <publisher>Dewe, Thomas.</publisher>
                            <publisher>Meighen, Richard.</publisher>
                            <publisher>Stansby, William</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>8, xvi, 218, 2 pages, illustrations (woodcuts), 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <div type="text">
      <pb facs="4"/>
      <head>De EADMERI editione Praefatio.</head>
      <p>
         <seg rend="decorInit">Q</seg>Vòd EADMERI <hi>Historiam Nouorum,</hi> vti selectam ex numerosa Scriptorum nostra<g ref="char:EOLhyphen"/>tium, nondùm typis editorum, classe, ante alias, publicauerim, in causa maximè erat singularis OPERIS PRAESTANTIA; quam in exemplari vno &amp; altero diutiùs periclitari, indignum planè visum est. Quòd verò cum NOTIS adjecerim etiam SPICILEGIVM, ideô factum est, vt, ipso interdùm explicatiùs illustrato, &amp; HISTORICA Gentis nostraeMATERIES incrementi nonnihil indè acciperet, &amp; qui res no<g ref="char:EOLhyphen"/>stras accuratiùs condere in posterum fuerint adgressi, diligentiùs INDAGANDI SPECIMEN lucrifacerent. PRAESTANTIA ejus cernitur tùm in REIPSA tùm in eximio Autoris narrandi IVDI<g ref="char:EOLhyphen"/>CIO, pari FIDE, etiam &amp; non contemnendo SERMONIS nitore. REMIPSAM dicimus Initia &amp; Progressus illustriorum, in Imperio <hi>Anglicano,</hi> rerum quibus versabantur Reges &amp; Ordines Regni per intervallum illud quod ab Anno M.LXVI. ad M.C.XXII. pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tenditur. Consilia inita, Regum &amp; Procerum Animi, Factiones Pon<g ref="char:EOLhyphen"/>tificiorum &amp; Secessus, ipsa sacri Consistorij Arcana, Disputationes, Sententiae, &amp; quae caetera relatu digniora interveniebant, aperiuntur, insertis etiam saepissimè tum Regijs tum Pontificijs at{que} aliorum li<g ref="char:EOLhyphen"/>teris quae, vt necessarium supplementum, apprimè conducant. IV<g ref="char:EOLhyphen"/>DICIO autem omnia ejusmodi &amp; locata &amp; compacta sunt, vt fermè nihil, quod in Historico meritò velles, heic desideretur, nihil alibi, in copiosa veterum apud Nos autorum, siue in luce prostantium siue in sacrarijs vetustatis delitescentium, sit aequiparabile. Egregio enim materiae dilectu vsus, in ea disponenda haud indiligentior est. Filo ne{que} inaequali ne{que} leuicularum narrationum seu fabularum porten<g ref="char:EOLhyphen"/>tosarum insitione male deformato (ad Miracula enim non omninò
diuertit, excepto duntaxat vnico, de ACHELEIDE Virgine velata, loco qui periodo vna &amp; altera breuissime absoluitur) nec absurdâ re<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, quae nihil omninò ad institutum attinent, impactione abrupto, omnia artificiose contexuit. Vitijs enim hisce, quibus ille vacat, vti pudendis intertrimentis, scatere paenè caeteros omnes priscos rerum <hi>Anglicanarum</hi> consarcinatores notissimum est. Nec classico, rei nem<g ref="char:EOLhyphen"/>pe bellicae planè inscius, seriem turbat, sed ciuiliora duntaxat summa diligentia exequitur, quod etiamsi in arto sit, non tamen est inglorius labor. FIDEM autem non impari conscripsisse eum inde existimo, quod cum &amp; ANSELMO &amp; RADVLPHO Archiepiscopis <hi>Can<g ref="char:EOLhyphen"/>tuariensibus</hi>
         <pb n="i" facs="4"/> esset charissimus assiduusque vtrique Minister, &amp; in AN<g ref="char:EOLhyphen"/>SELMI porrò at{que} adeò in Pontificis <hi>Romani</hi> partes, dum acerrime agitabatur illustris illa de <hi>Inuestiturarum</hi> jure quaestio, propensissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus; frequentia nihilominùs Ordinum tam Sacrorum quam Ciui<g ref="char:EOLhyphen"/>lium suffragia in auito Regum jure decernendo, &amp; quae sunt alia ad id spectantia, ità plene enarrat, vt quod renitentibus Pontificijs magis aduersaretur nihil prorsùs dici potuisset. Quantus fuerit AN<g ref="char:EOLhyphen"/>SELMO dixerit ipse. <hi>Continuus Comes B. Anselmi</hi> (inquit) <hi>dum viue<g ref="char:EOLhyphen"/>ret esse solebam;</hi>
         <note place="margin">Eadmerus lib. 5. pag. 123. &amp; lib. 4. pag. 1<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>6.</note> &amp; <hi>Itineris ejus &amp; laboris comites fuimus.</hi> Quantus item VRBANO II. &amp; quali apud ANSELMVM pollentiâ aestimatus, ediscere licet ex vnico <hi>G. Malmesburiensi</hi> Monacho qui potiorem etiam Historiarum suarum partem EADMERO debet.<note place="margin">De gestis P<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>ntif. lib. 1. pag. 130. edit. Londin.</note>
         <hi>Obedientiae,</hi> scribit ille de ANSELMO loquutus, <hi>pertinax custos, cum Archiepisco<g ref="char:EOLhyphen"/>pus liberae potestatis esset, rogauit Papam</hi> VRBANVM, <hi>vt sibi aliquem proponeret cuius iussis vitam disponeret. Is</hi> EADMERVM <hi>exhibuit, cuius</hi> ANSELMVS <hi>iussa tanti faciebat vt, cum eum cubili loc<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>sset; non solum sine praecepto eius non surgeret sed nec latus inuerteret.</hi> RADVLPHVS
autem qui ANSELMVM excepit, quanti eum haberet, &amp; quali conjuncti fuerint invicem necessitudine, satis elicitur ex RADVL<g ref="char:EOLhyphen"/>PHI Epistola ad CONRADVM Priorem <hi>Cantuariensem.</hi>
         <note place="margin">Ea<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>merus lib. 5. pag. 123.</note>
         <hi>Praemittovobis fratrem</hi> (ita ille) <hi>&amp; amicum nostrum Do<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>num</hi> EADMERVM <hi>om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium laborum, &amp; actuum nostrorum conscium, &amp; socium.</hi> Quin nemo est hominum, puto, qui Historicum sacrae familiae meritò addictissimum &amp; deuinctum, ipsum etiam in ea clarissimum &amp; honoribus sanè cu<g ref="char:EOLhyphen"/>mulatum (vitam ejus, vbi haec expressiora, statim subjungimus) sui intereà ordinis praesidum sententiam, aduersus eos quos non modo totis viribus tueri nitebatur, sed in quorum maxime<note n="*" place="margin">Vide lib. 5. initia.</note> honorem o<g ref="char:EOLhyphen"/>pus aggressum eum esse palam est, vno ore ac planissime latam nar<g ref="char:EOLhyphen"/>rare crederet, nisi idem praetereà, Fidissimum eum fuisse, ac ejusmodi qui alterut<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ius partium studijs veritatem longe praeverteret, sibi ha<g ref="char:EOLhyphen"/>beret persuasissimum. At verò ecce ipsa in Regis &amp; Ordinum comitijs Antistitum vocabula ex ipsorum ore ab eo excepta &amp; fideliter vulga<g ref="char:EOLhyphen"/>ta. <hi>Si secundum Deum quod vllatenus voluntati Regis obuiare possit,</hi>
         <note place="margin">Idem lib. 1. pag. 27. &amp; <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>8.</note>
         <hi>con<g ref="char:EOLhyphen"/>silium à nobis expectas</hi> (ANSELMVM alloquuntur caeteri Episcopi) <hi>frustra niteris, quia in huiusmodi nunquam tibi Nos adminiculari videbis.</hi> Sonat autem heic <hi>secundum Deum,</hi> id totum quod ad res Ecclesiae Forenses &amp; Politiam sacram, vt in <hi>Notis</hi> fusius diximus, spectabat, &amp; <hi>Christianitatis</hi> vocabulo signanter non semel memoratur. Postea item; <hi>Quicun{que} Regiae Dignitatis ei consuetudines tollit, Coronam simul &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>gimen tollit. Vnum quippe sine altero decenter haberi non posse probamus. sed recogita, rogamus te, &amp;</hi> VRBANI <hi>illius qui offenso Domino Rege, nil tibi prodesse, nec ipso pacato, tibi quicquam valet obesse, obedientiam abijce, subiectionis iugum excute &amp; liber, vt Archiepiscopum</hi> Cantuarien<g ref="char:EOLhyphen"/>sem <hi>decet, in cunctis actibus tuis voluntatem Domini Regis &amp; iussionem expecta.</hi> Hujusmodi compluria apud eum occurrunt, &amp; apertissima <pb n="ii" facs="5"/> sunt (si tàm autoris conditionem quàm gliscentes vtrin{que} factiones spectaueris) testimonia, eum summoperè veritatis infractae crimen fugisse, at{que} adeo vt prudentissimè vbique prospexisse videatur, ne siue malignitate, quae falsam, vti dixit Historicorum Princeps, liber<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis speciem obtendit, infensus, siue adulatione, quae verus foedissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mae seruitutis character est, obnoxius deprehenderetur. Ita bona eum fide animoque veritatis amantissimo scripsisse ostendimus. Quod si, illo, vt oportet, concesso, dubitetur an ei ejusmodi esset rerum vsus qui, veritatis adeo amantem, vero satis instructum red<g ref="char:EOLhyphen"/>deret; Certissimum est vix eum quidquam narrasse cui testis atque spectator diligens non interfuit.<note place="margin">Lib. 2. pag. 50.</note>
         <hi>Mihi,</hi> inquit, <hi>ab Infantia hic mos erat, semper Noua quae forte, sed maximè in Ecclesiasticis, occurrebant diligenti intentione considerare.</hi> Etiam plerunque comitem &amp; actorem Pontifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cijs, maxime dum ANSELMVS in viuis agebat, adfuisse palam est. Quin cum bene nouerit rerum in publico gestarum narrationem male convenire homini experientia publica alieno, desidi, &amp; in so<g ref="char:EOLhyphen"/>litari<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>e vitae claustris arctato, se post mortem ANSELMI <hi>in priuat<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap> conuersantem</hi> vocat,<note place="margin">Lib. 5. pag. 107.</note> eoque nomine velut haut satis idoneum Historiae vlterius protrahendae modestiùs perstringit, quem tamen etiam cae<g ref="char:EOLhyphen"/>terorum, quae inde persequitur, scientissimum fuisse ipsa materia planissime convincit. Ne{que} alia interseri voluit quam ea quorum scientissimum se certo sciebat. Qui igitur tam egregia genuinae li<g ref="char:EOLhyphen"/>bertatis specimina in ijs enarrandis quae partibus, in quas ipse pro<g ref="char:EOLhyphen"/>nus
trahebatur, maxime aduersantur, exhibuit, neque ipsum se re<g ref="char:EOLhyphen"/>rum quas omnino narrat ignarum esse potuisse manifestò ostendit, quin &amp; notitiae suae terminis adeò prudenter se coercet, eum <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ane ne{que} inscitiâ Reipublicae, nec libidine assentandi, nec rursus odio ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uersus dominantes (quae tria veritatem historicam aequè solent inter<g ref="char:EOLhyphen"/>vertere) posteros fe ellisse existimo.<note place="margin">De gest<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>s Regum lib. 4.</note> Atque hisce <hi>Guilielmus Mal<g ref="char:EOLhyphen"/>mesburiensis</hi> astipulatus, eum <hi>
            <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>uorum temporum Historicum sinceritate veritatis laudandum vocat.</hi>
      </p>
      <p>In SERMONE verò Nitor ejusmodi reperitur, vt, si veteres Re<g ref="char:EOLhyphen"/>rum nostratium scriptores ad vnum omnes diligentiùs euolueris, hujus fuerit incomparabilis. Stylum sane aeq<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>bilem satis, grauem, &amp; Historico, vt aetas tulit, dignum prae s<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="3 letters">
            <desc>•••</desc>
         </gap>rt. vocabula etiam ferè vbique pura. Habentur, fateor, loco <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> &amp; altero <hi>Implacitare, Alodium, Forisfacta,</hi> &amp; ejusmodi forsan paucula alia quae fastidientis forsan stomachi grammaticis, qui ad nascentis Caesariani Imperij aeuum ita omnia ridiculè exigunt, vt res ipsas inprimis vtiles libentiùs ignorari velint quàm delicatulis auribus per vocabula <hi>Cicerone, Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>lustio, Tacito, Liuio,</hi> aut alijs scriptoribus qui tunc floruere classicis, minime reperta, immitti. Sed latinitatem aliàs, quà indulsit illud saeculum, nitidam minimè adeo deformant hi naeui. Caeteri quos terimus siue coaetaneos, siue priores, siue recentiores (de vetustis interim loquor) barbarie, squallore, &amp; sordium congerie, prae <pb n="iii" facs="5"/>
EADMERO, plerunque deturpantur. Vnicus enim fermè est <hi>Mal<g ref="char:EOLhyphen"/>mesburiensis</hi> ille Monachus qui hactenus in vetustae classis historicis nostris primas tenuit; &amp; meritò mehercle, si cum caeteris siue pro<g ref="char:EOLhyphen"/>stantibus siue antiquariorum loculis seruatis componetur. Sed verò etiam <hi>Malmesburi<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>nsem</hi> hic noster stilo saltem aequat; in caeteris autem (continentem dico narrandi formulam, fidem quae rerum nititur vsu, dilectum, &amp; assiduam instituto strictim exequendo accuratio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem) longo plane interuallo superat. Quin ipse <hi>Malmesburiensis; Nec vero nostram</hi> (inquit) <hi>effugit conscientiam Domini</hi> EADMERI <hi>so<g ref="char:EOLhyphen"/>bria sermonis festiuitate elucubratum opus, in quo à Rege orsus</hi> EDGA<g ref="char:EOLhyphen"/>RO <hi>vs{que} ad</hi> WILLIELMVM <hi>primum raptim tempora perstrinxit, &amp; inde licentius euagatus vs{que} ad obitum</hi> RADVLPHI <hi>Archiepiscopi dif<g ref="char:EOLhyphen"/>fusam &amp; necessariam historiam studiosis exhibuit;</hi> quae paene transcribit <hi>Ioannes Balae<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>s</hi> in Introductione pro Historia formanda Centuriae XIII. subnexa. Alibi etiam <hi>Malmesburiensis</hi> de GVILIELMO II. verba faciens, <hi>Supersedendum est,</hi> inquit, <hi>in historia quam reuerendissi<g ref="char:EOLhyphen"/>mi</hi> EADMERI <hi>praeoccupauit facundia.</hi>
      </p>
      <p>Incrementi autem quod MATERIAE HISTORICAE in Spici<g ref="char:EOLhyphen"/>legio adtulimus, nihil omnino obtrusimus quod non est fideliter desumptum aut ex <hi>Actis publicis,</hi> quae tamen in Archiuis delitescunt, aut ex <hi>Mss. Autorum</hi> fide dignissimotum exemplaribus, quae res ejusdem aeui, nullibi in libris hactenus editis repertas, subministrant, aut ex locis aliquot <hi>scriptorum typis</hi> quidem <hi>mandatorum</hi> sed qui vulgo legentium vix nomine tenus noti, saltem minime obuij sunt neque historico lemmate, quod indiligentem indagantium turbam inui<g ref="char:EOLhyphen"/>tet, insigniti. Et quicquid hoc nomine intelligimus, ad Historiae <hi>Eadmerianae</hi> intervallum spectat. Caetera, quae subinde ac pro re na<g ref="char:EOLhyphen"/>ta accedunt, de recentiori aeuo, testimonia, in <hi>Notis</hi> censemus. <hi>Acta</hi> autem <hi>publica</hi> quarum praecipuus in Spicilegio vsus erat, sunt illae GVILIELMI primi Tabulae Censuales siue <hi>Anglicani</hi> Imperij Bre<g ref="char:EOLhyphen"/>viarium seu Notitia, quam <hi>Domesday</hi> vocitant, in qua, quosnam ju<g ref="char:EOLhyphen"/>geratim agros, quas syluas, prata, qua clientelaris juris formula, quot seruos vnusquisque viritìm possideret, qualesnam insuper clien<g ref="char:EOLhyphen"/>tes glebae beneficijs obstrictos haberet, quanto prouentuum annuo<g ref="char:EOLhyphen"/>tum valore beatus existeret, atque id genus nonnulla alia, prouin<g ref="char:EOLhyphen"/>cialium aliquot (qui ad hoc munus jurati) fide describuntur. Ne{que} de subditorum tantummodo sed de Regijs facultatibus eodem modo anquisitum est▪ <hi>Iste rotulus</hi> (inquit <hi>Ingulphus</hi> qui descriptioni coaeta<g ref="char:EOLhyphen"/>neus erat) <hi>vocatus est rotulus</hi> Wintoniae, <hi>&amp; ab</hi> Anglicis <hi>pro sua genera<g ref="char:EOLhyphen"/>litate omnia Tenementa totius terrae integrè continente, Domesday cognomi<g ref="char:EOLhyphen"/>natur;</hi> id est, Dies Iudiciarius. <hi>Do ne</hi> n. <hi>Anglis</hi> est Iudicium. Sed vetu<g ref="char:EOLhyphen"/>stus Autor Dialogi Ms. de <hi>Scaccario (Geruasium Tilburien<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>em,</hi> qui sub HENRICO II. floruit, eum esse plerunque exist<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>matur) in Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chiuo Fiscali cum tabulis hisce seruati, <hi>ob hoc,</hi> inquit, <hi>Nos eundem librum</hi> Iudiciarium <hi>nominamus, non quòd in eo de propositis aliquibus du<g ref="char:EOLhyphen"/>bijs <pb n="iiii" facs="6"/> feratur sententia, sed quòd à praedicto Iudicio non licet vlla ratione discedere.</hi> De hisce Tabulis decantatissimis, apud <hi>Ingulphum, Guiliel<g ref="char:EOLhyphen"/>mum Malmesburiensem, Florentium Wigorniensem, Henricum Hunting<g ref="char:EOLhyphen"/>doniensem, Mat<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>haeum Parisium,</hi> alios, plura memorantur. Et ex <hi>Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>berto Glocestrensi</hi> Ms. qui, annis abhinc CCCL. aut circiter, ryth<g ref="char:EOLhyphen"/>mis <hi>Anglicanis</hi> historiam à <hi>Bruto</hi> auspicatus in sui aeuum contexuit, hosce etiam qui &amp; rem attinent &amp; vetusti sermonis nostri speci<g ref="char:EOLhyphen"/>men praebent, adnotare heic non piguit.</p>
      <q>
         <l>The King <hi>William</hi> vor to wite the worth of his Londe</l>
         <l>Let enqueri streithche thoru al <hi>Engelonde,</hi>
         </l>
         <l>Hou moni plou lond, and hou moni Hiden also</l>
         <l>Were in eueriche Sire, and wat thi were worth thereto,</l>
         <l>And the R<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>uts of each Toun, and of the Waters each one</l>
         <l>That wurthe, and of Wudes eke, that there ne bileued none</l>
         <l>But that he wist wat thy were wurth of al <hi>Engelonde,</hi>
         </l>
         <l>And wite al clene that wu<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>th therof, ich vnderstonde.</l>
         <l>And let it write clere inou, and that serit dude iwis</l>
         <l>In the tresorie <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>t <hi>Westminster;</hi> there it yut is</l>
         <l>So that vre Kings suth, when thi ransome toke</l>
         <l>And red wat fole might giue, they fund there in thor boke.</l>
      </q>
      <p>Atque etiamnùm <hi>Westmonasterij</hi> in Archiuo Fiscali quod <hi>Receptum Scaccarij</hi> dicimus, &amp; perpulchrè exaratae &amp; integrae seruantur, duo<g ref="char:EOLhyphen"/>bus voluminibus, quorum v<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>nque archetypum est, comprehen<g ref="char:EOLhyphen"/>sae. Neque puto alibi in orbe Christiano actorum publicorum au<g ref="char:EOLhyphen"/>tographa, quorum saltem ratio aliqua habenda est, extare quae non
saeculis aliquot, hisce cedunt. At verò occurrit quod de ijs non in<g ref="char:EOLhyphen"/>tempestiuè heic monendum duxi, nimiùm scilicet falli plerunque
Scriptores nostros tum in harum Materie incautè enarranda, tum in ipso Tempore quo conficiebantur, designando. Materiam ita memorat <hi>Guilielmus Malmesburiensis</hi> ac si <hi>censum omnium capitum</hi> in eis praeter alia reperirentur. <hi>Henricus</hi> autem <hi>Huntingdoniensis,</hi> ac si <hi>quot</hi> simul vnicuique <hi>animalia,</hi> fuisset indicatum; vti <hi>Thomas</hi> e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam <hi>Walsinghamius</hi> in Hypodigmate. Et <hi>Florentius</hi> non solum <hi>quot animalia,</hi> sed &amp; <hi>quantum viuae pecuniae quis{que} possidebat,</hi> descriptum narrat. <hi>Matthaeus</hi> verò <hi>Parisius, quot animalia sufficerent ad vnius Hidae culturam</hi> &amp; <hi>quot milites</hi> in vnaquaque prouincia. <hi>Florilegus</hi> tantun<g ref="char:EOLhyphen"/>dem, &amp; porro <hi>quid vni Militi sufficere possit. Polydorus</hi> autem in hasce relatos sim<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>l scribit <hi>Milites qui stipendia facerent.</hi> Alia horum qui<g ref="char:EOLhyphen"/>libet habet, quae vera; sed in hisce, quae jam notauimus, recensen<g ref="char:EOLhyphen"/>dis nemo est eorum qui non hallucinatur; &amp; cum ijs non pauci. Ne{que} memini quenquam in evulgatis rectè tradidisse quid hae com<g ref="char:EOLhyphen"/>plectantur, praeter vnicum <hi>Ingulphum</hi> qui &amp; rei gestae testis erat. <hi>Totam terram,</hi> inquit ille, <hi>descripsit</hi> (GVILIELMVS nempe I.) <hi>nec erat Hida in tota</hi> Anglia <hi>quin valorem ejus &amp; Possessorem suum sciuit; nec lacus, nec locus aliquis quin in Regis Rotulo extitit descriptus ac ejus reditus, &amp; prouentus, ipsa possessio &amp; ejus possessor Regiae Notitiae mani<g ref="char:EOLhyphen"/>festatus, <pb n="v" facs="6"/> iuxtà taxatorum fidem qui electi de qualibet patria territorium <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n=""/>proprium describebant.</hi> Animalium autem numerus, Pecuniae aesti<g ref="char:EOLhyphen"/>matio, aut Capitum census (alius quàm quo serui &amp; clientes cen<g ref="char:EOLhyphen"/>siti) non omninò in his reperitur. Neque alias quam has ipsas eo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum quem intellexisse certissimum est, quod ipsa temporis ratio facilè etiam persuadebit. Sed in eo similiter peccatum est. <hi>Balaeus</hi> Centur. II. script. LVI. <hi>Angliam describi fecit</hi> (GVILIELMVS I.) <hi>anno regni sui</hi> XVII. <hi>&amp; in volumen redigi, quod in</hi> Londinensi <hi>prae<g ref="char:EOLhyphen"/>torio juxta</hi> Fabianum <hi>hucus{que} seruatur. Et illud</hi> Anglicè <hi>vocabat Domysdaie, quod neminem parcat sicut nec magnus ille dies.</hi> Sed (vt obitèr moneam) aut Archiuum Fiscale, quod <hi>Westmonasterio</hi> est, in telligit, aut planè etiam in loco fallitur cum <hi>Balaeo Fabianus.</hi> Cae<g ref="char:EOLhyphen"/>terùm in Anno antichronismus est. Nam ante annum GVILIEL<g ref="char:EOLhyphen"/>MI vicesimum descriptio haec non est absoluta; immò in eo facta. Testis est omni exceptione longè major voluminum eorum, in quae referebantur, alterum &amp; minus quo seorsim censitae sunt <hi>Es<g ref="char:EOLhyphen"/>sexia, Norfoltia,</hi> &amp; <hi>Suffolcia.</hi> In hujus calce, literis majusculis, nec ipsa descriptione recentioribus, adjectum est,
<q>ANNO MILLESIMO OCTOGESIMO SEXTO AB INCARNATIONE DOMINI, VIGE<g ref="char:EOLhyphen"/>SIMO VERO REGIS <hi>WILLIELMI,</hi> FACTA EST ISTA DESCRIPTIO, NON SOLVM PER HOS TRES COMITATVS SED ETIAM PER ALIOS.</q>
Rectè ideò <hi>Florentius,</hi> in temporis vtpote calculo prae caeteris di<g ref="char:EOLhyphen"/>ligentissimus,in annum ML.XXXVI. conijcit. Nec malè <hi>Tho<g ref="char:EOLhyphen"/>mas Walsinghamius</hi> qui octogesimo septimo collocat, vti etiam <hi>Ra<g ref="char:EOLhyphen"/>dulphus de Diceto</hi> Ms. atque alij. A Natalibus enim Seruatoris
putabant illi, vt à Conceptione <hi>Florentius;</hi> vnde &amp; absolutam esse descriptionem in eo quod Festa illa intercedunt interuallo elici<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Caeterùm suos etiam habuit autores <hi>Balaeus,</hi> eosque melioris notae, ac <hi>Fabiano</hi> magis spectatos. <hi>Matthaeos</hi> dico, <hi>Florilegum</hi> &amp; <hi>Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>risium,</hi> at{que} <hi>Rogerum Wendouerium</hi> Ms. praeter alios complures qui anno MLXXXIII. tribuunt, id est XVII. GVILIELMI. Sed hi omnes jure velut successionis transmissum errorem excepe<g ref="char:EOLhyphen"/>runt, nec fidem, quae cum ipso autographo queat decertare, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gis facere possunt quàm alij nonnulli quibus EDWARDVS <hi>Con<g ref="char:EOLhyphen"/>fessor</hi> hujus operis autor asseritur. Sed tantae illi ignorantiae poe<g ref="char:EOLhyphen"/>nas inde satis luunt, quòd de re sibi prorsus ignota, temeré nec sine fiducia, verba fecisse palàm dignoscuntur. Qui enim cun{que} pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ginam ejus aliquam puto omninò inspexerit, GVILIELMI, sal<g ref="char:EOLhyphen"/>tem non EDWARDI, fuisse, vt planissimè is agnoscat, necesse est. Neque alius proculdubiò est liber ille quem <hi>Conradus Gesne<g ref="char:EOLhyphen"/>rus</hi> rem ipsam ignorans, sed audactèr nimis &amp; imprudentèr igno<g ref="char:EOLhyphen"/>to sibi libro titulum formans, in Bibliotheca sub nomine <hi>libri</hi> I. <hi>de <pb n="vi" facs="7"/> die Iudicij vltimo</hi> GVILIELMO nostro tribuit. Specimen eorum, quae tabulas hasce occupant, luculentius &amp; fusius habetur apud <hi>Ingulphum;</hi> vbi GVTHLACI, <hi>Crowlandensis</hi> Coenobij Numinis tu<g ref="char:EOLhyphen"/>telaris, latifundia indè transcribuntut. Neque alias tabulas, quae meritò publicae dicendae sunt, in <hi>Edmeriano</hi> interuallo exaratas om<g ref="char:EOLhyphen"/>ninò in Archiuis habemus. Quae, ex autographis olim desumpta, in actis recentioribus extant, nonnulla suo loco etiam intro<g ref="char:EOLhyphen"/>duximus</p>
      <p>Codices autem Mss. quos testes sine loco &amp; nomine lauda<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, omnes (vti etiam ipsum vnde haec editio) suppeditabat in<g ref="char:EOLhyphen"/>structissima illa, &amp; quantiuis precij, Bibliotheca Nobilissimi, eru<g ref="char:EOLhyphen"/>ditissimi, mihique amicissimi viri ROBERTI COTTONI Eque<g ref="char:EOLhyphen"/>stri Dignitate, &amp; eâ, quam <hi>Baronetti,</hi> dicimus, clari, qui non mo<g ref="char:EOLhyphen"/>dò comparandis ingenti sumptu libris Mss, ijsque selectissimis, sed etiam humanissimè ijs atque propensissimo in bonarum lite<g ref="char:EOLhyphen"/>rarum &amp; rerum ciuilium studiosos animo communicandis, im<g ref="char:EOLhyphen"/>mortalem tàm apud exteros quàm populares meritissimò nactus est famam. Sed verò quamplurima ad interuallum hujus histo<g ref="char:EOLhyphen"/>riae spectantia, &amp; in Codicibus Mss. reperta in Spicilegio consul<g ref="char:EOLhyphen"/>tò praetermisimus. Ejusmodi autem ea sunt quae propriam magis editionem, vtpote justa volumina confectura, quàm in aliena ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pendice locum sibi merentur. Verbi gratia, LANFRANCI in jam dicta Bibliotheca atque etiam (si bene memini) in ea, quae est <hi>Benedictini</hi> Collegij <hi>C<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>ntabr<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>giae,</hi> extat Instauratio vitae solita<g ref="char:EOLhyphen"/>riae cum praefixa ejusdem Epistola, quae planè ad historiam illius aeui sacram apprimè pertinet. Neque alia est ab eo libro quem <hi>De Ceremonijs Monachorum</hi> ei tribuit <hi>Balaeus</hi> Cent. XIII. script. XII. ANSELMI item, qui totus in hoc aeuum incidit, habentur in <hi>Cottonianâ</hi> Epistolae Mss. CXXVII. quarum nulla omninò edita est in tribus illis Epistolarum ejus libris à <hi>Ioanne Picardo</hi> nuper e<g ref="char:EOLhyphen"/>vulgatis. Sed praestantissimae sunt &amp; ad rem qua aeuum illud ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ercebatur maximè faciunt. Exemplar quo seruantur habet etiam caeteras illas publicatas, atque hasce subinde intersertas nec om<g ref="char:EOLhyphen"/>nin<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> continente ordine seorsim alicubi locatas. Dominum autem agnouit olim IOANNEM <hi>d<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap> Grandisono</hi> Episcopum <hi>Exoniensem,</hi> qui sua manu Anno saiutis MCCCLXIIII. haec, testandi ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, praetixit. <hi>Do &amp; lego cuicun{que} Archiepiscopo</hi> Cantuariensi <hi>vt me<g ref="char:EOLhyphen"/>mor s<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>t miseri</hi> IOHANNIS de <hi>Grandisono</hi> Exoniensis <hi>qui hoc manu sua scripsit. Hic potest videri status tam Ecclesiae quam Regni</hi> Angliae. Farragines etiam historicas nondum typis editas, ad hoc spatium tamen attinentes, apud locupletes autores legimus; AILREDVM nempè <hi>Rhi<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>uallensem,</hi> RADVLPHVM de <hi>Diceto</hi> (qui tamen plu<g ref="char:EOLhyphen"/>rimas EADMERI paginas expilauit) OSBERNVM <hi>Cantuariensem,</hi> TVRGOTVM <hi>Dunelmensem</hi> qui in hoc interuallo floruere, alios eti<g ref="char:EOLhyphen"/>am citerioris aeui, PETRVM scilicet <hi>Blesensem</hi> (qui <hi>Ingulphum</hi> inse<g ref="char:EOLhyphen"/>quentis <pb n="vii" facs="7"/> saeculi historiâ continuat) ROBERTVM <hi>Knightonum</hi> Cano<g ref="char:EOLhyphen"/>nicum <hi>Leicestrensem,</hi> IOANNEM <hi>Bramptonum</hi> Coenobiarcham <hi>Ior<g ref="char:EOLhyphen"/>nallensem,</hi> THOMAM <hi>Rudbornum</hi> Monachum <hi>Wintoniensem,</hi> THO<g ref="char:EOLhyphen"/>MAM <hi>Wikium</hi> Canonicum <hi>Osneiensem</hi> praeter alios ejusmodi qui mi<g ref="char:EOLhyphen"/>norum sunt gentium, at luce sane digni. Leges item HENRICI primi etiamnùm extant in libro Ms. quem <hi>Rubeum</hi> dicimus, in Archiuo Fiscali penes Commentariensem Regium; &amp; earundem exemplaria occurrunt alia vetusta. Horum similia sunt compluria. Caeterùm eorum omnium siue sigillatim siue junctorum (vt volu<g ref="char:EOLhyphen"/>minum ratio tulerit) editionem potiùs expectandam aestimauimus, quàm frustratìm pro arbitratu nostro discerpta eorum membra heic EADMERO mancipanda; quod fortè etiàm futuram eorum edi<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem saltem tardaret, si ejus spem non omninò (quod timen<g ref="char:EOLhyphen"/>dam fo<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>san esset) interim aboleret. Quod igitur ex Mss. Codi<g ref="char:EOLhyphen"/>cibus in Spicilegio praestitimus haùd aliud ferè est quàm adnota<g ref="char:EOLhyphen"/>tio fragmentorum historicorum aut breuiuscularum narrationum ejusmodi quae ad spatium, quo clauditur EADMERI historia, spe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctant, nec tamen aliam quàm hujusmodi editionem jure expe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctant. Id genus sunt praecipue EDGARI Sanctio <hi>Latino-Saxoni<g ref="char:EOLhyphen"/>ca</hi>
de solitariae vitae sodalitijs, GVILLIELMI Leges quae <hi>Ingulpho</hi> edito conjungi debuissent, alia quae deprompsimus ex Mss. quae vix vnquam in lucem alias proditura credidimus.</p>
      <p>Libri autem typis jampridem mandati, è quibus quidpiam de<g ref="char:EOLhyphen"/>scripsimus, pauci quidem sunt; &amp; in ijs primum obtinet locum <hi>Guilielmi Lambardi</hi> Archaeonomia vnde auctarium adjecimus Legibus
GVILIELMI Regis quae non vulgaris pretij aestimandae sunt cui<g ref="char:EOLhyphen"/>quam nascentis Imperij in <hi>Anglia Normannici</hi> rationem curiosiùs per<g ref="char:EOLhyphen"/>pendenti. Caeteras quae in vulgatis siue Historicis siue Annalibus nostris obuiae sunt, consultò praetermisimus, ne ex loco celebriori in obscurum traducerentur. Quin etsi in Historijs <hi>Normannicis,</hi> pri<g ref="char:EOLhyphen"/>dem à <hi>Duciano, Lutetiae,</hi> editis, interserantur quaedam anteà vulgò inauditae, maluimus tamen inde Lectores petere quam Nos a<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum agendo itertatò publicare. videsis in ijs <hi>Guil. Pictauiensem</hi> pag. 207. C. &amp; <hi>Ordericum Vitalem</hi> Ecclesiasticae historiae lib. IV. pag. 505. &amp; 506. <hi>Normannorum</hi> enim rebus vetustis adeò nostrae plerunque intermistae sunt vt non sine ignauia aut inscitia praeteri<g ref="char:EOLhyphen"/>ri illae possint, si quis de nostris diligentiùs consulat. Neque alio consilio vsi sumus de scriptoribus qui vniuersaliore rerum dedu<g ref="char:EOLhyphen"/>ctione seu Annales seu Historias siue quid ejusmodi reliquere, cum ipsa lemmata seu librorum frontes, licèt minime nominatim, satis indicent res etiam nostrates in eisdem locum suum necessa<g ref="char:EOLhyphen"/>riò esse sortitas. <hi>Baroniuni</hi> intelligo, <hi>Binium</hi> qui Synodos conges<g ref="char:EOLhyphen"/>sit &amp; Pontificum <hi>Romanorum</hi> Epistolas, <hi>Surium,</hi> Centuriarum <hi>Mag<g ref="char:EOLhyphen"/>deburgensium</hi> autores, etiam <hi>Antoninum, Vincentium,</hi> ejusmodi alios. Nam praeter ea quae ad hoc intervallum spectantia ab editis re<g ref="char:EOLhyphen"/>rum <pb n="viii" facs="8"/>
nostrarum notissimis Scripto<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ibus desumpsit <hi>Baronius,</hi> habet etiam (vt exemplum adijciam) plerásque LANFRANCI Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chiepiscopi <hi>Cantuariensis</hi> Epistolas non familiares illas, sed quae il<g ref="char:EOLhyphen"/>lius aeui politiae lucem maximam afferant. Earum, ni fallor, se ag<g ref="char:EOLhyphen"/>noscit ipse exemplar accepisse à Clarissimo &amp; Doctissimo Viro <hi>Nicholao Fabro Petriscio</hi> Curiae <hi>Aquensis</hi> Adsessore dignissimo at<g ref="char:EOLhyphen"/>que amico mihi plurimùm obseruando. Neque ex alio traduxit exemplar suum, vt audiui, <hi>Petriscius</hi> quàm ex <hi>Cottoniano</hi> quod ve<g ref="char:EOLhyphen"/>tustissimum est &amp; alias etiam exhibet quarum pleraeque familia<g ref="char:EOLhyphen"/>res sunt &amp; nihil omninò publici complectuntur. Vnam autem &amp; alteram de <hi>Orchadum</hi> Insulis nos adjecimus, quae, si bene me<g ref="char:EOLhyphen"/>mini, non alibi typis leguntur. Sed interim monendus est (ne quid grauius dicam)<note place="margin">In Notis ad <hi>Anselmi</hi> lib. 1. <gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 word">
               <desc>〈◊〉</desc>
            </gap>. 22.</note>
         <hi>Ioannes Picardus</hi> qui ANSELMI Epistolas a<g ref="char:EOLhyphen"/>liquot abhinc annis in lucem emisit, nimiâ se injuriâ <hi>Balaeum</hi> no<g ref="char:EOLhyphen"/>strum ventosae inscitiae postulâsse, vbi icribit, BALAEVS <hi>Centuria</hi> XIII. <hi>scriptorum</hi> Britanniae, <hi>ob vnam aut alteram à</hi> LANFRAN<g ref="char:EOLhyphen"/>CO <hi>datam Epistolam numerat lib.</hi> I. <hi>Epistolarum. Sic inflat,</hi> inquit, <hi>ventosus homo quae non vidit.</hi> Sed temerè nimis haec. Nam ex vni<g ref="char:EOLhyphen"/>co <hi>Baronio</hi> discere poterat non pauciores extare LANFRANCI Epistolas quàm quae librum quidem justè conficerent; neque sa<g ref="char:EOLhyphen"/>nè adeo paruum, si familiares adijcerentur, quae operarum arti<g ref="char:EOLhyphen"/>ficium, caeteris jam editis, non omninò merentur. Epistolas igi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, quas diximus, potiùs à <hi>Baronio,</hi> vbi prostant, petendas quàm huc transferendas etiam duxi. Idem de nonnullis alijs apud eun<g ref="char:EOLhyphen"/>dem, apud <hi>Binium</hi> item in GREGORIJ VII. PASCHALIS II. &amp; VRBANI II. Epistolis, <hi>Magdeburgenses</hi> etiam, &amp; qui sunt id genus alij, dicendum. Hisce annumeranda ANSELMI vita ab <hi>Eadmero</hi> conscripta quae prostat. Ejusdem item Epistolae editae quarum nullam ferè adnotauimus nedùm transcripsimus. Nugas enim planè atque incassum egissem, si expilatis aliorum thesauris qui omnibus aequè passim aperti neminem non aequè inuitant, meum repleuissem. quod simul de Pontificum <hi>Romanorum,</hi> vicina<g ref="char:EOLhyphen"/>rum gentium, Sacri item belli, Historijs &amp; Annalibus, at{que} Vitis coae<g ref="char:EOLhyphen"/>taneis, quibus res nostrates subinde involutae, dictum velim.</p>
      <p>Hisce ità praelibatis, SPECIMEN demùm INDAGANDI, quod in hac nostra opera praebemus, vberiori parùm indiget explicatione. Nemo enim est, puto, hominum qui jam dicta percurrerit, quin ipsam satis imbiberit in re gentis nostrae historica Indagandi ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem minimè vulgarem, si consilium in hisce nostrum, quod aperuimus, saltem obseruauerit. Dum enim non solum ea quae con<g ref="char:EOLhyphen"/>sultò omisimus, verùm etiam quae obtriuimus in Spicilegio recon<g ref="char:EOLhyphen"/>ditiora (vt ferunt aeui reliquiae) Indaginis vestigia atque nimis in<g ref="char:EOLhyphen"/>vsitatos anfractus ita patefecimus, qualenam interim Specimen il<g ref="char:EOLhyphen"/>lud
esse intellexerimus, satis, ni fallor, indicauimus. Atqui vt vsui Indaginem ejusmodi &amp; magno fore &amp; necessario (si nempè cum <pb n="ix" facs="8"/> diligentia &amp; Iudicio fiat) ità nimiùm neglectam hactenus eam esse, quà ignauiâ scriptorum, quà inscitiâ, certissimum est. Licet e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim historiae <hi>Anglicanae</hi> apud nos conscribendae cupidinem ita saeui<g ref="char:EOLhyphen"/>re vti <hi>Abderiticum</hi> olim illud malum (quod ad similem rem facete aduertit <hi>Lucianus</hi>) fas non sit dicere; mali tamen <hi>Abderitici,</hi> in illo scriptitantium prouentu quem congerendis rebus nostris (quae disiectae. vt <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>, &amp; ignauis inaccessae) hoc saeculum tulit, ve<g ref="char:EOLhyphen"/>lut symptoma forsàn videatur, adeò rerum ignorantèr ab alijs traditarum moles, elegantias verborum, rotunditates sententia<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, styli decorem, &amp; quae sunt id genus alia efflictim duntaxàt, vti fit, etsi saepiùs infoelicitèr, aucupari; neque interim pruden<g ref="char:EOLhyphen"/>tiùs materiari, neque ea primò fidelitèr, non sine diligentissimae indaginis examine, colligere quae tali accuratione, tali ornatu, tum solùm digna censenda sunt, postquam cum judicio perpensa, post<g ref="char:EOLhyphen"/>quam eorum, qui praecesserunt, oscitanter audaculorum erroribus libera, cum omnium vndi{que}, qui ea tractant, Scriptorum locis com<g ref="char:EOLhyphen"/>parata, ad veritatem tùm Codicum vetustatis recessu interiore latentium, tùm Actorum publicorum (quorum ingens &amp; ab hi<g ref="char:EOLhyphen"/>storicis nostris ferè intacta apud nos messis est) exacta demùm atque limata fuerint. Haec enim siue incogitantiâ siue desidiâ siue inscitiâ securè praeteruehi, atque eò solummodò niti vt apto di<g ref="char:EOLhyphen"/>cendi genere atque ordine omnia, sine justo examine ab autori<g ref="char:EOLhyphen"/>bus proletarijs, vt euenit, accepta, contexantur, perinde est atque si pellem quis Leoninam &amp; Clauam fortè nactus, <hi>Hercule</hi> ipso, siue ob metum siue ob ignauiam non quaesito sed libentèr negle<g ref="char:EOLhyphen"/>cto, prostitutae <hi>Omphalae</hi> potiùs seu obuio Nano eas aptaret. Si hoc non est, haud sanè aliud erit quàm si fugientia exesae quis <hi>Phidiae Mineruae</hi> membra magno hiatu promissor instauraturus, rem fidu<g ref="char:EOLhyphen"/>ciâ plenus ideò adgrederetur, <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> (vt in re paenè hujusmodi dixit <hi>Themistius</hi> in posteriora Analytica scrip<g ref="char:EOLhyphen"/>turus) quòd nempe Sandalij ejus ligulam siue nitidiorem, si dijs placet, siue ornatiorem se reddere posse persuasum habuerit.</p>
      <p>De <hi>Edmerianae</hi> hujus Historiae Praestantia atque nostra ejus Edi<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, hactenùs. Superest vr de ipsius Autoris NOMINE, &amp; VI<g ref="char:EOLhyphen"/>TA (vti moris est) etiam aliquid subjungamus. NOMINE ejus perpauci apud veteres noti; neque alium memini ità dictum prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ter vnicum <hi>Eadmerum</hi> S. <hi>Albani</hi> Coenobiarcham, seu <hi>Edmarum,</hi> quae eadem sunt vocabula. vnde error crassissimus ortus est, siue <hi>Balaeo</hi> siue (quem plerunque exscripsit ille) <hi>Lelando.</hi> Nam inde hunc nostrum Coenobiarcham fuisse S. <hi>Albani</hi> incautè nimis tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dunt. Atque secutus est eos <hi>Ioannes Pitsaeus.</hi> Sed certò scimus nos <hi>Eadmerum</hi> illum qui S. <hi>Albani</hi> Coenobio praefuit, sub ETHELRE<g ref="char:EOLhyphen"/>DI Regis initia, circa annum scilicet DCCCCLXXX. mortem obijsse, quod aperte docet <hi>Matthaeus Parisius</hi> in Mss. vitis Coeno<g ref="char:EOLhyphen"/>biarcharum S. <hi>Albani.</hi> Ità Nostrum hic centum ampliùs annis an<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipat. <pb n="x" facs="9"/> Scriptio autem Nominis ejus in membranis vetustis non semper eadem est, neque sane etiam in hoc ipso opere sibi con<g ref="char:EOLhyphen"/>stans. Paginis enim 45. lin. 3. 123. lin. 41. &amp; 130. lin. 32. <hi>Eadmerus</hi> dicitur. Sed pag. 131. lin. 12. 134. lin. 41. &amp; pag. 139. lin. 4. <hi>Edme<g ref="char:EOLhyphen"/>rus;</hi> atque indiscriminatim vtraque scriptione vtuntur &amp; veteres &amp; recentiores. Nos Codicis Ms. fidem secuti vbique sumus, &amp; vbi ea mutabat, typos etiam non mutare religio erat. Atqui nugae res sunt hujusmodi, nec quem vl<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>rà torquere debent, sed Libra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiorum arbitratui acceptò ferendae. Caeterùm male illi atque inju<g ref="char:EOLhyphen"/>ria agunt qui, dum <hi>Edinerum</hi> vocant, novum planè ei creant vo<g ref="char:EOLhyphen"/>camen. Tam certum est <hi>Edinerum</hi> in Mss. non dictum quàm si<g ref="char:EOLhyphen"/>ne discrimine <hi>Eadmerum</hi> &amp; <hi>Edmerum</hi> passim indigetatum non ali<g ref="char:EOLhyphen"/>tèr atque promiscuè vsurpamus <hi>Eadgarum</hi> &amp; <hi>Edgarum, Eadmun<g ref="char:EOLhyphen"/>dum</hi> &amp; <hi>Edmundum, Eadwinum</hi> &amp; <hi>Edwinum, Elredum</hi> &amp; <hi>Ealredum, Eadwardum</hi> &amp; <hi>Edwardum,</hi> quibus trissyllabon duntaxat nomen esse palàm est, nec primam syllabam, vt in <hi>Martialis Earino,</hi> efferendam. Nam <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> (vti &amp; <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>) priscis <hi>Anglis</hi> velut dipthongi, in simplices so<g ref="char:EOLhyphen"/>nos transiere, vt videre est in <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap>, quae eadem ipsa sunt cum nostris <hi>All, Elder, Alderman, Ale, Almes, Arme.</hi> Etiam hodiè <hi>Ea</hi> à simplici <hi>E</hi> vix dissonans est, vt videmus in <hi>Earth, Eare, Early, Eate, Easter</hi> &amp; hujusmodi. Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>que alitèr planè <hi>Eadmerus</hi> quam <hi>Edmerus</hi> pronuntiandum. Et de Nomine haec satis superque.</p>
      <p>Onere autem VITAM ejus scribendi leuant me <hi>Balaeus</hi> in<g ref="char:EOLhyphen"/>primis &amp; <hi>Pitsaeus.</hi> Quorum hic Pontificius, &amp; jam nunc <hi>Liuerdu<g ref="char:EOLhyphen"/>nensis</hi> in <hi>Lotharingia</hi> Decanus floret; ille verò, sub initia rerum sacrarum apud nos superiori saeculo instaurationis, Antistes in <hi>Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>bernia Ossoriensis</hi> claruit, &amp; scriptorum <hi>Anglicanorum</hi> vitas, praeuiâ <hi>Ioannis Lelandi</hi> operâ maximè demùm adiutus collegit. Sed in <hi>Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>manum</hi> Pontificem ejusque omnis fere aeui adseclas infenso fero<g ref="char:EOLhyphen"/>citer animo &amp; satis intempestiue passim invectus, materiem ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men fermè totam Pontificio scriptori subministrauit, ab eo inte<g ref="char:EOLhyphen"/>rim haud satis humanitèr exceptus. Quae vterque habet de <hi>Ead<g ref="char:EOLhyphen"/>mero,</hi> malui subijcere, vt medium inde temperatumque libramen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum lectori aequo confletur, quam noui consarcinatoris perso<g ref="char:EOLhyphen"/>nam mihi ipsi induere. <hi>Joannes Balaeus</hi> Centuria II. pag. 80. edi<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis suae anno 1558. non debito vtcunque loco feruentis odij indicia aperiens, &amp; immeritò planè in <hi>Eadmerum</hi> (fas sit dicere, ne quid grauiùs) convitia fundens, ad hunc modum vitam ejus enarrat.</p>
      <p>
         <hi>EADMERVS, Cantuariae</hi> ad Fanum Seruatoris Monachus, <hi>An<g ref="char:EOLhyphen"/>glus</hi> Natione, <hi>ANSELMI</hi> eiusdem sedis Archi-Praesulis Auditor olim at{que} conjunctissimus discipulus, venenosi sub eo Calicis Meretricis magnae <pb n="xi" facs="9"/> poculum hausit. Imbibitis primùm gentilium Philosophorum ac Poetarum faecibus, nihil magis in votis habuit, quàm, pro Anti-Christi regno pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pagando, Diuinas corrumpere Leges, atque aniles fabulas veritati ante<g ref="char:EOLhyphen"/>ferre. Haec profectò luce clariora sunt inspicenti ineptissima opuscula quae exarauit, dum ad huc habitaret <hi>Cantuariae,</hi> ac posteà fuisset ad fa<g ref="char:EOLhyphen"/>num <hi>Albani</hi> ditissimus Abbas. Scripsit nempè grande volumen de dis<g ref="char:EOLhyphen"/>cordia illa magna (quae tam diù durauerat) inter <hi>GVILHELMVM Rufum Anglorum</hi> Regem à <hi>Normannorum</hi> victoria secundum, &amp; <hi>ANSELMVM</hi> praefatum, in quo plenis (vt aiunt) buccis Bestiae <hi>Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>manae</hi> tuetur partes, ei{que} praefixit titulum
<list>
            <item>De libertate Ecclesiastica, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
            <item>Vitam ANSELMI Archiepiscopi, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
            <item>Historiarum collectanea, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
         </list>
de caeteris nihil adhuc vidi. Portenta plurima suis immiscuit scriptis, quo dementaret Lectores incautos. Claruit praestigiator &amp; iniquus sophista, anno à <hi>Christianae</hi> salutis origine per natum Dei filium 1120. <hi>Anglis</hi> dominante <hi>HENRICO</hi> primo Rege praefato.</p>
      <p>In locupletiori autem, quae &amp; postrema est, Centuriarum illius editione, auctior paulò reperitur EDMERI vita, auctior item li<g ref="char:EOLhyphen"/>brorum ab eo scriptorum numerus. Sed nec benigniorum animum aut minùs effraenatam in autorem &amp; doctum sanè &amp; luce dignis<g ref="char:EOLhyphen"/>simum ferociam attulere cogitationes ejus lic<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>t recoctae.</p>
      <p>
         <hi>EADMERVS Dorobernensis,</hi>
         <note place="margin">Bal. Centur. 2. script. 68.</note> ad Fanum Seruatoris in eadem Vr<g ref="char:EOLhyphen"/>be Monachus, Archi-praesulis <hi>ANSELMI</hi> Auditor olim ac discipulus sum<g ref="char:EOLhyphen"/>mè dilectus, ex venenifero calice Meretricis magnae sub eo poculum hansit. Imbibitis reuera primùm gentilium philosophorum, ac poetarum faecibus, nihil magis in votis habuit, quàm pro promouendo Antichristi regno, diui<g ref="char:EOLhyphen"/>nas corrumpere leges, at{que} aniles fabulas veritati anteferre. Haec profectò luce clariora sunt, in spicienti ineptissima quae exarauit opuscul<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>, dum ad<g ref="char:EOLhyphen"/>huc habitaret <hi>Cantuariae,</hi> ac postea fuisset ad <hi>Albani</hi> sanum ditissimus Abbas. <hi>Romanarum</hi> rerum peritus, cum praedicto <hi>ANSELMO Romam</hi> proficiscebatur, non solum itineris comes, sed &amp; vitae suae corrector ab eo petitus, atque à <hi>Romano</hi> Pontifice <hi>VRBANO II.</hi> concessus &amp; datus. Scripsit <hi>EADMERVS</hi> iste volumen grande, de magna illa discordia, quae tamdiù durauerat inter <hi>GVILHELMVM Rufum Anglorum</hi> Regem, &amp; <hi>ANSELMVM.</hi> In quo plenis (vt aiunt) buccis, bestiae <hi>Romanae</hi> tuetur partes. Cui titulum praefixit
<list>
            <item>De libertate Ecclesiastica, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
            <item>Historiam Nouorum in <hi>Anglia, Lib.</hi> 6. <hi>Cum praesentis aetatis viros.</hi>
            </item>
            <pb n="xii" facs="10"/>
            <item>Vitam ANSELMI Archiepiscopi, <hi>Lib.</hi> 2. <hi>Quoniam multas &amp; antecessorū.</hi>
            </item>
            <item>Vitam VUILFRIDI Archiepis. <hi>Lib.</hi> 1. <hi>Anno qui ab Incarnatione:</hi>
            </item>
            <item>De D. <hi>Mariae</hi> laudibus, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
            <item>Instituta Christianae vitae, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
            <item>De gestis sui temporis, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
            <item>Querelam super morte AMSELMI, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
         </list>
Et alia plura composuit. Portenta multa in suis reliquit scriptis, quibus de<g ref="char:EOLhyphen"/>cipi, ac dementari possent lectores incauti. Claruit Praestigiator ac sophista anno Christi 1121, quo praesulatum D. <hi>ANDREAE</hi> in <hi>Scotia, Simone Dunelmensi</hi> teste, reliquit.</p>
      <p>Ita <hi>Balaeus. Ioannes</hi> verò <hi>Pitsaeus</hi> ad hunc modum, in Relationi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus suis de Rebus Anglicis, aetat. 12. pag. 199.</p>
      <p>
         <hi>EADMERVS,</hi> vel <hi>EDINERVS,</hi> cognominatus Cantor, in <hi>Anglia</hi> natus, in <hi>Cantia</hi> educatus, Ordinis <hi>S. BENEDICTI</hi> Monachus <hi>Can<g ref="char:EOLhyphen"/>tuariensis,</hi> in Coenobio Seruatoris Congregationis <hi>Cluniacensis.</hi> Posteà propter eximias virtutes, &amp; doctrinam singularem, factus est Abbas <hi>S. ALBANI,</hi> &amp; tandem Episcopus <hi>S. ANDREAE</hi> in <hi>Scotia.</hi> Fuit <hi>S. ANSELMI Cantuariensis</hi> Archiepiscopi primùm Auditor &amp; disci<g ref="char:EOLhyphen"/>pulus, deinde Conuictor &amp; amicus, tandem exilij comes, &amp; omnium con<g ref="char:EOLhyphen"/>siliorum particeps. <hi>Romam</hi> cum eo profectus, vrbanè ab <hi>VRBANO</hi> se<g ref="char:EOLhyphen"/>cundo susceptus, &amp; in honore magno habitus est. Hunc <hi>Guilhelmus Malmesburiensis</hi> in prologo Regum <hi>Anglorum,</hi> &amp; alibi frequenter laudat, meritó{que} laudandum affirmat à sobria sermonis festiuitate, ab ora<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis elegantia, ab historicae veritatis sinceritate. Breuitèr &amp; stilo sobrio ab <hi>EDGARO</hi> Rege vs{que} ad <hi>GVILHELMVM</hi> primum historiam per<g ref="char:EOLhyphen"/>strinxit: Deinde latiùs euagatus, res gestas multorum Regum &amp; Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipum ad suum pene tempus deduxit, sicuti ex <hi>Lelando, Simone Du<g ref="char:EOLhyphen"/>nelmensi,</hi> &amp; alijs colligere est. Docti viri non pauci ad hunc varias scripserunt Epistolas, quae Ms. seruantur <hi>Cantabrigiae</hi> in Collegio <hi>S. Be<g ref="char:EOLhyphen"/>nedicti.</hi> Ipse autem totam illam discordiam inter <hi>Angliae</hi> Regem <hi>GVIL<g ref="char:EOLhyphen"/>HELMVM</hi> secundum, &amp; Sanctum <hi>ANSELMVM</hi> Archiepiscopum <hi>Cantuariensem</hi> magno volumine fusè scripsit. Quod Opus hunc titulum prae se fert.</p>
      <list>
         <item>De Ecclesiastica libertate. <hi>Librum vnum.</hi>
         </item>
         <item>Historiam Nouorum in <hi>Anglia. Libros sex.</hi>
         </item>
      </list>
      <p>
         <hi>Cum praesentis aetatis viros diuersis casibus. Ms.</hi>
         <note n="*" place="margin">Ita <hi>Tb. Iames</hi> in Eclog. Oxo<g ref="char:EOLhyphen"/>nio-Canta<g ref="char:EOLhyphen"/>brig. in Bibl. Coll. S. <hi>Bene<g ref="char:EOLhyphen"/>dict.</hi> num. 78.</note> Cantabrigiae <hi>in Col<g ref="char:EOLhyphen"/>legio</hi> S. Benedicti.</p>
      <list>
         <pb n="xiii" facs="10"/>
         <item>Historiarum Collectanea <hi>Librum vnum.</hi>
         </item>
         <item>De vita<note n="*" place="margin">Praefixi sunt libri de e<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>us vita tres (qui haùt alij) e<g ref="char:EOLhyphen"/>ditioni <hi>Ansel<g ref="char:EOLhyphen"/>mi</hi> operum <hi>Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>risijs</hi> 1612.</note> ANSELMI, <hi>Libros duos.</hi>
         </item>
         <item>Quoniam multas &amp; antecessorum. Ms. ibidem.</item>
         <item>De rebus gestis S. ANSELMI, <hi>&amp;</hi> S. ELPHEGI Archiepiscoporum
versu, <hi>Librum vnum.</hi>
         </item>
         <item>De<note n="*" place="margin">Extat in Biblio<g ref="char:EOLhyphen"/>theca <hi>Cotio<g ref="char:EOLhyphen"/>niana.</hi>
            </note> vita S. VUILFRIDI Archiepiscopi. <hi>Librum vnum. Anno qui ab incarnatione.</hi>
         </item>
         <item>Querelam super morte S. ANSELMI carmine elegiaco. <hi>Librum vnum.</hi>
         </item>
         <item>De institutis Christianae vitae, <hi>Librum vnum.</hi>
         </item>
         <item>De laudibus S. MARIAE Virginis, <hi>Librum vnum.</hi>
         </item>
         <item>De gestis Sui temporis, <hi>Librum vnum.</hi>
         </item>
      </list>
      <p>
         <hi>Collegit etiam maximè ex praefato</hi> ANSELMO, de morte humilita<g ref="char:EOLhyphen"/>tis, &amp; septem gradibus ejus, <hi>&amp;</hi> de duobus ejusdem montis Cu<g ref="char:EOLhyphen"/>stodibus, <hi>Librum vnum. Ms.</hi> Cantabrigiae, <hi>in Collegio</hi> S. Benedicti.</p>
      <list>
         <item>Opusculorum, <hi>Librum vnum. Ms. ibidem.</hi>
         </item>
         <item>De S. DVNSTANO versu, <hi>Librum vnum. Ms. ibidem. Et alia.</hi>
         </item>
      </list>
      <p>Claruit anno salutiferae Redemptionis 1121, rerum in <hi>Anglia</hi> potiunte <hi>HENRICO</hi> primo. <hi>Hactenùs</hi> Pitsaeus.</p>
      <p>Caeterùm apud <hi>Arnoldum Wionum</hi> in <hi>Ligni vitae</hi> lib. 2. cap. 66. atque <hi>Conradum Gesnerum</hi> ita memoratur.</p>
      <p>EADMERVS Anglus, <hi>Monachus</hi> Cantuariensis, <hi>Congregationis</hi> Cluniacensis, <hi>qui claruit Anno Domini</hi> 1120, <hi>scripsit</hi>
      </p>
      <list>
         <item>De libertate Ecclesiastica, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
         <item>De vita Sancti ANSELMI, <hi>Ep. lib.</hi> 1.</item>
         <item>Historiarum collectanea. <hi>Lib.</hi> 1.</item>
      </list>
      <p>Eadem ipsa paen<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> habet <hi>Posseuinus</hi> in Apparatus sacri tom. 1. pag. 494. Neque alium fuisse planè existimandum est eum quem ne<g ref="char:EOLhyphen"/>scio vnde EMONDVM vocat <hi>Trithemius</hi> Abbas <hi>Spanheimensis,</hi> at<g ref="char:EOLhyphen"/>que in Scriptoribus sacris hoc elogio collocat, vti etiam in Bi<g ref="char:EOLhyphen"/>bliotheca hallucinatus <hi>Gesnerus.</hi>
      </p>
      <p>
         <hi>EMONDVS</hi> Monachus <hi>Cantuariensis</hi> in <hi>Anglia</hi> Ordinis Sancti <hi>BENEDICTI, ANSELMI</hi> Archiepiscopi quondam Auditor atque Di<g ref="char:EOLhyphen"/>scipulus, vir in diuinis Scripturis diuturnâ excercitatione doctus, &amp; sae<g ref="char:EOLhyphen"/>cularium <pb n="xiv" facs="11"/> literarum non ignarus. Scripsit non spernendae lectionis opuscula, quibus &amp; fidelium aedificationi profuit &amp; nomen suum posteris notificauit. E quibus extat vnum volumen de discordia quae fuit inter <hi>GVILIEL<g ref="char:EOLhyphen"/>MVM Anglorum</hi> Regem &amp; S. <hi>ANSELMVM</hi> praefatum <hi>Cantua<g ref="char:EOLhyphen"/>riensem Archicpiscopum,</hi>
         <list>
            <item>De libertate Ecclesiastica, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
            <item>De vita ejusdem ANSELMI, <hi>Lib.</hi> 1.</item>
         </list>
Et quaedam alia. Claruit temporibus <hi>HENRICI</hi> quarti, Anno Do<g ref="char:EOLhyphen"/>mini 1120.</p>
      <p>Ita tandem Consilium nostrum, quid porrò praestiterimus, e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam Autoris vitam ex Biographis, praefati sumus. Ne{que} exemplo hanc editionem (quod alij, qui simili operae non impares nec o<g ref="char:EOLhyphen"/>tio indigent, sequantur) fore desperamus. Etenim, in Annalium &amp; aliorum rerum nostratium Commentariorum nondum in vulgus emissorum editione, frequentissimè occurret (saltem arripi poterit idque vtilitèr) ansa Spicilegij singularitèr inseruientis conficiendi, ad cujus fabricam vberiores longè syluae atque eae faciles aditu &amp; ciuili scientiae conducibiliores suppetunt in Tabulis maximè publi<g ref="char:EOLhyphen"/>cis, quae nimirùm tempora IOHANNIS Regis initijs recentiora spectant, vnde materiari nemini non licet. Neque Historiam no<g ref="char:EOLhyphen"/>stram, rerumve nostrarum aliquod intervallum indicare omnino moliatur quis ignauâ fiduciâ imprudentèr plenus. Sed tabulas il<g ref="char:EOLhyphen"/>las diligentiùs imprimis invisat,
<q>
            <l>Et, quam retinens meminit, Summam</l>
            <l>Consulat, altè scripta retractans,</l>
            <l>Vt vulgatis queat oblitas</l>
            <l>Addere partes.</l>
         </q>
Quod ex diuino <hi>Boetio</hi> ita <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> liceat. Nos autem operae hu<g ref="char:EOLhyphen"/>jusmodi Primitias, seu <gap reason="foreign">
            <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
         </gap> aut lineationem, emittere malui<g ref="char:EOLhyphen"/>mus ex vetustiori atque longè abhine dissito saeculo. Rem scili<g ref="char:EOLhyphen"/>ce<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="3 letters">
            <desc>•••</desc>
         </gap>ita in tuto fore planè censuimus, nec calumnianti vtpote De<g ref="char:EOLhyphen"/>latorum siue Ignorantiae siue Impudentiae, neque Simulationi Su<g ref="char:EOLhyphen"/>surronun.
vllatenùs obnoxiam.</p>
   </div>
   <div type="note">
      <pb n="xv" facs="11"/>
      <head>Praetermissum in pag. V. Praefationis lin. 2.</head>
      <p>
         <hi>Proprium describebant.</hi> Atqui ad hanc rem multò accuratiùs (sed in
censu Capitum etiam hallucinatus) autor Anonymus vetusti Codi<g ref="char:EOLhyphen"/>cis
Ms. qui Breuiarium est villarum &amp; fundorum quorum proprie<g ref="char:EOLhyphen"/>tarij
tunc erant Antistes &amp; Sodales <hi>Elienses.</hi> In eo praedia quae hisce
tabulis numerata ad <hi>Elienses</hi> spectabant, recensentur, praefixo literis
miniatis hujusmodi lemmate. <hi>Hic subscribitur Inquisitio terrarum,
quomodo Barones Regis inquirunt; videlicet per Sacramentum Vicecomitis
Scirae, &amp; omnium Baronum &amp; eorum Francigenarum, &amp; totius Centu<g ref="char:EOLhyphen"/>riatus,
Presbyteri, Praepositi,</hi> VI.<note n="*" place="margin">Ita M. fortè <hi>Villanorum.</hi>
         </note>
         <hi>Villani. vniuscujus{que} Villae. Deinde
quomodo vocatur Mansio, quis tenuit eam tempore Regis</hi> EDWARDI.
<hi>Quis modò tenet, quot Hidae, quot Carrucatae in Dominio, quot Hominum,
quot villani, quot Cottarij, quot Serui, quot liberi homines, quot Soche<g ref="char:EOLhyphen"/>mani,
quantum Syluae, quantum Prati, quot Pascuorum, quot Mollendini
quot piscinae, quantum est additum vel ablatum, quantum valebat totum
simul; &amp; quantum modò. quantum ibi quis{que} liber homo, vel</hi>
         <note n="*" place="margin">ita Ms. sed lege <hi>Sochema<g ref="char:EOLhyphen"/>nus.</hi>
         </note>
         <hi>Sochema<g ref="char:EOLhyphen"/>num
habuit, vel habet. Hoc totum triplicitèr; scilicet tempore Regis</hi>
EDUVARDI, <hi>&amp; qundo Rex</hi> WILLIELMVS <hi>dedit, &amp; quomodo
sit modò; &amp; si potest plus haberi quam habeatur.</hi> Sequuntur demùm
eorum nomina qui jurati, jam dictorum in provincia <hi>Cantabrigiensi</hi>
praediorum, praeter adscriptitios glebae, seruitutes &amp; ejusmodi alia
ad ea attinentia, recensitionem juxta Regij instituti formulam, exhi<g ref="char:EOLhyphen"/>bebant;
vbi videre etiam licet, &amp; conditionem interdum juratorum
&amp; legitimum eorum in illo aeuo numerum, quod non alibi, si bene
memini, reperitur. Ita autem Anonymus ille, nec ipso censu, ni fal<g ref="char:EOLhyphen"/>lor,
recentior, vti etiam suadent ipsarum literarum ductus. <hi>Isti ho<g ref="char:EOLhyphen"/>mines
jurauerunt in <hi>Staplehou</hi> Hundredo;</hi> NICHOLAVS <hi>de <hi>Cheneta,</hi>
         </hi>
WILLIELMVS <hi>de <hi>Chipenham,</hi> homo</hi> GAVFRIDI, HVGO <hi>de
<hi>Heselinge, Warin</hi> de <hi>Saham,</hi>
         </hi> RODBERTVS Anglicus <hi>de <hi>Fordham,
Ordmar</hi> de Billingesham,</hi> ALANVS <hi>de <hi>Burewelle, Aluriz</hi> de <hi>Snei<g ref="char:EOLhyphen"/>lewelle.</hi>
Isti homines jurauerunt in <hi>Caue<gap reason="illegible" resp="#tech" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ai</hi> Hundredo, scilicet</hi> RI<g ref="char:EOLhyphen"/>CARDVS
<hi>praefectus hujus Hundredi,</hi> EDWARDVS <hi>homo</hi> ALBE<g ref="char:EOLhyphen"/>RICI
<hi>de <hi>Uer,</hi>
         </hi> RADVLFVS <hi>de <hi>Hotot,</hi>
         </hi> WILLIELMVS <hi>de Mara;
<hi>Standard</hi> de</hi> Seuerlaio, FRAWINVS <hi>de <hi>Quetelinge,</hi>
         </hi> CARLO <hi>de</hi>
Cauelaio, WLMARVS <hi>homo <hi>Wighen.</hi> In Hundredo de <hi>Stanas</hi>
jurauerunt homines, scilicet</hi> ALERANNVS, ROGGERVS, <hi>Homo</hi>
WALTERI GIFFARDI, RICARDVS <hi>praefectus hujus Hundre<g ref="char:EOLhyphen"/>di,</hi>
FARMANNVS, HVSCARLO <hi>de</hi> Suafham, LEOFWINVS,
<hi>Harald, <hi>homo</hi>
         </hi> HARD. <hi>de</hi> Scalarijs, ALVRICVS <hi>de <hi>Wiburgeham,</hi>
&amp; alij omnes</hi> Franci <hi>&amp;</hi> Angli <hi>de hoc Hundredo iurauerunt. In
<hi>Trepeslau</hi> Hundredo iurauerunt homines, scilicet</hi> RADVLFVS <hi>praepo<g ref="char:EOLhyphen"/>situs
huius Hundredi,</hi> WILLIELMVS <hi>de</hi> Caleio, RADVLFVS <hi>de</hi>
Barentona, TEODBALDVS <hi>homo</hi> HARD <hi>Standard <hi>de</hi> Haueke<g ref="char:EOLhyphen"/>stune,
Godriz <hi>de</hi> Fuimere,</hi> ALVURICVS <hi>de</hi> Treppeslau, <hi>Sigar</hi> Da<g ref="char:EOLhyphen"/>pifer
<pb n="xvi" facs="12"/>
         <hi>&amp; omnes alij</hi> Franci <hi>&amp;</hi> Angli <hi>de Hundredo iurauerunt.</hi> In
<hi>Radfeild <hi>Hundredo hij iurauerunt</hi>
         </hi> MANFRIDVS, DAVID <hi>de
<hi>Belesham,</hi>
         </hi> atque alij nonnulli, hoc etiam adjecto (vt plerisque
centurijs; sed non omnibus) <hi>&amp; omnes alij Angli</hi> &amp; <hi>Franci de
hoc Hundredo iurauerunt.</hi> Sed in duobus sequentibus, <hi>Kammedic</hi> &amp;
<hi>Witlesford</hi> dictis, id omittitur, quod idem posteâ fit <hi>in duobus Hun<g ref="char:EOLhyphen"/>dredis
de <hi>Ely</hi> qui conueniunt apud</hi> Wichefordam. Caeterùm in juratis, qui
in Centuria <hi>Kammedic,</hi> AEDWINVS <hi>Presbyter</hi> habetur, vti &amp; in Cen<g ref="char:EOLhyphen"/>turia
<hi>Stow</hi> dicta WARINVS <hi>Presbyter,</hi> &amp; in <hi>Pampeworda</hi> GOD<g ref="char:EOLhyphen"/>WINVS
<hi>Presbyter;</hi> alibi ibidem LEODMANNVS <hi>Presbyter,</hi> At{que}
ita, cum viginti plus minus censitae sint jam dictae prouinciae Cen<g ref="char:EOLhyphen"/>turiae,
in quatuor duntaxat reperitur Presbyter juratus. Caeteri ple<g ref="char:EOLhyphen"/>runque
designantur aut villis quas incolebant, aut patris nomini<g ref="char:EOLhyphen"/>bus,
aut familijs quarum in clientela degebant, additâ interdum
muneris alicuius siue domestici siue villatici notâ; vt, PAGA<g ref="char:EOLhyphen"/>NVS
<hi>Dapifer,</hi> WILLIELMVS <hi>homo</hi> PICOTI <hi>Vicecomitis, <hi>Tehel</hi>
Praepositus Abbatis <hi>Ely,</hi>
         </hi> WIDO <hi>homo Abbatis de</hi> Rameseio, OS<g ref="char:EOLhyphen"/>MVNDVS
<hi>homo</hi> GILEBERTI <hi>de <hi>Gant,</hi>
         </hi> ROBERTVS <hi>filius</hi> WA<g ref="char:EOLhyphen"/>RINI,
GOSFRIDVS <hi>Conestabulius</hi> Abbatis, ROBERTVS <hi>Camera<g ref="char:EOLhyphen"/>rius,
<hi>Siriz</hi> homo Comitis</hi> Eustachij, &amp; ejusmodi complures alij. Non<g ref="char:EOLhyphen"/>nunquam
etiam <hi>Praepositus Hundredi</hi> inseritur; sed rariùs. Ita, quod
miniatum jam dictum lemma promittit, id, siue in juratorum no<g ref="char:EOLhyphen"/>menclatura,
siue in reipsa de qua anquisitum est, haud satis est
compertum. Quin discrepat saepiùs ipse census ab eo qui in tabu<g ref="char:EOLhyphen"/>lis
illis <hi>Guilielmianis</hi> quarum fides omni exceptione planissimè
major est. Animalium autem &amp;c.</p>
   </div>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>