<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Ad Dominum Iesum Christum Seruatorem clemen∣tissimum, Eucharisticon. Ioan. Foxi.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1583</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S122167_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A67922</idno>
           <idno type="STC">11225</idno>
           <idno type="ESTC">S122167</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Ad Dominum Iesum Christum Seruatorem clemen∣tissimum, Eucharisticon. Ioan. Foxi.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Actes and monuments of matters most speciall and memorable, happenyng in the Church : with an vniuersall history of the same, wherein is set forth at large the whole race and course of the Church, from the primitiue age to these latter tymes of ours, with the bloudy times, horrible troubles, and great persecutions agaynst the true martyrs of Christ, sought and wrought as well by heathen emperours, as novve lately practised by Romish prelates, especially in this realme of England and Scotland. Newly reuised and recognised, partly also augmented, and now the fourth time agayne published and recommended to the studious reader, by the author (through the helpe of Christ our Lord) Iohn Foxe, which desireth thee good reader to helpe him with thy prayer</title>
                 <author>Foxe, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Day, John 1</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1583</date>
                 </imprint>
                 <extent>32, 305, 307-373, 373-1221, 1223-2110, 2112-2154, 32 pages, 5 woodcut inserts, illustrations (woodcuts), 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prayers</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="prayer">
   <pb facs="8"/>
   <head>Ad Dominum Iesum Christum Seruatorem clemen<g ref="char:EOLhyphen"/>tissimum, Eucharisticon. Ioan. Foxi.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">C</seg>ONFECTO NVNC OPERE, QVOD TVIS PRIMVM AVSPI<g ref="char:EOLhyphen"/>cijs ac voluntate aggressus (summe &amp; adorande Iesu, idem{que} Ser<g ref="char:EOLhyphen"/>uator clementissime) inchoaui, quod{que} tuo demum beneficio ao fauore exegi atque absolui, praeter omnem certam opinionem &amp; vires meas: superest itaque pro officio meo, vt animula haec, ceu pro votiua tabula, gratias, si non quantas debeat (vtinam enim id posset) at quantas queat maximè, munificentissimae tuae persoluat maiestati: quae tam miserum homuncionem, vel syphar potius ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minis, in laboribus tot tantísque istis, qui vel asellum quemuis <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap> possent conficere, tumultuantem, benigno successu ac so<g ref="char:EOLhyphen"/>latio tam clementer suffulcerit. Quanquam autem de operis diffi<g ref="char:EOLhyphen"/>cultate nihil hic causari attinet, quae vix aestimari à multis poterit: tua tamen non ignorat omnipotens maiestas, huius, qualecunque sit, negoti<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> confectio quibus quan{que} non ferendis curis, vigili<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s, molestijs constitit: Quibus nullo mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do pares futuri essemus, nisi fauentis gratiae tuae numen affulsisset, ac sese quodam modo admiscuisset operi.<note place="margin">Auxilium Christs in con<g ref="char:EOLhyphen"/>cinnando hoc opere.</note> Quid ni enim fatear ac tester ingenuè, quod re ipsa experti sumus. Persensimus enim, penéque oculis ipsis conspeximus, singularem excelsae dexterae tuae <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>, non modo in successu negotij pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uehendo, sed in vita etiam spiritú{que} inter labores, conseruando. Tui igitur muneris est (clementissime Iesu) quod opus tuis susceptum auspicijs huc vsque prouectum sit. Nos vicissim quod nostri sit offi<g ref="char:EOLhyphen"/>cij, gratias clementiae tuae, cum nostro priuatim, tum publico quodammodo ecclesiae tuae nomine, a<g ref="char:EOLhyphen"/>gimus. Vel hinc enim cernimus quanti causam Martyrum tuorum aestimes, quando eorum illustran<g ref="char:EOLhyphen"/>do nomini tanta faueas propensione. Quanquam verò si nulla hic extaret eorum recordatio, non pos<g ref="char:EOLhyphen"/>sent non omnibus modis esse illustrissimi, quorum sint nomina vitae tuae libro inscripta. Et tamen vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luit hoc modo tua declarare maiestas, nobis{que} innotescere hominibus, quàm honorificum sit pro tui nominis gloria fortiter dimicātes occumbere, quorum tu vitam à cinere ac rogo sic vindicas, sic cau<g ref="char:EOLhyphen"/>sam tueris, sic dignitatem illustras, vt eandem multo cum gloriae foenore abs te recipiat clariorē, quam si ipsi nunquam alioqui perdidissent. Habet siquidem peculiare hoc sibi militiae tuae ratio, longe à mū<g ref="char:EOLhyphen"/>do hoc diuersum, quòd in castris tuis militantes siue viuant, tibi viuant, siue moriantur, multò clares<g ref="char:EOLhyphen"/>cant a funere foelicius, quàm si vixissent maximè.</p>
   <p>Sic Cranmerum videmus,<note place="margin">Felix ac glorio<g ref="char:EOLhyphen"/>sum pro Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>sto mortem op<g ref="char:EOLhyphen"/>petere.</note> Ridleum, Latimerum, Iohannem Hooperum, Bradfordum, caeteros{que} eiusdem decuriae pugiles, quanto maiore occubuisse cum gloria in acie tua depugnantes, quàm si re<g ref="char:EOLhyphen"/>licta statione, in qua erant collocati, saluti ipsi suae causam tuam postposuissent. Quae enim gens, quae lingua, quae natio, quae temporum vetustas, quae hominum posteritas eorum non cantabit laudes, non virtutem agnoscet, non magnitudinem admirabitur? Quis Wicleuum vnquam, aut Cobhamum na<g ref="char:EOLhyphen"/>tum fuisse existimasset, nisi tua in causa tam egissent strenuè? Quanto honori illud Hussio Bohemensi, nostro{que} Tindallo fuit, quod vitam in Euangelij tui causa perditam, magis abs te recipere, quam ipsi retinere maluerint? Spectemus è diuersa parte aduersarios tuos, quorum tam multas esse constat cae<g ref="char:EOLhyphen"/>des, iniurias, crudelitates aduersus tuos, multá{que} item occultè &amp; scelestè ab ijsdem perpetrata, quae nū<g ref="char:EOLhyphen"/>quam sperabant fore palam: Et tamen quid vnquam in angulis &amp; tenebris ab illis est designatum tam occultè aduersus Ecclesiam, quod non in apricum tua produxit producet{que} prouidentia? atque ita produxit, vt vnde ipsi laudis sibi conceperunt animo opinionem, inde summum sibi ipsis dedecus pe<g ref="char:EOLhyphen"/>pererint &amp; contumeliam, quam nec vita effugere, nec morte vnquam finire poterint. Quis Guisios, Boneros, Storios, Gardineros, tanquam execranda hominum nomina nunc non nouit? non exhor<g ref="char:EOLhyphen"/>ret, quis eorum facinora obliterabit dies, aut sepeliet memoria? Et quid hos in tanta multitudine ho<g ref="char:EOLhyphen"/>stium tuorum recenseo?<note place="margin">Papae nomen nunc probrosum</note> Cui vnquam prospere cessit tuo rebellare numini, aut hostem se ecclesiae tuae profiteri? Papae nomen quàm erat aliquando in his terris celebre &amp; gloriosum? Nunc quid putidi<g ref="char:EOLhyphen"/>us, quid probrosius? Cardinalitium fastigium coeperunt primo admirari homines, multáque prosequi reuerentia:<note place="margin">Cardinalium Monachorum, nōnarum nomi<g ref="char:EOLhyphen"/>na ad ignomini<g ref="char:EOLhyphen"/>am nunc relicta.</note> Sic Monachorum &amp; Nonnarum collegia suum quondam habebant plausum apud ple<g ref="char:EOLhyphen"/>bem simplicem &amp; credulam: At postquam spreta veritate tua caeperunt grassari contra te, tuorum{que} homicidae fieri eo tandem sunt prolapsi (exceptis paucis quos tua exemit gratia) vt reliqua fex nihil aliud iam esse praeter vocabula quaedam ad ignominiam relicta videatur.</p>
   <p>Haec nimirum (sanctissime domine ac deus noster) iustissimi iudicij tuisunt praeludia, ex quo haud difficile aestimare sit, quidnam in altero illo expectaturi sint, quos in hoc ipso seculo, hoc est in suo ip<g ref="char:EOLhyphen"/>sorū regno, tanta accumules infamia &amp; dedecore. Sed omissis his, ad sanctos tuos redeamus Marty<g ref="char:EOLhyphen"/>res, quorum nomine, merito à nobis perenne velut sacrificium laudis &amp; gratiarum tuae debetur, simul &amp; habetur, bonitati. Primum quòd in ecclesiae tuae causa dimicantibus tam fortem &amp; alacrem spiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tum <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> omnibus{que} tormentis maiorem aduersus parricidas Papistas subministrasti. Deinde quòd &amp; no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/>
      <pb facs="9"/>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3"/> in illorum desudantibus historia propitius adeò clementiae tuae fauor affuerit. Debetur &amp; hoc pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uatim meo quoque nomine singulari tuae pietati, quòd vitam toties alioqui nutantem, in hac tanta, <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="4"/> quantam tu solus nouisti, laboris immensitate conseruatam tuo volueris beneficio. Verum illud inpri<g ref="char:EOLhyphen"/>mis omnes debemus pariter effusissimo tuo in nos amori, quòd beatorum Martyrum tuorum, quos mundi huius ad flammas &amp; cineres adegerit peruersitas, causam &amp; innocentiam velut è cinere recol<g ref="char:EOLhyphen"/>lectam, in lucem denuò notitiam{que} ecclesiae tuae reuocare at patefacere dignatus sis. Etsi enim dubi<g ref="char:EOLhyphen"/>um non est, quin in supremo illo iudicio tuo, quum virtutes coelorum mouebuntur, omnis eorum ad amussim excutietur causa ante tribunal tuum, est tamen aliquid hîc quo{que} in ecclesia tua causam ipso<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, facta, vitae{que} virtutes caeteras non ignorari. Tunc autem ad illos vberior gloria, ad nos interea ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ior redundabit fructus, quando ex ipsorum rectè factis, integritate, innocentia, fide ac patientia con<g ref="char:EOLhyphen"/>star<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> poterit, non quid ipsi solum fecerint, sed quid &amp; nobis eorum sit exemplo faciendum.</p>
   <p>Sed hic rursus (dulcissime Iesu) opus est benigno fauoris tui praesidio. Nos enim qui filij Marty<g ref="char:EOLhyphen"/>rum tuorum sumus,<note place="margin">Deploratio nostrorum mo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum et tempo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum.</note> quosque maximè maiores nostros imitari conueniebat, nunc nihil serè parentum tenemus, praeter vitae solam hanc, quam suo partam sanguine reliquerunt, libertatem: qua etiam ipsa nimium abutimur intemperanter, vtiam periculum sit, ne non filij modò Martyrum, sed ne fratres quidem ipsorum haberi mereamur. Quantum enim intersit discriminis, quam{que} prorsus disconuenit ordine toto nostra consuetudo ab illorum vestigijs &amp; disciplina, pudet profectò referre. Sed quid ego tibi referam, cuius nihil non perspicit maiestas ac intuetur? Quanto illis studio ac curae fuit amore tui, caetera quae{que}, adeo{que} seipsos ad vitae etiam contemptum abdicare, mundum cum omnibus desi<g ref="char:EOLhyphen"/>deri<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>s floccifacere, voluptates tanquam nugas spernere? Nec sinebant pericula vndi{que} imminentia opibus congerendis multo{que} minus honoribus cumulandis vacare. Contra verò nostra nunc vita, stu<g ref="char:EOLhyphen"/>dium, omnis{que} adeò contentio, quid nisi mundum spirat, quid aliud quàm perpetuum quoddam flux<g ref="char:EOLhyphen"/>arum rerum, opum, ac honorum aucupium videtur &amp; ambitus? At illi quam praeclarè secum actum putassent, si vel viuere modò licuisset. Ideo{que} multi fuere eorū qui Mariae Reginae facultates &amp; possessi<g ref="char:EOLhyphen"/>ones omnes adus{que} extremum assem obtulerūt,<note place="margin">Quanta dege<g ref="char:EOLhyphen"/>neratio nostro<g ref="char:EOLhyphen"/>rum nunc homi<g ref="char:EOLhyphen"/>num, ab exem<g ref="char:EOLhyphen"/>plis superiorum Martyrum.</note> dumm<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>do solam ipsis remitteret conscientiam. Et quae nos tanta haec habendi intemperies exagitat, quibus nec vnus nec mediocris victus possit esse satis? Sine modo, sine fine opibus, sacerdotijs, censui{que} dilatando inhiamus. Quanto ambitu amicos fatiga<g ref="char:EOLhyphen"/>mus &amp; inimicos, non vt viuamus solum, verum vt sublimes viuamus &amp; honorati? De fide, de mansue<g ref="char:EOLhyphen"/>tudine eorum, tolerantia, simplicitate, ac patientia incredibili, quid dici satis potest? Quanta constan<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, qua animi alacritate perpessi sunt quicquid infligebatur, vindictam omnem deo remittentes, cui &amp; causam commendabant? Nulla vis eos aduersariorum deijcere, nec minae frangere, non ludibria mouere, non pericula, non tormenta vlla consternere, nec delinire blanditiae potuerunt.</p>
   <p>Componamus nunc nostram cum his mollitiem. Sed pudor prohibet, Nam quae tam leuis nos tentationis aura afflare possit, quae non illico praecipites ac transuersos rapiat in auaritiam, in fastum, voluptates, turpitudinem, vindictam, &amp; in quid non malorum? Quae tam leuis obijci poterit iniurio<g ref="char:EOLhyphen"/>la, pro qua non coelum terrae miscemus, mariá{que} turbamus ab imo? Ex quo in promptu est colligere, quantum ab eo absumus, vt mortem simus vnquam, tua causa subituri, siquando res Martyrium flagi<g ref="char:EOLhyphen"/>tet, quum nec affectus quidem istos tuo amputare iussu velimus.<note place="margin">Necessaria pre<g ref="char:EOLhyphen"/>catio.</note> Quapropter vt Martyrum quidem illorum causa gratias agimus nomini tuo sancto: ita nostra vicissim causa deprecamur, vt qui largitus sis ipsis vincendi facultatem, nobis itidem pia eorundem exempla imitandi foelicitatem aspires: sic<g ref="char:EOLhyphen"/>que ecclesiae tuae affulgeat tua gratia, necubi seducti huius mundi illecebris, secordiores ipsi in reti<g ref="char:EOLhyphen"/>nenda Euangelij tui victoria, quàm illi in comparanda strenui, videamur. Postremo quoniam histori<g ref="char:EOLhyphen"/>am hanc tuo nutu ac voluntate aggressi, in ea re operam studium{que} posuimus, quo facta gestaque sanctorum tuorum (sanctissime Iesu) ad nominis tui gloriam, &amp; in commodum ecclesiae publicum emergerent, adde nunc labori fructum, simul{que} historiae tutelam in te reci<g ref="char:EOLhyphen"/>pias magnopere petimus, cui &amp; opus ipsum, totum{que} meipsum, quem tot mo<g ref="char:EOLhyphen"/>dis tuae misericordiae debeo, toto corpore &amp; anima, totis{que} viribus com<g ref="char:EOLhyphen"/>mendo, dedico, consecroque, cui omne cadat genu, omnisque vox &amp; lingua confessionis gloriam per omnes ecclesias tribuat personétque. Amen.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>