<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>PROEMIO.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1581</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S122268_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A14169</idno>
           <idno type="STC">24486</idno>
           <idno type="ESTC">S122268</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>PROEMIO.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>La vita di Carlo Magno Imperadore, scritta in lingua jtaliana da Petruccio Vbaldino cittadin fiorentino</title>
                 <author>Ubaldini, Petruccio</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Wolfe (Woolfe), John</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1581</date>
                 </imprint>
                 <extent>125, 3 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="it">Italian</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="preface">
   <pb n="5" facs="3"/>
   <head>PROEMIO.</head>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">H</seg>AVENDO</hi> io non senza matura consideratione deliberato di ridurre in memoria delle genti nellamia ma<g ref="char:EOLhyphen"/>terna lingua la vita di Carlo primo Jmperadore Occidentale; dalquale poi successiuamente hanno hauuta dipendenza tutti gli altri Imperadori Latini, come da vn chiaro, &amp; singulare splendor di vera gloria riacquistato alle nostre nationi; Io mi son proposto di cauar delle attioni di esso dalle piu honorate historie quel, che sia per poter meglio seruir al proposito, &amp; all'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tention mia; &amp; il tutto sotto forma di breue commenta<g ref="char:EOLhyphen"/>rio ridurre; accioche in poco volume e' si possa da chi leg<g ref="char:EOLhyphen"/>gerà considerare ogni sua opera piu Illustre; la qual cosa (s'io non m'inganno, potrà piacer ancora à tutti coloro, i quali non pur son partiali dell'honorata fama di quel no<g ref="char:EOLhyphen"/>bilissimo, &amp; Christianissimo Heroe: Ma à gli altri anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, che desiderosi d'operar bene si propongono innanzi la lettione de i famosi Principi, &amp; de i chiari capitani de gli antichi tempi, per potergli con l'opere propie imitar quanto dalla natura, &amp; dall'industria propia sia lor con<g ref="char:EOLhyphen"/>cesso: Conciosiache Carlo per il giudicio di qualunque huomo sauio non sia stato punto inferiore in ciascuna de<g ref="char:EOLhyphen"/>gna, &amp; desiderabil parte à qual si voglia altro, che da gli Historici, &amp; Latini, &amp; Grecisia stato ne i passati secoli lodato. Et questo ho io inirapreso à far tanto piu volen<g ref="char:EOLhyphen"/>tieri, quanto, che hauendo io veduto le tante vanità, fa<g ref="char:EOLhyphen"/>uole, &amp; sogni, che i Poeti, n'hanno scritto; m'è parso de<g ref="char:EOLhyphen"/>bito d'huomo discreto, &amp; nato all'altrui giouamento di rimostrar quel, che piu di vero se ne ritroua; come che ancor non si disdica punto à me il farlo; poi, che essen<g ref="char:EOLhyphen"/>do io Thoscano, &amp; hauendo conosciuto per l'antica me<g ref="char:EOLhyphen"/>moria de gli scrittori quanti oblighi hauessero gia quel<g ref="char:EOLhyphen"/>li della mia Patria anticamente ad esso Carlo; io vengo
<pb n="6" facs="4"/> in vn certo modo ad esser grato in qualche parte de i be<g ref="char:EOLhyphen"/>nefici, che la prouincia dou'io son nato riceuè da lui: Et cosi cercando di fuggir honestamente vn neghittoso, &amp; mortal otio, &amp; di vincer con vna diletteuol fatica i gra<g ref="char:EOLhyphen"/>uosi pensieri della mia humil fortuna da chi meno far lo douerebbe pur troppo dispreggiata, priuo d'ogni partialità mi son messo à scriuer queste cose, accioche il tempo doues<g ref="char:EOLhyphen"/>se anche essere speso al profitto, &amp; al piacer de gli altri piu, che per propia ambition di lode, ch'io ne sia per rice<g ref="char:EOLhyphen"/>uere; Della quale nondimeno io farò honorata stima, quando io conoscerò, che la mi venga da gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini giudiciosi, &amp; priui d'ogni torto pensiero verso le cose mie:</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>