<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>VOOR-REDEN. Aen hare Conincklicke Majesteydt, van Bohemen.</title>
           <author>Souterius, D.</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1629</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S123356_Fr3_2</idno>
           <idno type="DLPS">B08104</idno>
           <idno type="STC">22941.5</idno>
           <idno type="ESTC">S123356</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>VOOR-REDEN. Aen hare Conincklicke Majesteydt, van Bohemen.</title>
                 <author>Souterius, D.</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Bausme de Galaad : pour la guérison, d'ún [sic] coeur navrè [sic] : offert a sa Maiesté de Boheme: en quatre langues</title>
                 <author>Souterius, Daniel</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Kranepoel, Herman Theunisz</publisher>
                    <pubPlace>Netherlands--Haarlem</pubPlace>
                    <date>1629</date>
                 </imprint>
                 <extent>302 pages, 12°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="nl">Dutch</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Poetry</term>
                    <term>Wedding pamphlets</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="74"/>
   <pb facs="74"/>
   <head>VOOR-REDEN. Aen hare Conincklicke Majesteydt, van Bohemen.</head>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">G</seg>Henaedighe Conin<g ref="char:EOLhyphen"/>ginne, met rechte mooght ghy my af<g ref="char:EOLhyphen"/>vragē: Hoe? meynt ghy,</hi> da<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ter gheen salve en is in Gilead, <hi>om de wonden mijns herten</hi> te gheheelen? Ierem. 8, vers. 22. <hi>Of meynt ghy,</hi> datter gheen wijsheydt meer en is te Theman? en̄ gheenen raedt meer is by den Cloecken, <hi>die in mijnen Hove zijn?</hi> Ierem. 49, 7. Dat ghy my wilt vertroosten? Iob 21, 34. <hi>Vwe Majesteyt sal ghelieven te weten dat ick al<g ref="char:EOLhyphen"/>sulcks
<pb facs="75"/> dobbel over wel weet, ende ick bekenne by die Cloecke en<g ref="char:EOLhyphen"/>de Wijse, die in uwen Hove zijn, niet mach vergheleecken wor<g ref="char:EOLhyphen"/>den: Nietemin, na uwe goeder<g ref="char:EOLhyphen"/>tierentheyt,</hi> verdraeght my, dat ick oock spreecke. Iob 21, 3. Ende hoort doch aen, <hi>mijne Vertroostinghe.</hi> Vers. 2. <hi>Ende laet mijne reden u wel ge<g ref="char:EOLhyphen"/>vallen. De Heere God geeft een bevel aen zijnen Dienaeren, namentlijck:</hi> Troostet, Troo<g ref="char:EOLhyphen"/>stet mijn Volck. Esa. 40, 1. Sterckt de moede handen, ende verquickt de struyc<g ref="char:EOLhyphen"/>kelende knien. Esa. 35, 3. <hi>Door welck bevel ick my so wel (als die gene die my met gaven overtreffen,) verplicht houde,</hi>
      <pb facs="75"/> om medelyden te hebben. 1, Petr. 3, 8. Ende te ghe<g ref="char:EOLhyphen"/>dencken der verdruckten, als of ick selve inden licha<g ref="char:EOLhyphen"/>me verdruckt waere. Heb. cap. 13, 3.</p>
   <p>
      <hi>D'Apostel Paulus</hi> wilt dat wy weenen sullen met den weenenden. Rom. 12, 15. Och! dat ick dan waeters genoech hadde in mynen hoofde, ende myne oogen traen-aderen waeren, dat ick dach ende nacht, (ick segge de waerheyt in Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>sto, en̄ dat ick segge, ick seg<g ref="char:EOLhyphen"/>ge, ick en liege niet.) <hi>Vwe quaden die uwe Majesteyt</hi> treffē, mochte beweenen! Ier. 9, 1.</p>
   <p>
      <hi>De selve Apostel begheert
<pb facs="76"/> dat wy sullen</hi> (als uytverko<g ref="char:EOLhyphen"/>renen Heylighen ende be<g ref="char:EOLhyphen"/>mindē Gods) met de hert<g ref="char:EOLhyphen"/>grondelijcke barmhertic<g ref="char:EOLhyphen"/>heyt, vriendelijckheyt, oot<g ref="char:EOLhyphen"/>moedicheydt bekleet wor<g ref="char:EOLhyphen"/>den. Coloss. 3, 12. <hi>Ende hy seght noch, dat dit den aert der liefde met haer brenght,</hi> mal<g ref="char:EOLhyphen"/>kanders last te dragen, ende also de Wet Christi te vol<g ref="char:EOLhyphen"/>brenghen Gala. 6, 2. <hi>Verde zy dan, van my, dat ick, al dit</hi> achter de rugghe werpen<g ref="char:EOLhyphen"/>de, vergeten soude. Philip. 3, 13. Ende <hi>mijn selven soude ghelijck maecken den onsalighen Menschen,</hi> die sonder natuer<g ref="char:EOLhyphen"/>licke li fde zijn, hardt son<g ref="char:EOLhyphen"/>der liefde tot den goede,
<pb facs="76"/> 2. Timoth. 3, 3. Ongehoor<g ref="char:EOLhyphen"/>saem, ondanckbaer, onhey<g ref="char:EOLhyphen"/>lich. vers. 2. <hi>Als daer geweest zijn,</hi> die Edomiters: Amos 6, vers. 6. Die Ioden. Luc. 10, vers. 31, 22. Die Hey<g ref="char:EOLhyphen"/>denen. Thren. 2, vers. 15, 16. <hi>Ende meer andere,</hi> die ter tydt des jammers ende anghstes, over den ellendi<g ref="char:EOLhyphen"/>ghen haer verheughden, Obadia. vers. 12.</p>
   <p>
      <hi>Die Christelijcke Ghemeen<g ref="char:EOLhyphen"/>schap (welcke seght,</hi> dat wy alle een vleesch zijn. Esa. 38, 7. <hi>Dat wy alle</hi> eenen Va<g ref="char:EOLhyphen"/>der, ende eenen God heb<g ref="char:EOLhyphen"/>ben, die ons gheschaepen heeft. Mala. 2, 10. <hi>Dat wy alle</hi> herschapen zijn. 1, Pet. 1, 3.
<pb facs="77"/> Tot goede wercken. Ephe. 2, 10. <hi>Dat wy alle</hi> zijn het lic<g ref="char:EOLhyphen"/>haem Christi, ende eens<g ref="char:EOLhyphen"/>deels, leden. 1, Corinth. 12, 27.) <hi>Leert ons genoech</hi> hoe dat wy barmhertich moeten zijn. Mich. 6, 8. Medelyden hebben, ende de broeders lief hebben. 1, Pet. 3, 8.</p>
   <p>
      <hi>Tot dit werck der medely<g ref="char:EOLhyphen"/>dentheydt, ende vertroostinghe syn ons voorghegaen, door haer Exempel:</hi> Moyses Exod. 32, 32. Ieremias c. 13, 17. Iob c. 29, 11. <hi>De Coninck David, seght:</hi> Mijn Ziele sal haer beroemen des Heeren, dat het de ellendighe hooren, ende hen verblyden. Psal. 34, vers. 3. <hi>Die Heere Christus</hi>
      <pb facs="77"/> seght, dat den Gheest des Heeren hem gesondē heeft om den ellendigen te pre<g ref="char:EOLhyphen"/>dicken, ende te troosten allen treurighen. Esa. 61, vers. 1, 2. <hi>Andere exempelen voorby gaende, om kortheyts wil<g ref="char:EOLhyphen"/>le, Soo vinde ick my door allen desen Redenen beweeght om u Majesteydt aen te komen met dese myne Vertroostinghe, als een medecijne tegens uwe droef<g ref="char:EOLhyphen"/>heyt, oock nu onlanghs, uyt den doot van uwen Sone</hi> Frederico <hi>geresen.</hi> Want een woordt ghesproken ter zijner tyt, is ghelijck als gulden ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelen in silveren schaelen. Proverb. 25, 11. Insgelijcks een woort <hi>der vertroostinghe</hi>
      <pb facs="78"/> ter tydt der droeffenisse is seer lieffelijck. Proverb. 15, vers 23. <hi>Nu aenghesien</hi> alle de Schrift is van Gode in<g ref="char:EOLhyphen"/>ghegheven, ende oorbaer<g ref="char:EOLhyphen"/>lijck tot leeringhe, tot on<g ref="char:EOLhyphen"/>derwysinge ende vertroo<g ref="char:EOLhyphen"/>stinge. 2, Timoth. 3. vers. 17. <hi>Soo hebbe ick my soo seer ghehouden (in dese vertroostin<g ref="char:EOLhyphen"/>stinghe aen uwe K. M) aen die heylighe Schriftuere als doen<g ref="char:EOLhyphen"/>lijck was. Ende wat kander beter by-ghebracht werden?</hi> Godts Woordt, is onses herten vreuchde en̄ troost. Ierem. 15, vers. 16. Godts Woordt verquickt de her<g ref="char:EOLhyphen"/>ten in hare ellende. Psalm. 119, vers. 50. De Wet des
<pb facs="78"/> Heeren is sonder vlecke. Psalm. 12, vers. 7. Ende verquickt de Zielen. Psal. 19, vers. 8, 9. <hi>Hierom spreeckt de Koninck David:</hi> Ick had<g ref="char:EOLhyphen"/>de veele becommernissen in myne herten, doch u<g ref="char:EOLhyphen"/>we troostinge verheuchde myn Ziele. Psalm. 94, vers. 10. Die Godt ende Vader aller vertroostinghe. 2, Co<g ref="char:EOLhyphen"/>rinth. cap. 1, vers. 3. Ver<g ref="char:EOLhyphen"/>trooste mede uwe herte en<g ref="char:EOLhyphen"/>de verstercke uwe M. 2, Ti<g ref="char:EOLhyphen"/>moth. 2, vers. 17. <hi>Ende geve dat dese myne arbeydt V.K.M. tot nutte mach ghedyen, ende mijn presentatie mach aenghe<g ref="char:EOLhyphen"/>naem zijn.</hi> De Heere des Vredes geve u, alletydt al<g ref="char:EOLhyphen"/>lesins
<pb facs="79"/> vrede. De Heere zy met u. De ghenaede onses Heeren Iesu Christi, sy met u. Amen. 2, Thessal. 3, vers. 16, 18. In Haerlem desen 20. Septemb. 1629.</p>
   <closer>
      <signed>
         <hi>Vwe Majesteyts</hi> Onderdanigen ende dienst-bereyden Dienaer. <hi>D. SOVTERIVS. Predikant in de Neder<g ref="char:EOLhyphen"/>landtsche Ghemeynte tot Haerlem.</hi>
      </signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>