<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>TO THE REDARE.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1558</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S124481_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A72484</idno>
           <idno type="STC">14932</idno>
           <idno type="ESTC">S124481</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>TO THE REDARE.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ane compendius tractiue conforme to the scripturis of almychtie God, ressoun, and authoritie : declaring the nerrest, and onlie way, to establische the conscience of ane christiane man, in all materis (quhilks ar in debate) concernyng faith and religioun. Set fvrth be Maister Qvintine Kennedy, commendatar of the abbay off Crosraguell, and dedicat to his derrest, and best beluiffit nepuo, Gilbert maister of Cassillis</title>
                 <author>Kennedy, Quintin</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Scot, John 1</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1558</date>
                 </imprint>
                 <extent>116 pages, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Philosophy and morality</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb n="2" facs="3"/>
   <head>TO THE REDARE.</head>
   <p>❧ <hi>I AM</hi> assurit (beneuolent redare) quhē thow dois mark and considder the ty<g ref="char:EOLhyphen"/>tle of our lytle tractiue, thairefter per<g ref="char:EOLhyphen"/>sauis quha is the furthsetter and au<g ref="char:EOLhyphen"/>thor of the samyn, thow wyl wounder gretlie and meruell: that I (quha am ane mā void of all E<g ref="char:EOLhyphen"/>loquence, rude of ingyne, and iugemēt) durst be sua baulde, as to attempt sua heych ane purpose, specialie in this miserable tyme, quhairinto thair is sua gret diuersitie of opinioun amangis swa mony pregnant men of ingyne. Nochtheles, mo<g ref="char:EOLhyphen"/>int specialie to do that thyng sum part in this da<g ref="char:EOLhyphen"/>ingerous tyme that may be to the plesour of god, releis of my awin conscience towart sic as I haue charge of, conforme to my vocatioun and als cō<g ref="char:EOLhyphen"/>stranit be the gret affection that I haue euir bo<g ref="char:EOLhyphen"/>rne to my derreste, and best beluffit nepuo, sub<g ref="char:EOLhyphen"/>iect to y<seg rend="sup">e</seg> samyn nocht only be tendirnes of blude, bot rather compellit be his gude nature and gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tilnes towart al men, and to me in speciall: at his inoportune &amp; vnressonable desyre haue I attem<g ref="char:EOLhyphen"/>ptit this purpose far abufe my habilitie. Thus mouit of zele, but knawlege, puttande my heale<note place="margin">Marc. 7. Math. 11.</note> confidence in hym onelie, quha causit the dum to speke, the blynd to se, the ignorant to vnderstand, haue I furthschawin y<seg rend="sup">e</seg> sobir fruct of my ingine: nocht doutyng (gude redare) bot thow wyll luke on the samyn with siclyke fauour &amp; gude mynde,
<pb n="3" facs="3"/>as did the gude Lorde on the pure woman,<note place="margin">Marc. 12 Luc. 21.</note> quha offerit hir sobir ferding with als gude hart, as v<g ref="char:EOLhyphen"/>theris that offerit mekil mair cōfomre to þair pu<g ref="char:EOLhyphen"/>issance. For geue it had plesit God to haue geuin me gretar knawlege, &amp; ingyne, gretar fruct sulde yow haue had of y<seg rend="sup">e</seg> samyn. This wyll I humelie and hartfullie pray the (gentil redare) in recom<g ref="char:EOLhyphen"/>pance of my lytle werk, and gret gude wyll, (af<g ref="char:EOLhyphen"/>fectioun beand laid on syde) diligentlie and tem<g ref="char:EOLhyphen"/>peratlie to reid this our sobir tractiue: thairefter loue, or lack; prayse, or cōdempnne, as thou thin<g ref="char:EOLhyphen"/>kis gude. Quhilk geue thow pleis to do, I hope in <hi>GOD</hi> quhat sect, or opinioun, that euir thov be of, thow sall haue na iuste cause to repent thy pa<g ref="char:EOLhyphen"/>nis.</p>
   <closer>
      <salute>☞ <hi>Fair VVeill.</hi>
      </salute>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>