<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶ Rhybydd i bob gweinidog Eglwysig.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1606</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S125035_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A72359</idno>
           <idno type="STC">13678</idno>
           <idno type="ESTC">S125035</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶ Rhybydd i bob gweinidog Eglwysig.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Pregethau a osodwyd allan trwy awdurdod i'w darllein ymhob Eglwys : blwyf a phob capel er adailadaeth i't bobl anny [...] dig. Gwedi eu troi i'r iaith gymeraig [tr] wy waith Edward Iames</title>
                 <imprint>
                    <publisher>Barker, Robert</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1606</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 195, 1, 172, 171-305, 1, 203, 205-206, 210-305, 3, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Other</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="introduction">
   <pb facs="3"/>
   <pb facs="3"/>
   <head>¶ Y rhag-ymadrodd.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">M</seg>Ae 'r Apostol S. Pawl yn testiolaethu yn oleu na all neb alw neu weddio ar Dduw heb gredu ynddo, na all neb gredu heb wrando, na neb wrando, heb fod rhai ac a bre<g ref="char:EOLhyphen"/>getho gair Duw iddynt: am hynny pan ystyriodd y brenin ieuangc duwiol <hi>Ed<g ref="char:EOLhyphen"/>ward</hi> y chweched pa mor ambell oedd gwir bre<g ref="char:EOLhyphen"/>gethwyr gair Duw o fewn ei deyrnas ef, y rhai a fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dre addyscu'r bobl i gredu yn-Nuw, i alw arno ac i gadw ei orchymynion sanctaidd ef, er iechyd eu he<g ref="char:EOLhyphen"/>neidiau a gogoniant i enw Duw, fe a barodd wrth gyngor ei Gynghoriaid i wyr duwioll dyscedig cy<g ref="char:EOLhyphen"/>farwydd yngair Duw gynull ac scrifennu allan o'r scruthyrau sanctaidd (vnig ffynnon pob doethineb, vnig ymborth yr eneidiau, vnig dywysog ac arwei<g ref="char:EOLhyphen"/>nudd i wir wybodaeth, rhinwedd a duwioldeb, vnig ddiwreiddudd pob chwyn gwenwynig, vnig wrth<g ref="char:EOLhyphen"/>laddud pob anwybodaeth, ac vnig gyferbyn yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn pob gauathrawaeth dwyllodrus, yr hon sydd yn tywys i ofergoel trawsopinionau a delw-addo<g ref="char:EOLhyphen"/>liad)
<pb facs="4"/>
yr homiliau duwiol ymma: yn y rhai y cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>hwysir y prif byngciau o'n ffydd ni ac o'n dlyed tu âg at Dduw a'n cymydogion: fel y galle yr offei<g ref="char:EOLhyphen"/>riaid a'r curadiaid annyscedig, y rhai ni fedrent yn amgen etto wrth adrodd datcan a darllen yr homi<g ref="char:EOLhyphen"/>liau hyn, bregethu i'w pobl wir athrawaeth, ac fel y galle bawb o'r bobl wrth wrando, ddyscu 'n inion ac yn iawn anrhydeddu ac addoli 'r holl-alluog Dduw a'i wasanaethu 'n ddiwyd. Yr homiliau hyn hefyd am eu bod mor fuddiol y orchymynnodd yr ardderchog frenhines <hi>Elizabeth</hi> eu printio ailwaith, ac hi a rhoddodd yr vn gorchymmyn am eu dar<g ref="char:EOLhyphen"/>llen hwy ac a rhoesai eu brawd duwiol hi yn y blaen. Ac megis na ellir dywedyd fod ar y ddayar er ioed dywysog ac a ddangosodd ymhob peth a<g ref="char:EOLhyphen"/>rall fwy o zeal at Dduw nac o ofal dros ei ddeiliaid, n'ar brenin godidawg, ardderchawg duwiol <hi>Iames</hi> ein grasusaf frenin a'n llywydd: felly yn y peth hyn ni ddangosodd ef ddim lai o'r fath zeal a gofal nac y ddangosase y brenin <hi>Edward</hi> a'r frenhines <hi>Eliza<g ref="char:EOLhyphen"/>beth</hi> o'i flaen ef. O herwydd yntef trwy gyfraith E<g ref="char:EOLhyphen"/>glwysig (fel y gallir gweled yn 46. Canon a wnaeth y Gymanfa Escobion ac Eglwyswyr a gynhaliwyd yn yr ail flwyddyn o'i deyrnasiad ef ar Brydain fawr, Ffrainc ac Iwerddon, yr hon y gadarnhaodd ei fawrhydi ef a'i awdurdod goruchel brenhinawl) a rhoes orchymmyn caled ar fod i bob Person, Vicar a Churat ddarllen yr Homiliau hyn bob sul a gwyl (o
<pb facs="4"/>
ddiffig pregeth) ymhob Eglwys blwyf a chapel o<g ref="char:EOLhyphen"/>fewn y deyrnas: fal y galle y rhai ni chlywant lafar pregethwyr ond yn ambell, wrth arfer o glywed darllen y pregethau duwiol dyscedig hyn yn fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nych, ddyscu mewn amser gredu yn-Nuw yn inion ac yn ffyddlon, galw arno yn ddifrif ac yn deilwng, gwneuthur y cwbl o'u dlyed at Dduw a'u cymydo<g ref="char:EOLhyphen"/>gion ac ymddw yn felly yn y byd hwn yn ol gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bodaeth, fel y beddai iddynt fwynhau bywyd trag<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddol yn y byd a ddaw trwy ein Iachawdwr IE<g ref="char:EOLhyphen"/>SV GRIST. Etto er nad oedd rheitiach i vn wlad wrth y fath gynhorthwy nac i wlad Gymru am fod pregethwyr mor ambell ynddi, ni ewylly<g ref="char:EOLhyphen"/>siodd Duw ini gael neb o'r Homiliau hyn na'r fath eraill yn y iaith Gymeraeg hyd yr amser hyn. Ond wele y Cymro hwy yn awr yn dy iaith di dy hun, fel y medrich dithau wrth eu gwrando eu deall hwy. Duw a wnelo iddynt wneuthur iti fawrles ac a'th wnelo dithau yn ddiolchus i Dduw am ei fawr ddaioni.</p>
   <closer>AMEN.</closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>