<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>APOCRYPHA.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1588</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S126448_Fr1_7</idno>
           <idno type="DLPS">B00772</idno>
           <idno type="STC">2347</idno>
           <idno type="ESTC">S126448</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>APOCRYPHA.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Y Beibl Cyssegr-lan : Sef yr Hen Destament a'r Newydd</title>
                 <imprint>
                    <publisher>Barker, Christopher, Deputies of</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1588</date>
                 </imprint>
                 <extent>6, 436, 439-486, 488-555 leaves, 2°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Errata</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Travel, topography, maps and navigational manuals</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                    <term>Economics</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="errata">
   <pb facs="7"/>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">G</seg>Wir yw, a mynych y gwelvyd (y Cymro anwyl) na pherffeithir vn gwaith ar vnwaith Na ryfedda dithe os diangodd beia<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> yn y mawr, a'r anhawdd, a'r poenus waith o Gymraegiad y Beibl: megis y diangodd y dau cymmaint mewn Beiblaú eraill clodfawr a chan-moledig. Ac yn y Testament newydd i hwn y mae mwy o amryfysedd nag yn y rhan arall oll. Pa fòdd a pha ham y digwyddodd hynny, ti a gei wybod (trwy Dduw) ar fyrder, pan brintier y Testament hwnnw yn llai ei feiau, a'i faint, a'i bris. Os canfyddi di feiau eraill, er mwyn duw, a'r wlâd, a'th enaid hyspysa hwynt i'r cyfiaithydd, fel y gallo y printiad nesaf fôd cyn búred ac y mae efe (megis y dylit tithe fôd) yn ewyllysio, ac yn ceisio ei wneuthur. Y rhifedi cyntaf sydd yn dangos y bennod: a'r ail, y wers lle y mae yr bai. D: ar ei phen u hun, yn lle darllen.</hi>
   </p>
   <div type="part">
      <p>
         <hi>GENESIS. 16.7.</hi> wrth ffynnon yn ffordd Sur: <hi>darllen:</hi> wrth ffynnon y dyfroedd yn yr anialwch, sef wrth y ffynnon yn ffordd Sur. <hi>31.30.</hi> Am dy dad. <hi>d.</hi> Am d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> dy dad &amp;c. <hi>33.2.</hi> y ddwy law-forwyn: <hi>d.</hi> y llaw-forwynion. <hi>34.12.</hi> Neu roddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ad, <hi>d.</hi> Arhoddiad. <hi>37.9.</hi> Wele yr haul a'r lleuad: <hi>d.</hi> wele breuddwydiais freuddwyd etto, ac wele yr haul &amp;c. <hi>41.57.</hi> holl wledydd yr Aipht: <hi>d.</hi> yr holl wledydd i'r Aipht.</p>
      <p>
         <hi>EXOD. 10.24.</hi> Am Moses ac Aaron: <hi>d.</hi> Am Moses. <hi>16.16.</hi> yn y gwersyll: <hi>d.</hi> yn ei wersyll. <hi>38.31.</hi> A morteisiau y cynteddfa: <hi>d.</hi> a morteisiau y cynteddfa o amgylch, a morteisiau drws y cynteddfa: a holl &amp;c. <hi>39.18.</hi> Mewn dau foglyn: <hi>d.</hi> yn y ddau foglyn: <hi>yn yr vn wers:</hi> o'r tu blaen: <hi>d.</hi> o'i thu blaen. &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>LEVIT. 6.17.</hi> o'r aberth tros bechod: <hi>d.</hi> yr aberth tros bechod &amp;c. <hi>25.50.</hi> o' flwyddyn y Iubili: <hi>d.</hi> o'r flwyddyn y gwer<g ref="char:EOLhyphen"/>thwyd ef, hyd flwyddyn y Iubili &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>NVM. 4.34.</hi> Cynnulleidfa meibiō Cehath. <hi>d.</hi> y gynnulleidfa, feibion Cehath &amp;c. <hi>31.5.</hi> arhoddasant: <hi>d.</hi> a rhoddwyd, &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>DEVTERONOM. 4.12.</hi> A chwithau nid oeddych: <hi>d.</hi> A chwithau oeddych yn clywed llais y geiriau, ac nid oeddych yn gweled &amp;c. <hi>12.11.</hi> ei ddewis iddoi heri, <hi>d.</hi> ei ddewis, i beri &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>IOSVAH. 13.11.</hi> a holl Iacson: <hi>d.</hi> a holl Basan &amp;c. <hi>30.</hi> wers: tri vgain nhinas: <hi>d.</hi> a holl drefi Iair y rhai oeddynt yn Basan, (sef) tri vgain nhinas. <hi>14.9.</hi> dy Dduw: <hi>d.</hi> fy Nuw. <hi>22.7.</hi> yr Arglwydd: <hi>d.</hi> Moses &amp;c. <hi>24.15.</hi> ir Iorddonen: <hi>d.</hi> i'r afon.</p>
      <p>
         <hi>BARNVVYR. 3.8.</hi> a wasanaethant, <hi>d.</hi> a wasanaethasant &amp;c. <hi>4.11.</hi> Wastaedd; <hi>d.</hi> wastadedd. Yn Cedes: <hi>d.</hi> yn ymyl Cedes. <hi>18.24.</hi> y duwiau: <hi>d.</hi> fy nuwiau &amp;c. <hi>19.5.</hi> dos ymaith: <hi>d.</hi> ewch ymaith.</p>
      <p>
         <hi>2. SAMVEL. 15.27.</hi> a'th ddau fab gyd a thi, <hi>d.</hi> a'ch dau fab gyd á chwi &amp;c <hi>24.2.</hi> a chyfrif: <hi>d.</hi> a chyfrifwch &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>1. BRENHINOEDD. 16.21.</hi> y bobl. <hi>d.</hi> pobl Israel. <hi>23.</hi> wers: ar hugain: <hi>d.</hi> ar ddêc ar hugain.</p>
      <p>
         <hi>2. BRENH. 6.11.</hi> Pwy o honoch: <hi>d.</hi> pwy o honomni &amp;c. 10.9. byddwch gyfiawn. <hi>d.</hi> cyfiawn ydych chwi, &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>1. CRON. 7.21.</hi> Gad. <hi>d.</hi> Gath.</p>
      <p>
         <hi>2. CRON. 24.5.</hi> ty ein Duw ni: darl. ty eich Duw &amp;c. <hi>28.23.</hi> fyng-hynnorthwy, <hi>d.</hi> eu cynnorthwyo hwynt: <hi>yn yr vn wers</hi> [etto] d. [innef.] <hi>34.6.</hi> yn yr anghyfannedd leoedd: <hi>d.</hi> yn eu hanghyfanneda leoedd &amp;c. <hi>34.28.</hi> i'r bedd. <hi>d.</hi> ith fedd &amp;c. <hi>35.9.</hi> a thry-chant. <hi>d.</hi> a phum-cant &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>IOB. 14.21.</hi> a gyfoethogi: <hi>d.</hi> a gyfoethogir &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>PSALM. 18.12.</hi> Cwmvlau: <hi>d.</hi> ei gwmylau. Psal. <hi>32.11.</hi> clodforwch. <hi>d.</hi> gorfoleddwch. Psal. <hi>53.<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>.</hi> Oh na roddit: <hi>d.</hi> oh na roddid. Psal. <hi>76.3.</hi> y saethau, y bwa: <hi>d.</hi> saethau y <gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>wa: Psal. <hi>79.12.</hi> Tâl i'm: <hi>d.</hi> Td i'n &amp;c. y gabledd: <hi>d.</hi> eu cabledd. Psal. <hi>86.2.</hi> o Dduw: <hi>d.</hi> o fy Nuw. Psal. <hi>119.153</hi> dy air di: d. dy gyfraith di.</p>
      <p>
         <hi>DIHAREB. 7.5.</hi> y fenyw: <hi>d.</hi> yr estrones, <hi>11.21.</hi> euog. <hi>d.</hi> dieuog.</p>
      <p>
         <hi>PREGETHVVR. 7.26.</hi> a welais. <hi>d.</hi> a gefais. Gwraig. <hi>d.</hi> y wraig.</p>
      <p>
         <hi>ESAY. 25.9.</hi> y dywedi: <hi>d.</hi> y dywedir. <hi>34.7.</hi> o'i gwaed hwynt: <hi>d.</hi> gan waed. <hi>36.18.</hi> a'ch gwared chwi: <hi>d.</hi> a'n gwared ni: <hi>40.24.</hi> ei foncyph: <hi>d.</hi> eu bon-cyph. <hi>45.2.</hi> o'i flaen ef: <hi>d.</hi> o'th flaen di. <hi>50.8.</hi> safant: <hi>d.</hi> safwn &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>IEREMI. 22.26.</hi> nith anwyd: <hi>d.</hi> ni'ch gamvyd. Y byddi farw: <hi>d.</hi> y byddwch feirw. <hi>27.16.</hi> y pophwydi: <hi>d.</hi> eich proph<g ref="char:EOLhyphen"/>wydi. Yn eu hôl bellach: <hi>d.</hi> yn eu hol o Fabilon bellach, <hi>34.21.</hi> ei elynion: <hi>d.</hi> eu gelynion. <hi>41.1.</hi> o frenhinawl hâd: <hi>d.</hi> o'r brenhinawl hâd. <hi>49.14.</hi> cennad ym mysc: <hi>d.</hi> cennad wedi ei anfon ym mysc.</p>
      <p>
         <hi>EZECIEL. 3.16.</hi> attat: <hi>d.</hi> attaf. <hi>8.1.</hi> Israel. <hi>d.</hi> Iuda. <hi>11.8.</hi> a ddaw: <hi>d.</hi> a ddygaf. <hi>12.12.</hi> fel yr elont allan: <hi>d.</hi> fely dygont allan. <hi>14.8.</hi> ei bobl: d. fy-mhobl. <hi>16.55.</hi> ai Sodoma, <hi>d.</hi> Sodoma ai. <hi>32.27.</hi> mewn arfau: <hi>d.</hi> yn eu harfau. <hi>36.19.</hi> a chwelais: d. a chwalwyd. <hi>47.3.</hi> dehau: d. dwyrain. <hi>12.</hi> wers. a'i afalau: <hi>d.</hi> a'i ddail.</p>
      <p>
         <hi>DANIEL. 6.14.</hi> yn ei achub: <hi>d.</hi> yn ceisio ei achub. <hi>9.19</hi> y ddimes hon: <hi>d.</hi> dy ddinas. <hi>10.4.</hi> ar dd<gap reason="illegible" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>: d. ar hugain.</p>
      <p>
         <hi>AMOS. 2 6.</hi> am i chwi: <hi>d.</hi> am iddynt. <hi>12.</hi> wers. i'ch: <hi>d.</hi> i'r.</p>
      <p>
         <hi>MICEAS. 3.11.</hi> a'r prophwydi: <hi>d.</hi> a'i phrophwydi. <hi>5.6.</hi> a'r cleddyf noeth: <hi>d.</hi> a'i chleddyfau, <hi>6.1.</hi> ar y mynyddoedd: <hi>d.</hi> a'r mynyddoedd.</p>
      <p>
         <hi>SOPHONI. 1.13.</hi> o'r gwîn: <hi>d.</hi> eu gwîn.</p>
      <p>
         <hi>ZACHARI. 2.9.</hi> neu iw deiliaid eu hun: tynner ymmaith hynny. <hi>5.4.</hi> a dyngo: <hi>d.</hi> a dyngo yn gelwyddoc. &amp;c. a dreulia ei goed: <hi>d.</hi> ac a'i difa ef a'i goed.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <head>APOCRYPHA.</head>
      <p>
         <hi>3. ESDRAS 1.38.</hi> Ioachaz. <hi>d.</hi> Ioachim. <hi>5.11.</hi> a dêc. <hi>d.</hi> a deuddec. <hi>4.</hi> Esdras <hi>3.6.</hi> dy ddwylo dy; <hi>d.</hi> dy ddeheu-law<g ref="char:EOLhyphen"/>di. <hi>8.9.</hi> a geidw: <hi>d.</hi> a ad-dhyru. <hi>8.10.</hi> gorchymynnase, <hi>d.</hi> gorchymynnaist. <hi>11.39.</hi> yr holl fyd; <hi>d.</hi> fy myd.</p>
      <p>
         <hi>ECCLESIASTICVS. 2.18.</hi> a garant: <hi>d.</hi> a ofnant, <hi>9.8.</hi> Na thro dy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>lwg at: <hi>d.</hi> tro dy olwg oddi-wrth. <hi>31.15.</hi> a wnaeth: <hi>d.</hi> a wnaed. <hi>34.6.</hi> arni hi: <hi>d.</hi> arnynt. <hi>35.21.</hi> lwynau, <hi>d.</hi> teyrn-wielyn. <hi>22.</hi> wers: eu haeddedigaethau: <hi>d.</hi> ei wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thredoedd. <hi>45.4.</hi> ffydd: <hi>d</hi> ffyddlondeb.</p>
      <p>
         <hi>BARVC. 2.17.</hi> a'i cyrph: <hi>d.</hi> o'i cyrph.</p>
      <p>
         <hi>BEL.</hi> ar ddraic, <hi>10.</hi> i'r brenin: d. o frenin. <hi>11.</hi> os amgen byddet Daniel yn gelwyddog yn ein herbyn ni: <hi>d.</hi> n<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> Ddaniel yr hwn a ddywedodd gelwydd arnom. <hi>Gweddi Manasses</hi> brenin Iuda; gwers, <hi>10.</hi> i lawer mewn rhwym: <hi>d.</hi> mewn lla<g ref="char:EOLhyphen"/>wer rhwym &amp;c.</p>
      <pb facs="8"/>
      <p>
         <hi>1. MACHAB. 1.62.</hi> Ar vnfed: <hi>d.</hi> ar pumed &amp;c. <hi>gwers 67.</hi> yn Ierusalem: <hi>d.</hi> yn erbyn Israel. <hi>2.23.</hi> yn eu gwydd hw<gap reason="illegible" extent="3 letters">
            <desc>•••</desc>
         </gap>: <hi>d.</hi> yngwydd pawb. <hi>3.38.</hi> a chyfeillion, <hi>d.</hi> o gyfeillion. <hi>gwers 56.</hi> efe a ddywedodd: <hi>d.</hi> hwy a ddywedasant. <hi>4.18.</hi> dd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>oraf<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>n: <hi>d.</hi> ddiogel <hi>gwers 40.</hi> a weddiasa<gap reason="illegible" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>: <hi>d.</hi> a waeddisant. <hi>5.30.</hi> ys<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>olion: <hi>d.</hi> ys<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>olion. <hi>6.52.</hi> yn eu herbyn: <hi>d.</hi> yn erbyn eu hasser. &amp;c. <hi>7.7.</hi> cre<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>adwy: <hi>d.</hi> credadwy gennyt: <hi>9.1.</hi> gyd ag <gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>f: <hi>d.</hi> gyd a hwynt. <hi>gwers. 39.</hi> cynnulleidfa: <hi>d.</hi> cynhwrf. <hi>
            <gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>0.79.</hi> gant; <hi>d.</hi> Fl. <hi>11.3.</hi> Ptolomeus: <hi>d.</hi> Ptolomais <hi>12.10.</hi> Rhag eich my<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ed yn ddieithr i ni: <hi>d</hi> Rhag ein my<g ref="char:EOLhyphen"/>ned yn ddieithr i chwi. <hi>gwers 22.</hi> gwnaethoch: <hi>d.</hi> gwnewch. <hi>13.20.</hi> yn Adora: <hi>d.</hi> i Adora. <hi>15.13.</hi> ddeuddeng-mil: <hi>d.</hi> ddeuddec myrdd<gap reason="illegible" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>n.</p>
      <p>
         <hi>2. MACHAB. 1.7.</hi> Am y blinder: <hi>d.</hi> yn y blinder. <hi>2.4.</hi> y pebyll: <hi>d.</hi> y babell. <hi>gwers 5.</hi> darllen. Ac Ieremias wedi dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod yno a gafodd ogof &amp;c. <hi>3 26.</hi> yn ffrewyllu y rhai oeddynt yn sefyll o bobtu: <hi>d.</hi> yn ei ffrewyllu yn ddibaid a chan daro llawer gwialennod arno. <hi>5.21.</hi> a phedwar vgain; <hi>d.</hi> ac wyth gant. <hi>6.3.</hi> and llywodraeth y dyn hwn: <hi>d.</hi> ond y llywodraeth ddrygumus hon &amp;c. <hi>gwers. 30.</hi> fy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>g waredu fy hun: <hi>d.</hi> gael fy ngwar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>du. <hi>yno</hi> ar hydfyng-horph. <hi>d.</hi> ar hyd fyng-horph <gap reason="illegible" extent="1 span">
            <desc>〈…〉</desc>
         </gap>. 7.10. a freichiau: <hi>d.</hi>
         <gap reason="illegible" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> ddwylo. <hi>gwers, 25.</hi> ei mab: <hi>d.</hi> y llango. <hi>10.30.</hi> erbyn ei ganol: <hi>d.</hi> yn y canol <hi>11.27.</hi> y c<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>nhedloedd: <hi>d.</hi> y genedl. <hi>12 14.</hi>
         <gap reason="illegible" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> am eu bod: <hi>d.</hi> y rhai oeddynt o fewn, am eu bod &amp;c. <hi>13.19.</hi> i Gethsura: <hi>d.</hi> i Beths<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>r<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>. 14.4. a blodeun, <hi>d.</hi> phalin-wyddon. <hi>14.7.</hi> yr offeiriadaeth: <hi>d</hi> yr arch offeiriadaeth. <hi>14.37.</hi> a ddygwyd at Nicanor <hi>d.</hi> a gyhuddwyd i Nicanor. <hi>15.12</hi> A'r breuddwyd: <hi>d.</hi> a breuddwyd. <hi>15.32.</hi> a dwylo: <hi>d.</hi> a llaw. <hi>15.35.</hi> wrth yr all<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> &amp;c: <hi>d.</hi> ar y twr, fel y bydde yn ar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ydd hys<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ys eglur &amp;c.</p>
   </div>
   <div type="part">
      <p>
         <hi>MATH.</hi> Pennod <hi>5.44.</hi> wrthych chwi, <hi>d.</hi> wr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>hych chwi, cerwch eich gelynion, bendithiwch &amp;c. <hi>8.2.</hi> a aeth: <hi>d.</hi> a dda<g ref="char:EOLhyphen"/>eth. <hi>10.30.</hi> eich holl wallt: <hi>d.</hi> holl wallt eich pennau. <hi>14.8.</hi> dyscu: <hi>d.</hi> rhac ddys<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>u. <hi>15. yn yr argument</hi> a phedair: <hi>d.</hi> a saith. <hi>16.10.</hi> saith mil: <hi>d.</hi> pedair mil. <hi>17.14.</hi> ei ddyfod: <hi>d.</hi> eu dyfod hwy. <hi>yno:</hi> ac a ofynnodd: <hi>d.</hi> atto, ac a ostyngodd iddo &amp;c. <hi>23.20.</hi> i'r hyn: <hi>d.</hi> iddi, ac i'r hyn oll sydd arni. <hi>26.56.</hi> 'r scrythurau a'r prophwydi: <hi>d.</hi> scrythurau y prophwydi. <hi>28.10.</hi> y delant: <hi>d.</hi> yr clont.</p>
      <p>
         <hi>MARC. 1.24.</hi> O Sanct: <hi>d.</hi> [sef] Sanc. <hi>8.23.</hi> ei law: <hi>d.</hi> ei ddwy-law. <hi>9.14</hi> o'i ogylch: <hi>d.</hi> o'u gogylch. <hi>10.21.</hi> î m di<g ref="char:EOLhyphen"/>lyn: <hi>d.</hi> dilyn fi <hi>13.23.</hi> dywedais: <hi>d.</hi> rha<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> ddywedais. <hi>14.54.</hi> oedd yn et ddilyn: <hi>d.</hi> a'i dilynodd. <hi>gwers. 64.</hi> gabledd: <hi>d.</hi> y gabledd <hi>gwers. 44.</hi>
         <gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>yn gynted: <hi>d.</hi> eusys: <hi>yn niwedd 44.</hi> eusys: <hi>d.</hi> erys meityn.</p>
      <p>
         <hi>LVC. 2.15.</hi> a ddangosodd: <hi>d.</hi> a ddarfu yr hwn a ddangosodd. <hi>6.4</hi> ac a'i rhoddes: <hi>d.</hi> ac a'i bwyttaodd, ac ai rhoddes. <hi>8.35.</hi> yr hwn a wnelsid yn iach: <hi>d.</hi> yr hyn a wnelsid. <hi>13.34.</hi> nis mynnit ti: <hi>d.</hi> nis mynnych chwi. <hi>15.12.</hi> A'r hynaf: <hi>d.</hi> A'r ieuangaf. <hi>20.1.</hi> pennaethiaid: <hi>d.</hi> henuriaid. <hi>gwers 31.</hi> a fuant feirw, <hi>tynner ymmaith hynny. 21.30.</hi> y cynhaiaf: <hi>d.</hi> yr haf.</p>
      <p>
         <hi>IOAN. 7.1.</hi> i Galilea <hi>d.</hi> yn G<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>lilea. <hi>gwers 23.</hi> dorri y Sabboth: <hi>d.</hi> dorri cyfraith Moses. <hi>14.9</hi> adnabuoch. <hi>d.</hi> adna<g ref="char:EOLhyphen"/>buost. <hi>19.23.</hi> i bob milwr: <hi>d.</hi> i b<gap reason="illegible" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap> milwr ran. <hi>20.19.</hi> yr oedd y dyscyblion wed: ymgasclu yng-hyd, a'r drysau yn gaead: <hi>d.</hi> a'r drysau yn gaead lle yr oedd y d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>scyblion wedi ymgasclu ynghyd &amp;c. <hi>gwers 29.</hi> weled: <hi>d.</hi> fyng-weled.</p>
      <p>
         <hi>ACTAV. 1.18.</hi> gobrwy: <hi>d</hi> a gobrwy. <hi>9.6.</hi> a ddywedodd, cyfot: <hi>d.</hi> [a ddywedodd] wrtho, cyfot, <hi>gwers. 31.</hi> rodio yn: <hi>d.</hi> rodio yn ofn, <hi>11.22.</hi> poth<gap reason="illegible" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>: <hi>d</hi> pethau [hyn]. <hi>13.10.</hi> ffydd: d. ffyrdd. <hi>gwers. <gap reason="illegible" extent="2 letters">
               <desc>••</desc>
            </gap>
         </hi>
         <gap reason="illegible" extent="1 span">
            <desc>〈…〉</desc>
         </gap>
         <hi>gwers. 44.</hi> y daeth: <hi>d.</hi> y daeth yng-hyd i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>
         <hi>47.</hi> o honaw: <hi>d.</hi> o honot. <hi>15.6.</hi> i edrych; <hi>d.</hi> yng-hyd i edrych. <hi>gwers. 41.</hi> eglwys: <hi>d.</hi> egl<g ref="char:EOLhyphen"/>wysau. <hi>16.13.</hi> yr afon: <hi>d</hi>
         <gap reason="illegible" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>. <hi>yno:</hi> gyd ârhai gwragedd: <hi>d</hi> [ac]y llefarasom wrth y gwragedd &amp;c. <hi>gwers. 34.</hi> a law<g ref="char:EOLhyphen"/>enychodd yn Nuw: <hi>d.</hi> a la<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>enychodd. <hi>19.26.</hi> onid tros: <hi>d.</hi> oni<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>agos tros. <hi>22.4.</hi> ffordd y fuchedd hon: <hi>d.</hi> y ffordd hon. <hi>24.7.</hi> a ddaeth rhyngom ni ac ef: <hi>d.</hi> a ddaeth arnom.</p>
      <p>
         <hi>RHVFEIN. 3.5.</hi> ch<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>nmyl: <hi>d.</hi> ni a genmyl. <hi>gwers. 20.</hi> gan weithredoedd y cnawd: <hi>d.</hi> gan weithredoedd y ddeddf. <hi>4.9. darllen fel hyn</hi> [A ddaeth] y dedwyddwch hyn ar yr enwaediad ynte ar y dienwaediad hefyd? &amp;c. <hi>gwers 23.</hi> i gyfrif. <hi>d.</hi> gyfrif. <hi>6.9.</hi> a gyfod<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>yd: <hi>d.</hi> a gyfodwyd o feirw <hi>11.14.</hi> os <hi>d.</hi> ar. <hi>15.15.</hi> yn hyfach; <hi>d.</hi> yn hyfach o ran, <hi>gwers 16.</hi> cenhe<g ref="char:EOLhyphen"/>dloedd: <hi>d.</hi> y cenhedloe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>d. &amp; <hi>24.</hi> yn gyntaf, <hi>d.</hi> yn gyntaf o ran <hi>16.16.</hi> eglwys: <hi>d.</hi> eglwysi.</p>
      <p>
         <hi>1. CORINTH. <gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>.14.</hi> ni wyr beth ydynt: <hi>d.</hi> ni all [eu] gwybod. <hi>4.5.</hi> y galon: <hi>d.</hi> y calonnau. <hi>gwers. 6.</hi> ymchwytho: <hi>d.</hi> ymchwyddoch. <hi>5.11.</hi> odinebwr, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>c yn feddw: <hi>d.</hi> odineb-wr neu gybydd. <hi>7.12.</hi> llall: <hi>d.</hi> llaill. <hi>12.13.</hi> i fod: <hi>d.</hi> i yfed. <hi>15.6.</hi> y mae rhai, <hi>d.</hi> y mae ll<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>wer.</p>
      <p>
         <hi>2. COR 3 6.</hi> v<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ni ogion, <hi>d.</hi> wenidogion cymmwys. <hi>4.11.</hi> y rhai ydym, <hi>d.</hi> y rhai ydym yn fyw. <hi>12.12.</hi> fawr ddioddef<g ref="char:EOLhyphen"/>garwch, d bob <gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ddefgarwch.</p>
      <p>
         <hi>EPHES 4.19.</hi> yn odieth i wneuthur &amp;c. <hi>d.</hi> i vneuthur pob aflendid yn vn-chwant. <hi>5.1.</hi> byddwn, <hi>d.</hi> byddwch. <hi>6.22.</hi> fyng-hyflwr: <hi>d.</hi> ein cyflwr.</p>
      <p>
         <hi>PHILIP. 2.7.</hi> i ddynion, <hi>d.</hi> i ddynion, a'i gael yn ei ddull fel dyn.</p>
      <p>
         <hi>COLOS. 2.9.</hi> cyflawnder, <hi>d.</hi> holl gyflawnder.</p>
      <p>
         <hi>1. TIM. 1.13.</hi> mewn annwybod: <hi>d.</hi> o blegid mewn annwybod.</p>
      <p>
         <hi>TIT. 3.15.</hi> y rhai a'n carant, <hi>d.</hi> annerch y rhai a'n carant.</p>
      <p>
         <hi>HEBR. 59.</hi> a vfyddhant, <hi>d.</hi> a vfyddhant iddo. <hi>13.11.</hi> i'r cyssegr, <hi>d.</hi> eu gwaed i'r cyssegr.</p>
      <p>
         <hi>IACOB. 2.21.</hi> Onid trwy ffydd? <hi>d</hi> Onid <gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>rwy weithredoedd? &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>1. PET. 2.9. darllen fel hyn:</hi> Eithr chwychwi rhyw etholedig, brenhinol offeiriadaeth, cenhedlaeth sanctaidd, pobl fyddo <gap reason="illegible" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>. <hi>gwers 11.</hi> yn erbyn y cnawd. <hi>d.</hi> yn e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>byn yr enaid. <hi>4.15.</hi> neu drwy ddrwg weithredwr, <hi>d.</hi> neu ddrwg-weithredwr</p>
      <p>
         <hi>3. IOAN. 3. wers.</hi> dy frodyr, <hi>d.</hi> y brodyr &amp; <hi>6.</hi> eglwysi: <hi>d.</hi> eglwys.</p>
      <p>
         <hi>IV<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>. gwers 5. d. fel hyn:</hi> Gan hynny y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> ydwyf yn dwyn ar gof i chwi, yn gymaint, &amp;c.</p>
      <p>
         <hi>GV<gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>ELEDIG. 10.2.</hi> oedd yn: <hi>d.</hi> oed<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> ganddo yn &amp;c. pen <hi>14.19.</hi> win-wydd gwin-llan &amp;c. <hi>d.</hi> win-llan y ddaiar, ac a'i bwriodd gerwyn &amp;c.</p>
   </div>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>