<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>A TRESNOBLE ET TRES-VERTVEVSE DAMOISELLE MADA∣moiselle TASBVRGH.</title>
           <author>Mothe, G. de la</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1592</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S1884_Fr2_2</idno>
           <idno type="DLPS">A20105</idno>
           <idno type="STC">6545.5</idno>
           <idno type="ESTC">S1884</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>A TRESNOBLE ET TRES-VERTVEVSE DAMOISELLE MADA∣moiselle TASBVRGH.</title>
                 <author>Mothe, G. de la</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The French alphabeth [sic] : teaching in a very short tyme, by a most easie way, to pronounce French naturally, to reade it perfectly, to write it truely, and to speake it accordingly : together vvith The treasure of the French toung, conteyning the rarest sentences, pouerbes [sic], parables, similies, apothegmes and golden sayings of the most excellent French authours, as vvell potes [sic] as orators : the one diligently compiled, and the other painfully gathered and set in order, after the alphabeticall maner, for the benefite of those that are desirous of the French toung / by G.D.L.M.N</title>
                 <author>G. D. L. M. N.</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1592</date>
                 <publisher>Field (del Campo), Richard.</publisher>
                            <publisher>Jackson, Hugh</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>16, 161, that is 159, 6, 58, 1 page, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Dictionaries, vocabularies, phrase books, instruction in foreign languages</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="93"/>
   <pb facs="93"/>
   <head>A TRESNOBLE ET TRES-VERTVEVSE DAMOISELLE MADA<g ref="char:EOLhyphen"/>moiselle TASBVRGH.</head>
   <p>MADAMOISELLE, il y a tantost vn an, que par vo<g ref="char:EOLhyphen"/>stre expres cōmandement, estāt a Oxford auec Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>sieur R. <hi>Wenman</hi> vostre fils aisné, &amp; Messieurs ses freres, ie fei le Recueil de ce <hi>Tresor de Sentences,</hi> que ie vous donnay pour Estreines au premier iour de l'An. Vous luy feistes, de vostre grace, vn si fauo<g ref="char:EOLhyphen"/>rable accueil, qu'il n'a voulu sortir en lumiere soubs autre Nom, &amp; protection que la vostre, s'as<g ref="char:EOLhyphen"/>surant qu'il ne manquera point de faueur ailleurs, si vous daignez estre sa Marraine. S'il aduient que ie sois si heureux qu'il proffite à quelques vns, c'est vous que l'on en doibt remercier. Car tout ainsi que ie ne le fei que pour vous obeir, aussi ne voit
<pb facs="94"/> ille ionr que pour seruir à la face de tout le mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de d'vne generale Action de graces, que ie vous fay des biens, que de vostre seule liberalité i'ay diuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ses fois receu de vous, lors que i'auois cest honneur d'Instruire la langue Françoyse à Madamoiselle E. <hi>Wenman,</hi> &amp; Madamoiselle L. <hi>Cressey</hi> vos filles, qui imitans les vestiges glorieux de vos rares ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tus, donnent esperance a vn chacun d'estre vn iour du nombre de celles, qui tiennent le premier rang, non seulement en beauté, mais aussi en honneur. Et combien que ce soit vne bien petite recompen<g ref="char:EOLhyphen"/>se, pour vne si grande debte, neantmoins i'ayme mieux estre estimé vous demeurer tousiours re<g ref="char:EOLhyphen"/>deuable, auec vne liberale confession de n'estre suffisant a vous payer, qu'ingrat faisant banque<g ref="char:EOLhyphen"/>route à mō deuoir, &amp; ne mefforçant à vous satisfai<g ref="char:EOLhyphen"/>re, sinon en tout ce que ie doibs, pour le moins en tout ce que ie puis. La benigne &amp; gracieuse bon<g ref="char:EOLhyphen"/>té de nature qui vous accompagne, &amp; qui comme vn Soleil dōne lumiere à toutes les autres belles &amp; heroïques vertus qui vous sent domestiques, &amp; que vous auez tiré du Tres-ancien &amp; Tres-noble sang des Seigneurs de la <hi>Warre,</hi> dont vous auez pris vo<g ref="char:EOLhyphen"/>stre heureuse naisance, m'asseure que ce mien essay ne vous sera des-agreable, &amp; que vous aurez plus des-gard a la sincere affection dont il depart qui est infinie, que non pas à sa petitesse, qui veritable<g ref="char:EOLhyphen"/>ment seroit du tout indigne de porter vostre li<g ref="char:EOLhyphen"/>urée, si vous mesmes ne l'en rendez digne. Il la
<pb facs="94"/> porte neantmoins pour inciter les plus Doctes a a vous dedier leurs Escrits, afin que par la faueur que vous faictes au Muses, vostre Nom glorieux se puisse lire par la posterite, au front gracieux de leurs oeuures immortelles: &amp; a m'ayder a vous rendre graces des plaisirs, que vous m'auez desia faicts, &amp; de ceux qu'a mon exemple ils receuront de vostre accoustumée faueur. Et en ceste deuo<g ref="char:EOLhyphen"/>tion ie prieray Dieu.</p>
   <closer>
      <salute>MAdamoiselle vous donner tres-longue &amp; heureuse vie. </salute>
      <dateline>De Londres <date>ce 11. d'Aoust. 1592.</date>
      </dateline>
      <signed>Vostre tres-humble &amp; tres-affectionné seruiteur. G. De la Mothe. N.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>