<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>DEPVIS L'IMPRESSION DE CESTE DER∣niere fueille, on m'a apporté vn aduertissement par escrit de la Cour, de fort bon lieu: où ily a quelques particularitez plus expresses qu'au precedent, enuoiées d'Irlande le xvij. de ce Mois pour confirmation des choses susdictes, auec grande ve∣risimilitude de pareils accidens qui pourront estre surue∣nus, pour la grāde tempeste qui a esté le mesme iour xvij. &amp; le xviij. du present Mois de Septembre.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1588</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S2173_Ba1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A05270</idno>
           <idno type="STC">15414.3</idno>
           <idno type="ESTC">S2173</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>DEPVIS L'IMPRESSION DE CESTE DER∣niere fueille, on m'a apporté vn aduertissement par escrit de la Cour, de fort bon lieu: où ily a quelques particularitez plus expresses qu'au precedent, enuoiées d'Irlande le xvij. de ce Mois pour confirmation des choses susdictes, auec grande ve∣risimilitude de pareils accidens qui pourront estre surue∣nus, pour la grāde tempeste qui a esté le mesme iour xvij. &amp; le xviij. du present Mois de Septembre.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>La copie d'une lettre en voyee d'Angleterre a Dom Bernardin de Mendoze ambassadeur en France pour le Roy d'Espagne : par laquelle est declare l'estat du Roiaume d'Angleterre, contre l'attente de Dom Bernardin &amp; de tous ses partizans Espagnols &amp; aultres : encores que ceste lettre fust enuoiée à Dom Bernardin de Mendoze, toutesfois de bon heur, la copie d'icelle, tant en Anglois qu'en François, a esté trouuée en la chambre de Richard Leygh seminaire, lequel n'agueres fut executé pour crime de leze maiesté &amp; trahison commise au temps que l'armeé d'Espagne estoit en mer</title>
                 <author>Burghley, William Cecil, Baron</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Vautrollier, Jacqueline</publisher>
                    <distributor>Field (del Campo), Richard</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1588</date>
                 </imprint>
                 <extent>2, 64, 32 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Afterwords</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="addendum">
   <pb facs="37"/>
   <pb facs="37"/>
   <head>DEPVIS L'IMPRESSION DE CESTE DER<g ref="char:EOLhyphen"/>niere fueille, on m'a apporté vn aduertissement par escrit de la Cour, de fort bon lieu: où ily a quelques particularitez plus expresses qu'au precedent, enuoiées d'Irlande le xvij. de ce Mois pour confirmation des choses susdictes, auec grande ve<g ref="char:EOLhyphen"/>risimilitude de pareils accidens qui pourront estre surue<g ref="char:EOLhyphen"/>nus, pour la grāde tempeste qui a esté le mesme iour xvij. &amp; le xviij. du present Mois de Septembre.</head>
   <p>LE Samedy vij. de Septembre, le vaisseau qui es<g ref="char:EOLhyphen"/>toit <note place="margin">1.</note> en peril de naufrage à la Rade de <hi>Troily,</hi>
      <note place="margin">Le 7 de Sept.</note> du port de quarante à cinquante tonneaux, s'est venu rēdre de soy-mesme, auquel il y auoit vingt &amp; quatre hommes &amp; entre ceux-là, deux serui<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs domestiques du Duc &amp; deux petits garçons.</p>
   <p>Le Mardi x. du mesme Mois de Septem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre, <note place="margin">2</note> il y <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ut vne Fregate mise hors, selon qu'il sem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble par ceste Armade, laquelle le Sire <hi>Guillaume Herbert</hi> dict estre perie és costes <hi>de Desmond.</hi>
   </p>
   <p>Ce mesme iour de Mardy, il perit au courant <note place="margin">3.</note> des <hi>Bleskeys</hi> vn nauire appellé <hi>nostre Dame de la</hi>
      <note place="margin">C'est vne pla<g ref="char:EOLhyphen"/>ec proche de Smere wik la ou le<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap> Espag<g ref="char:EOLhyphen"/>nols furent des<g ref="char:EOLhyphen"/>faictz par le My Lord Gray.</note>
      <hi>Roze,</hi> du port de mille tonneaux. En ce nauire fut noié le Prince <hi>d'Ascule,</hi> bastard du Roy, <hi>Dom Petro, Dom Diego,</hi> &amp; <hi>Dom Francisco,</hi> auec sept aultres gentilz hommes de marque de la com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie du Prince. Là aussi fut nòié <hi>Michel O<g ref="char:EOLhyphen"/>quēdo,</hi> homme tres expert en la marine, lequel cōmandoit <note place="margin">Michel Oquē<g ref="char:EOLhyphen"/>do estoit gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ral d'vn squa<g ref="char:EOLhyphen"/>dron des 15. nauires de Gui<g ref="char:EOLhyphen"/>pousque.</note> en chef audict nauire: <hi>Villa Franca de S. Sebastien,</hi> Capitaine du dict nauire: <hi>Matuta,</hi> Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>taine de l'Infanterie dudict nauire, le Capitaine <hi>Suwares</hi> Portugais, <hi>Garrionero, Lopeche de la Vega, Montenese</hi> &amp; vn <hi>Frācois Castelliani</hi> Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitaines,
<pb facs="38"/>
vn <hi>Iean Rise</hi> Irlandois, &amp; <hi>Frāçois Roch</hi> Irlandois auec enuiron <hi>500.</hi> hommes, entre lesquels <note place="margin">
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> noiez &amp; <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>ceux <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
            <desc>〈…〉</desc>
         </gap> &amp; de <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> qu vn <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap>
         <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>anne</note> auoit quelques <hi>100.</hi> gentilz-hommes, mais non pas de telle estoffe que les premiers. Et n'y en eut qu'vn seul de tout ce nombre sanné, qui estoit de Gennes, nommé <hi>Iean Antonio de Monona</hi> filz du Pilote de ce nauire.</p>
   <p>Le mesme iour de Mardy, le Lieutenant du <note place="margin">4.</note> Gouuerneur de <hi>Moūster</hi> recent vn aduertissemēt que vers la coste de <hi>Thomond.</hi> Il s'estoit perdu deux grās nauires &amp; en iceux noiez enuiron <hi>700.</hi>
      <note place="margin">700. noiez &amp; 150 prisonni<g ref="char:EOLhyphen"/>ers.</note> personnes, oultre <hi>150.</hi> qui ont esté prins prison<g ref="char:EOLhyphen"/>niers.</p>
   <p>Il appert aussi par vne lettre escrite à <hi>Estiēne</hi>
      <note place="margin">9.</note>
      <hi>le Blanc</hi> de <hi>Limmerik</hi> en datte du xij. de Septem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre, qù'enuiron ce mesme iour de Mardy, fut ietté sur les sables de <hi>Ballicrahihy</hi> vn nauire de <hi>900.</hi>
      <note place="margin">Baillicrahihy</note> tonneaux duquel nauire xiij gentilz hommes ont <note place="margin">13. hommes <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
            <desc>〈◊〉</desc>
         </gap> 400. re<g ref="char:EOLhyphen"/>trenche<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>.</note> esté prins selon qu'il escrit. Et que le reste de ce na<g ref="char:EOLhyphen"/>uire estant d'enuiron <hi>400.</hi> hommes en grande de<g ref="char:EOLhyphen"/>stresse, se mettent en deuoir de se retrencher pour leur defence.</p>
   <p>Il escrit pareillemēt d vn aultre nauire lequel <note place="margin">6.</note> a esté ietté en l'Isle <hi>Clere</hi> en <hi>Irrise</hi> &amp; que <hi>78.</hi> hō<g ref="char:EOLhyphen"/>mes <note place="margin">78. noiez ou tuex.</note> dudict nauire ont esté noiez ou tuez.</p>
   <p>En oultre il escrit qu'il y eut au mesme temps vn aultre grand nauire ietté en <hi>Tireawley,</hi> &amp; <note place="margin">7.</note> que là il y auoit trois Seigneurs, vn Euesque, vn Moine &amp; <hi>69.</hi> aultres hommes, prins par <hi>Guil<g ref="char:EOLhyphen"/>laume Boork</hi> de <hi>Ardenrie</hi> &amp; que tout le residis <note place="margin">69. prins.</note>
      <pb facs="38"/>
de ceux de ce nauire ont esté tuez ou noiez telle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que selon qu'il escrit <hi>Melaghlen Mac Cabb</hi>
      <note place="margin">Melaghlen Mac Cabb en a tua 80.</note> vn <hi>Galloglasse,</hi> qui vault autant en leur lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue qu'vn halbardier Irlandois, en tua <hi>80.</hi> auec sa hache d'armes.</p>
   <p>Le Mercredi xi. de ce mesme Mois de Sep<g ref="char:EOLhyphen"/>tembre, <note place="margin">8.</note> sept des nauires le squels auoient seiourné dans lariuiere du <hi>Shenan,</hi> partirent de ceste rade auec vn vent d'Est &amp; deuāt que de partir mirent <note place="margin">Vn nauire d'Es<g ref="char:EOLhyphen"/>pagne de 1000. tonneaux brus<g ref="char:EOLhyphen"/>lé par les Es<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnols.</note> en feu vn aultre fort grand nauire de leur flotte, lequel estoit de mille tonneaux pour le moins.</p>
   <p>Aduis a esté donné par le Lieutenāt de <hi>Cork</hi>
      <note place="margin">9.</note> que ce <hi>17.</hi> dernier de Septembre deux aultres grās <note place="margin">Deux aultres nauires perdus</note> nauires de ceste flotte auroient esté perdus vers les costes de <hi>Connaught.</hi>
   </p>
   <p>L'admiral appellé <hi>Iean Martin de Ricalde</hi>
      <note place="margin">10.</note> vint dans le golphe de <hi>Bleskeys</hi> auec vn grand nauire &amp; vne barque, enuiron le vi. iour de Sep<g ref="char:EOLhyphen"/>tembre &amp; a seiourné là, auec vn aultre nauire de <hi>400.</hi> tonneaux &amp; vne barque, les quelles y arriue<g ref="char:EOLhyphen"/>rent depuis: sice n'est qu'ils ayent esté dissipez ou perdus par ceste grande tempeste laquelle a esté le xvij. &amp; xviij. de ce Mois. Car tel estoit l'estat de c'est Admiral à son arriuéc. Son nauire auoit esté percé d'oultre en oultre xiiij. ou xv. fois: &amp; son moindre mast tellement offencé qu'il n'ozoit porter ces pleins voiles, &amp; ny reste pas de<g ref="char:EOLhyphen"/>dās <hi>60.</hi> mariniers, &amp; encores simal en poinct, que plusieurs d'entre-eux sont du tout abatus de mala<g ref="char:EOLhyphen"/>die &amp; le reste sifoible qu'ils estoient incapables
<pb facs="39"/>
de faire aucun bon seruice n'y aiant iour qu'il ne s'en iettast hors du bord, cinq ou six de leur com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie.</p>
   <div type="documents">
      <head>ESTANS PARVENVS▪IVSQVES icy en ceste Impression, selon que chaque iour apporte plus de certaineté &amp; de particulari<g ref="char:EOLhyphen"/>tez de la perte des Espagnols en Irlande, on en a receu les Aduertissemēs suiuans, qui sont les Examinations &amp; depositions de quelques vngs qui se sont là sauuez &amp; y sont prison<g ref="char:EOLhyphen"/>niers.</head>
      <div type="interrogation">
         <head>Iean Antonio de Monona Italien, filz de Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>cisque de Monona, Pilote du nauire appel<g ref="char:EOLhyphen"/>lé Saincte Marie de la Roze, du port de mille tonneaux &amp; ietté au Golphe de Blas<g ref="char:EOLhyphen"/>key.</head>
         <p>EXaminé l'onziesme iour de Septembre, dict <note place="margin">Examination faicte l'onzies<g ref="char:EOLunhyphen"/>me de Septem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre.</note> que luy &amp; le reste de l'armée delaisserent la flotte Angloise (selon qu'il estime) vers la coste de <hi>l'Escosse.</hi> Et que pour lors il leur defailloit de leur Armade complette, quatre <hi>Galeres,</hi> sept na<g ref="char:EOLhyphen"/>uires &amp; l'Admirale des <hi>Galeasses:</hi> Et que lors il leur estoit mort tant par combat que par maladie huict mille hommes pour le moins. Qu'il ne sçait <note place="margin">Huict mille Es<g ref="char:EOLunhyphen"/>pagnols perdus par combat o<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> par maladie.</note> là où il a laisse le Duc: mais que depuis ce temps<g ref="char:EOLhyphen"/>là, il a esté xviij. iours es parties du Nord sans veoir aucune terre, &amp; pour tant ne peult nommer
<pb facs="39"/>
aucune place: mais qu'apres estans escartez par la tempeste, le Duc g<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>rda tousiours sa route en pleine mer, &amp; eux cherehans terre, tirerent vers le <hi>Cap de Clere,</hi> comme aussi firent plusieurs aul<g ref="char:EOLhyphen"/>tres nauires, au nombre (comme il estime) de xl. a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec le Duc s'en allerent xxv. nauires.</p>
         <p>Qu'il est icy arriué circuissant l'Escosse, estimāt que le Duc est à present bien pres de l'Espagne. Que le desseing du Duc, apres auoir mouillé l'anchre de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant <hi>Calais,</hi> estoit d'aller en Flandres: mais qu'a cause du vent contraire &amp; de la basse eaue, il n'y pouuoit pas aborder pour la grādeur de ses nauires.</p>
         <p>Oultre les nauires susdicts il se souuient que <note place="margin">Deux nauire<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> coulez a fonds.</note> deux aultres furent enfoncés és costes de l'Escosse pour le dommage qu'ils auoient receuparles coups de l'Armée Angloise: L'vn appellé de <hi>Sainct M<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t<g ref="char:EOLhyphen"/>thieu,</hi> du port de <hi>500.</hi> tōneaux, là ou furent noyez <hi>450.</hi> hommes: l'aultre nauire estoit <hi>Biscain,</hi> de <hi>Sainct Sebastien,</hi> de <hi>400.</hi> tonneaux, la ou aussi fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent noyez <hi>350.</hi> hommes.</p>
         <p>Et quant au nauire auquel luy estoit, appellé <hi>Saincte Marie de la Rose,</hi> de <hi>1000.</hi> tonneaux de <note place="margin">Vn nauire de 1000. tonneaux coulé auec 500 hommes.</note> port, de <hi>500.</hi> hommes, qui y estoient, il n'en est es<g ref="char:EOLhyphen"/>chappé que luy seul. En ce nauire, entre les princi<g ref="char:EOLhyphen"/>paux, furent noiez ceux qui ensuiuent. Le Prince <hi>d'Ascule</hi> filz bastard du Roy d'Espagne, le Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>taine <note place="margin">Le filz bastard du Rov noyé a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec aultres per<g ref="char:EOLunhyphen"/>sonnes de qu<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>lité.</note>
            <hi>Matuta,</hi> le Capitaine <hi>Conuale</hi> Portugais, <hi>Lopecho de la Vega</hi> de Castille, <hi>Guarionero</hi> de Castille, <hi>Montanese</hi> de Castille, <hi>Villa Franca</hi> de <hi>Sainct Sebastiē,</hi> Capitaine dudict nauire: le Gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ral
<pb facs="40"/>
de toute la Flotte de <hi>Guipousque,</hi> nōmé <hi>Dom Michel d'Oquendo,</hi> auec aultres xx. Cheualiers qu'ils appellent Aduenturiers, pource qu'ils estoient à leurs propres charges.</p>
         <p>Dict aussi que leur armée estoit en grand de<g ref="char:EOLhyphen"/>fault d'eau fresche: &amp; estant enquis qu'elle proui<g ref="char:EOLhyphen"/>siō de vin &amp; d'aultres choses necessaires, il y auoit au vaisseau qui auoit esté ietté illec, dict qu'il y a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit <note place="margin">Cinquante Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nons, &amp; vingt &amp; cinq aultres pieces: Cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quante ton<g ref="char:EOLhyphen"/>neaux de vin, &amp; trente mill Du<g ref="char:EOLhyphen"/>cats, en or &amp; en argent perdus.</note> cinquante grosses pieces de fonte tous Canons de batterie, auec xxv. aultres pieces, en partie de fonte, en partie de fer, apartenans au nauire. Qu'il y auoit aussi <hi>50.</hi> tonneaux de vin sec. En argent, quinze mille Ducats: &amp; en or, tout autant: mais beaucoup plus de richesse en habillemens, plats &amp; couppes d'or.</p>
         <p>Dict en oultre que le Duc de <hi>Medine</hi> auoit donné commandement a toute leur flotte, de faire sa retraite à la <hi>Crongne,</hi> &amp; qu'à peine de la vie, nul n'eust a se departir delà, qu'il n'eust entendu plus a plein sa volonté.</p>
      </div>
      <div type="statement">
         <head>La deposition de Emanuel Fremosa Portugais. <date>du 12. Septemb. 1558.</date>
         </head>
         <p>DIct, qu'il estoit au nauire appellé <hi>S. Iean de Port</hi> de Portugal, de la charge d'onze cens tō<g ref="char:EOLhyphen"/>neaux, auquel estoit <hi>Dom Iean Martin de Rical<g ref="char:EOLhyphen"/>de</hi> Admiral de toute la Flotte soubz le Duc, qui est General de toute l'armée: auquel nauire quand ils partirent, il y auoit <hi>800.</hi> soldats, &amp; de mariniers, <hi>60. Portugais,</hi> &amp; <hi>40. Biscains:</hi> C'estoit le plus
<pb facs="40"/>
grand de toute l'Armade.</p>
         <p>Ils estoient en tout, selon qu'il dict, lors qu'il par<g ref="char:EOLhyphen"/>tirent, <hi>135.</hi> voiles, &amp; de ce nombre, y auoit quatre <hi>Galeasses,</hi> quatre <hi>Galcres,</hi> &amp; neuf ayans charge de la prouision des viures. Ils partirent de la <hi>Crongne</hi> quinze iours apres la S. Iean derniere selon leur compte.</p>
         <p>Dict, qu'ils estoient enuoiez au Duc de <hi>Parme,</hi> pour estre par luy emploiez en Angleterre au temps qu'il vouldroit ordonner.</p>
         <p>Enuiron huict iours apres leur debarquement de de la <hi>Crongne,</hi> il dict que toute leur flotte arriua <note place="margin">Quinze hōmes <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>erdus au com<g ref="char:EOLhyphen"/>bat deuant le Lizard.</note> au <hi>Lizard,</hi> qui est vn Cap en Cornuaille.</p>
         <p>Dict aussi, qu'enuiron ce lieu là le General baissa les voiles, &amp; qu'eux sur cela, les baisserent toute la nuict: Que le lendemain au matin ils virent la <note place="margin">Perte d'aultres 25. hommes an mesme nauire.</note> Flotte Angloise, &amp; alors ils hausserent les voiles.</p>
         <p>Dict, qu'ils estoient au parauant informez que la Flotte Angloise estoit dans <hi>Plemouth</hi> &amp; <hi>Dart-mouth.</hi>
         </p>
         <p>Dict en oultre, que le premier combat entre les Flottes commenca vers le Nord-Est du <hi>Lizard:</hi> Et qu'en ce combat, leur nauire perdit <hi>25.</hi> hommes.</p>
         <p>Dict, que là il y eut vn aultre combat par qu<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>
            <g ref="char:EOLhyphen"/>tre ou cinq iours le long de la coste, &amp; qu'en iceluy le nauire auquel luy deposant estoit, fit perte de vingt &amp; cinq hommes: Quant à la perte que firent les aultres nauires en ce combat, il ne le peult dire: mais ils y perdirent deux nauires, en l'vn desquels estoit <hi>Dom Pedro,</hi> l'aultre sut bruslé. <note place="margin">Deux nauires perdus.</note>
         </p>
         <p>
            <pb facs="41"/>
Ils mirent l'anchre à <hi>Calais</hi> attēdans le Duc de <hi>Parme,</hi> là ou par quelques nauires embrazées i<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>s furent contrainct spar les Anglois de laisser les an<g ref="char:EOLhyphen"/>chres, &amp; de se departir: de façon que chaque na<g ref="char:EOLhyphen"/>uire fit perte de deux Anchres en ce lieu là.</p>
         <p>Le lēdemain cōmenca le combat sur les <hi>8.</hi> heures du matin: lequel cōtinua huict heures, tout le long du canal vers le Nord, la Flotte Angloise poursui<g ref="char:EOLhyphen"/>uant tout ce temps celle d'Espagne: en telle s<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>rte, que s'ils se fussent presentez pour ioindre à bord la Flotte Espagnole, ils voioiēt leur General si frappé d'estonnement, qu'à son aduis, il eust rendu toute l'armée.</p>
         <p>Dict, qu'en ce combat la Flotte Espagnole per<g ref="char:EOLhyphen"/>dit <note place="margin">Vne Galeasse ietté sur les sa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles. Deuz Gallions &amp; deux aultres nauires enfon<g ref="char:EOLhyphen"/>cez.</note> vne <hi>Galeasse,</hi> laquelle fut portée sur les bans pres de <hi>Calais,</hi> deux <hi>Gallions</hi> de <hi>Lisbonne</hi> apar<g ref="char:EOLhyphen"/>tenans au Roy, vn nauire <hi>Biscain,</hi> de quatre a cinq cēs tonneaux fut là aussienfoncé, cōme pareillemēt vn aultre nauire: apres lequel combat le General fist reueuë de l'armée, &amp; trouua qu'il y auoit enui<g ref="char:EOLhyphen"/>ron six vingtz voiles de reste de toute l'armée, se<g ref="char:EOLhyphen"/>lon le rapport de ceux qui venoient des hunnes: mais selon que luy en pouuoit iuger, il ne peut veoir alors plus de <hi>85.</hi> voiles ou là enuiron: Ce qu'estoit deuenu le reste, il ne scait.</p>
         <p>Dict d'auantage, qu'en ce combat il y eut trois <note place="margin">Trois nauires Venetiens fort offencées du Canon.</note> grans vaisseaux <hi>Venetiens</hi> en danger de s'enfon<g ref="char:EOLhyphen"/>cer en mer, estans fort offencez &amp; percez tout oul<g ref="char:EOLhyphen"/>tre en beaucoup d'endroicts: <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>mais pour lors ilz fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent secourus par les Charpentiers, toutesfois selon
<pb facs="41"/>
qu'il a peu entendre, pource qu'ils n'estoient pas en poinct de pouuoir garder la mer, ilz prindrent la route de Flandres: ce qui en est aduenu, il ne le peult dire.</p>
         <p>Il adiouste qu'ils furent poursuiuis par aucuns de la Flotte Angloise, enuiron cinq iours apres le combat, vers le Nord hors de la veuë de toute ter<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; ce, comme il estime, vers la partie du Nord de l'Escosse.</p>
         <p>Et dict, qu'enuiron quatre iours apres que l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mée d'Angleterre les eut laissez, tout le reste de l'armée estant d'enuiron six vingtz voiles, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me dict a esté, vint a vne Isle, à son aduis, vers le Nord d'Escosse, là où ils ne seiournerent point, &amp; n'y eurent aucun rafreschissement: mais en ce lieu, <hi>le General</hi> rassembla toutes les nauires ensemble, leur donnant charge de se rendre en la plus grande diligēce qui leur seroit possible, au premier haure ou de l'Espagne, ou de Portugal qu'ils pourroient, pour la grande destresse en laquelle ils estoient re<g ref="char:EOLhyphen"/>duictz par faulte de viures &amp; aultrement, disant qu'ils en estoient venus d'autant plus mal fournis, qu'ilz auoient attente d'en estre aidez plus ample<g ref="char:EOLhyphen"/>ment par le Duc de <hi>Parme.</hi> Au reste il adiouste, qu'en ce nauire ilz mouroient par chacun iour qua<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ou cinq de faim &amp; de soif: &amp; toutesfois que ce nauire estoit vn des mieux fournis de victuailles, <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>e qu'il sçait, pource que des aultres nauires ilz ve<g ref="char:EOLhyphen"/>noient pour estre soulagez par cestui-cy.</p>
         <p>Apres cela, par l'espace de dix iours toute la
<pb facs="42"/>
Flotte conioincte ensemble, garda tousiours vne mesme route le mieux qu'il leur estoit possible vers l'Espagne. Auquel tēps, qui estoit il y a vingt iours ou plus passez, il aict, qu'ilz furent espars &amp; dissipez par vne grande tempeste laquelle dura de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis quatre heures du soir iusques au lendemain à dix heures du matin. Par laquelie tempeste l'Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miral se departit auec vingt &amp; sept voiles, &amp; en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre iceux, qu'ily auoit vne <hi>Galeasle,</hi> auec vingt &amp; huict forceres de chaque costé: Ce qu'est deuenule reste de l'armée, il ne sçait.</p>
         <p>Dict aussi, qu'ily a dix iours passez ou enuiron, ilz eur<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>nt vne aultre grande tempeste auec du brouillas: par laquelle tempeste, ilz furent de re<g ref="char:EOLhyphen"/>chef escartez tellement gue de ces xxvij. voiles ne sont venuës en ces costes pres <hi>Dingle Cushe</hi> sinon l'Admirale, vn autre nauire de <hi>409.</hi> tonne<g ref="char:EOLhyphen"/>aux &amp; vne barque d'enuiron <hi>40.</hi> ce qu'est deue<g ref="char:EOLhyphen"/>nu le reste desdictz xxvij. voiles, il ne sçait, sinon qu'vne grande hour que de <hi>400.</hi> tonneaux estoit si despourueuë, qu'elle fut iettée sur les bans, vingt lieuës loing de <hi>Dingle Cushe:</hi> ne sçait qui estoit Capitaine de ceste hour que, mais dict qu'en l'Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirale il n'y reste à present de toutes sortes de per<g ref="char:EOLhyphen"/>sonnes qu'enuiron <hi>500.</hi> desquels il y a <hi>25. Biscains</hi> &amp; <hi>40.</hi> Portugais tous mariniers, &amp; entre iceux, le Maistre &amp; l'vn des Pilotes fort malades.</p>
         <p>Il adiouste, qu'ily a <hi>80.</hi> soldats &amp; xx. marini<g ref="char:EOLhyphen"/>ers en l'Admirale gisans fort malades &amp; se mou<g ref="char:EOLhyphen"/>rans de iour à aultre: le reste, à son dire, sont fort
<pb facs="42"/>
foibles, &amp; mesme le Capitaine fort triste &amp; affoi<g ref="char:EOLhyphen"/>bly. Il dict, que ceste Admirale est fournie de cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quante quatre pieces de fonte, &amp; d'enuiron quatre vingts quintaux de pouldre.</p>
         <p>Dict, que pour la vehemēce du vent d'Ouest, ils se trouuerent si prochains de la coste deuāt que s'en apperceuoir, qu'il ne leur fut iamais possible de doubler &amp; se retirer de là.</p>
         <p>Il n'y a plus en l'Admirale que <hi>25.</hi> pippes de vin, fort peu de pain, &amp; d'eau, rien du tout, sinon celle qu'ils ont apportée d'Espagne, qui est estrangement puante: &amp; quant à leur chair &amp; viande, leur soif est si grande, qu'il leur est impossible d'en manger.</p>
         <p>Selon la cognoissance qu'il en peult auoir, il dict que nulle partie de l'armée n'a prins terre nul<g ref="char:EOLhyphen"/>le part, iusqu'a-lors qu'ils sont venus en ces costes de <hi>Dingle Cushe,</hi> &amp; n'ont eu eau, viures, n'y aucun rafreschissement d'aucune coste ny place, depuis que l'armée d'Angleterre les laissa.</p>
         <p>Dict, que lors qu'ils estoient deuant <hi>Calais,</hi> il vint vne Pinnasse en leur Flotte de la part du Duc de <hi>Parme,</hi> qui les aduertit que le Duc ne pouuoit estre prest iusques au vendredy. Ce pendant, par le combat de l'armée Angloise, il ne l<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>ur fut possi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble de tarder là si long temps.</p>
         <p>Dict, que l'intētion de l'Admiral est, au premier vent cōmode, de se retirer en Espagne. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>t que c'est vn cōmun bruit entre les soldats s'ils peuuent vne fois gaigner la maison, qu'ils n'entreprendrōt plus d'auoir rien à demesler auec l'Anglois.</p>
         <p>
            <pb facs="43"/>
Quant aux principaux hōmes qui sont en Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirale, il nomme <hi>Dom Iean de Lina</hi> Espagnol Capitaine en chef des soldats du nauire: <hi>Dom Gomes</hi> Espagnol, qui est vn aultre Capitaine: <hi>Dom Sebastien</hi> gentil homme Portugais qui es<g ref="char:EOLhyphen"/>toit volontaire: vn <hi>Marquis</hi> Italien aussi volun<g ref="char:EOLhyphen"/>taire: &amp; vn aultre gētil homme Portugais, lequel il ne cognoist point, mais dict que ceux là sont des <note place="margin">
               <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> principaux de l'armee sont marqu<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>z de Croix en leurs habits.</note> prin<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>ipaux entre eux, qui portent des <hi>Croix</hi> sur l'eurs habillemens.</p>
         <p>Il y a au mesme nauire d'aultres moindres gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tilz-hommes &amp; tous les soldats qui estoiēt audict nauire, estoiēt tous Espagnols. Il y a aussi en la pe<g ref="char:EOLhyphen"/>t<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>te barque laquelle est auec eux, enuiron vingt &amp; cinq personnes: mais combien il y en a en la hour<g ref="char:EOLhyphen"/>que qui est là il ne sçait.</p>
         <p>Il estime que le Duc est passé vers l'Espagne▪ pource qu il estoit quelque xij lieuës plus auancé vers l'Ouest, que n'estoit l'Admiral au temps de la premiere tempeste.</p>
         <p>Dict, que le grand <hi>Gallion</hi> enuoyé du Duc de <hi>Florence;</hi> n'a oncques esté veu depuis le combat de <hi>Calais</hi> &amp; que ceux qui estoient dedans les <hi>Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>leasses</hi> furent grandement endommagez par la Flotte Angloise.</p>
      </div>
      <div type="statement">
         <head>Deposition d'Emanuel Francisco.</head>
         <opener>
            <dateline>
               <date>Le 12. de Septemb. 1588.</date>
            </dateline>
         </opener>
         <p>
            <hi>EManuel Francisco</hi> Portugais dict en toutes choses comme le dernier deposant, iusques au
<pb facs="43"/>
cōbat de <hi>Calais,</hi> auquel il dict sçauoir qu'vne <hi>Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>leasse</hi> fut portée sur les sables à <hi>Calais:</hi> &amp; que deux <hi>Gallions</hi> du Roy l'vn appellé <hi>S. Philippe,</hi> de la charge de <hi>800.</hi> tonneaux, &amp; l'autre nommé <hi>S. Matthieu</hi> aussi de <hi>800.</hi> tonneaux, auec vn nauire de <hi>Biscaie</hi> d'enuiron <hi>500.</hi> &amp; vn nauire Castillan d'enuiron <hi>400</hi> tonneaux, coulerent tous à fonds: pource que quelques hommes de ces nauires furent diuisez &amp; mis au nauire de l'Admiral auquel, luy deposant, estoit.</p>
         <p>Le cōbat fini, dict, que celuy qui estoit aux hūnes, fist rapport qu'il restoit de l'armée Espagnole, <hi>120.</hi> voiles lesquels estoiēt fort offēcez, &amp; que l'Admi<g ref="char:EOLhyphen"/>rale auoit esté percée plusieurs fois tout oultre, mes<g ref="char:EOLhyphen"/>memēt d'vn coup en leur mast. Et que tout l'equip<g ref="char:EOLhyphen"/>page de la proue estoit degasté, confessant qu'ils estoient en grande crainte de la Flotte Angloise &amp; redoutoient fort qu'ils ne les abordassent.</p>
         <p>A cause du <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>oup susdict, le most de l'Admirale est si soible qu'il ne peult soustenir aucune tempeste ny porter les voiles tels qu'aultrement il pourroit faire. Quant aux aultres articles, il s'accorde du <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>out auec le precedēt deposant, excepté qu'il n'a ny veu ny ouy parler d'aucune <hi>Pinnasse</hi> qui fust ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nuë de la part du Duc de <hi>Parme.</hi> Et ne se souuient poinct d'auoir veu apres la premiere tempeste auec l'Admirale vingt nauires: mais dict que ceux qui estoient au mesme nauire auec luy, disoient com<g ref="char:EOLhyphen"/>munement qu'ilz aimeroient mieux, qu'on les por<g ref="char:EOLhyphen"/>tast en terre que de iamais entreprendre voiage
<pb facs="44"/>
en Angleterre: adioustant que les plus habiles qui soiēt au nauire de l'Admiral, ne se peuuēt pas sou<g ref="char:EOLhyphen"/>stenir, &amp; que s'ils font tāt soit peu de seiour au lieu là ou ilz sont, selon son iugement, il fauldra qu'ils perissent. Pour son regard, quant cela seroit en son option, il ne vouldroit poinct retourner en Portu<g ref="char:EOLhyphen"/>gal, pource qu'il ne vouldroit estre derechef con<g ref="char:EOLhyphen"/>trainct à vn semblable voiage.</p>
      </div>
      <div type="statement">
         <head>Iean de Conido de Lekit en Biscaie Marinier.</head>
         <opener>
            <dateline>
               <date>Le 12. de Septemb. 1588.</date>
            </dateline>
         </opener>
         <p>
            <hi>IEan</hi> de <hi>Conido</hi> de <hi>Lekit</hi> en <hi>Biscaye</hi> Marinier, dict, qu'il estoit au mesme nauire auquel est l'Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miral: qu'il fist le cōpte de l'armée, apres le cōbat fi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni deuant <hi>Calais:</hi> que là il ne se trouua pas de reste plus de <hi>110.</hi> ou <hi>112</hi> nauires, de toute l'armée Espag<g ref="char:EOLhyphen"/>nole. Dict en oultre qu'il estoit aduenu de toucher &amp; faire eau à l'vne des <hi>Galeasses,</hi> il y a enuirō xv, iours: ce qu'il pense estre aduenu vers la coste du Nord de ceste Isle. Il ne se souuient qu'il y eust <hi>20.</hi> voiles de reste en la cōpag nie de l'Admiral apres la premiere tempeste, laquelle aduint ily a enuiron trente iours. Dict, que le Duc defendit expressemēt que nul n'eust à prendre terre, quelque part que ce fust, sinon par son commandement: Confesse, que <note place="margin">L'armée d'Es<g ref="char:EOLhyphen"/>pagne fort en<g ref="char:EOLhyphen"/>dommagée du Canon des An<g ref="char:EOLhyphen"/>glois.</note> l'armée laquelle restoit apres le dernier combat e<g ref="char:EOLhyphen"/>stoit merueilleusemēt interessée &amp; plusieurs vais<g ref="char:EOLhyphen"/>seaux percez tout oultre, &amp; leur cordages rompus &amp; gastez de coups de Canon. Quant aux aultres poinctz, il s'accorde du tout auèc le precedent de<g ref="char:EOLhyphen"/>pòsant,
<pb facs="44"/>
quant à la substance. Dict en oultre, qu'il y a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit vn Pilote Anglois auec le Duc. Et pour le re<g ref="char:EOLhyphen"/>gard de l'Escossois prisonnier, qu'il fut prins vers le Nord, apres que la Flotte Angloise les eut laissez en vne nauire de cinqu<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>nte tonneaux, auquel es<g ref="char:EOLhyphen"/>toient enuiron sept hommes, ayans esté amenez tāt les hommes que le vaisseau auec la Flotte. Que six desdictz Escossois estoiēt en vn mesme bord a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec l'Admiral, desquels cestuy-cy qui est prins, est l'vn Il adiouste qu apres que la Flotte Angloise les eut laissez, les Espagnols ietterent en la mer tous <note place="margin">Les Espagnols <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ettent lcurs Ch<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uaux &amp; leurs Mulex.</note> leurs cheuaux &amp; leurs mules, pour conseruer leur eau, laquelle estoit portée dans certaines hour ques ordonnées pour cest effect.</p>
      </div>
      <div type="interrogation">
         <head>Le second examen de Iean Antoine de Mono<g ref="char:EOLhyphen"/>na marinier, de Gennes.</head>
         <opener>
            <dateline>
               <date>Le 15. de Septemb. 1588.</date>
            </dateline>
         </opener>
         <p>DIct, que son pere &amp; luy auec aultres vindrent à <hi>Lisbonne,</hi> en vn nauire de Gennes, il y a maintenant vn an: là où ilz furent embar quez de par le Roy d'Espagne: ce nauire estoit d'enuiron <hi>400.</hi> tonneaux.</p>
         <p>Dict, qu'apres cela, son pere fut ordonné Pilote <note place="margin">Filz Bastard du Roy en mesme Nauire auec le Duc, &amp; sa des<g ref="char:EOLhyphen"/>cente en terro.</note> dans le nauire appellé <hi>nostre Dame de la Roze,</hi> de la charge de mille tonneaux, apartenant au Roy. Que le Prince <hi>d'Ascule</hi> bastard du Roy, vint en la compagnie, &amp; au nauire du Duc, appellé <hi>Le Galli<g ref="char:EOLhyphen"/>on de S. Martin,</hi> de mille tonneaux de port: mais qu'à <hi>Calais,</hi> lors que l'armee Angloise s'approch<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>
            <pb facs="45"/>
d'eux, ce Prince sortit en terre: tellement que de<g ref="char:EOLhyphen"/>uāt son retour, le Duc auoit esté contrainct de coup<g ref="char:EOLhyphen"/>per ses anchres &amp; se departir: qui fut cause que ce Prince ne peut r'entrer en ce nauire, mais vint en celuy qui est appellé <hi>nostre Dame de la Roze,</hi> &amp; auec luy aussi y vindrent vn <hi>Dom Pedro, Dom Diego, Dom Francisco,</hi> &amp; sept aultres gentilz-hommes de marque lesquels faisoient compagnie au Prince. Dict, que le Capitaine de ce nauire es<g ref="char:EOLhyphen"/>toit <hi>Villa Franca</hi> de <hi>S. Sebastien,</hi> &amp; <hi>Matuta,</hi> es<g ref="char:EOLhyphen"/>toit Capitaine de l'Infanterie de ce nauire: auquel aussi estoit Capitaine <hi>Suwares</hi> Portugais, &amp; vn <hi>Garrionero,</hi> Capitaine Castillan, <hi>Lopecho de la Vega,</hi> aussi Capitaine Castillan, le Capitaine <hi>Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>tanese</hi> Castillan, vn Capitaine <hi>Frācisco,</hi> Castillan, &amp; <hi>Michel Oquendo,</hi> lequel estoit general de ce nauire. Il y auoit aussi en iceluy vn Capitaine Ir<g ref="char:EOLhyphen"/>landois nommé <hi>Iean Ryse</hi> aagé d'enuiron <hi>30.</hi> ans, &amp; vn aultre Irlandois appellé <hi>Francois Roche.</hi> Le Prince estoit de l'aage d'enuirō vingt &amp; huict ans. Dict aussi qu'il y auoit là d'aultres gentilz-hommes volontaires qu'ils appellent Aduēturiers, mais non pas de tel rang que les aultres. Ily auoit, selon qu'il dict, en ce nauire enuiron <hi>700.</hi> hommes en tout, lors que premierement ilz partirent, mais quand il est coulé à fonds, qu'il n'y en auoit qu'en<g ref="char:EOLhyphen"/>uiron <hi>500.</hi> le reste estant mort ou par le combat, ou par maladie.</p>
         <p>Il dict, que ce nauire auoit esté percé quatre fois, &amp; que l'vn des coups auoit percé entre le vent &amp;
<pb facs="45"/>
l'eau: ce qui leur donnoit crainte que le vaisseau ne <note place="margin">Perte du Naui<g ref="char:EOLhyphen"/>re de la Roze▪ &amp; des Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neurs, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment.</note> vint à couler, la plus-part du cordage estant rompu de coups. Ce nauire vint toucher cōtre les Rochers au golphe de <hi>Bleskeys,</hi> Mardy dernier sus le midy, vne lieuë &amp; demic loing de terre, là ou tous ceux qui estoient au nauire, perirent, luy seul deposant excepté, lequel se sauua sur deux ou trois ais, les<g ref="char:EOLhyphen"/>quels s'estoient desioinctz. Les gentilz-hommes essaians de se sauuer dans le bateau, ilz le trouue<g ref="char:EOLhyphen"/>rent si estroictement lié, qu'il ne leur fut possible de le deslier: qui fut cause qu'ils perirent tous. Et aussi tost que le nauire donna cōtre le rocher, l'vn <note place="margin">Pilote tu<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>.</note> des Capitaines tua le pere de luy, deposant, disant qu'il l'auoit faict par trahison.</p>
         <p>Dict que là, vint en leur compagnie vn nauire Portugais d'enuiron <hi>400.</hi> tonneaux, lequel entrāt dans ce Golphe, y ietta l'ancre tout contre le lieu où aussi estoit à l'ancre l'Admirale, appellée <hi>S. Iean,</hi> auquel estoit <hi>Dom Martin de Ricalde.</hi>
         </p>
         <p>Dict, qu'enuiron vingt &amp; deux iours au para<g ref="char:EOLhyphen"/>uant, le Duc s'estoit departi d'eux, aiant enuiron vingt &amp; cinq nauires en sa cōpagnie, &amp; en restoit enuiron quarante auec l'Admiral: mais ce nauire<g ref="char:EOLhyphen"/>là n'auoit pas peu suiure l'Admiral, à cause que ses voiles estoient rompus. Et quant au reste de l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mée, tous estoiēt si escartez qu'il ne sçait qu'ils sont deuenus.</p>
         <p>Dict, que le Duc estant mieux fourni d'eau que les aultres, s'auanca d'auantage en la mer vers l'Ouest, voulant que l'Admiral auec sa compagnie,
<pb facs="46"/>
qui estoiēt plus mal accomodez d'eau, essaiassent en quelque coste d'en recourer defresche. Depuis ce temps, ils ont tousiours esté separez par les nuictz &amp; par la tempeste. Au reste, il afferme que ce na<g ref="char:EOLhyphen"/>uire ny aucun aultre de la Flotte, n'ont touché au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune terre &amp; n'ont eu aueun rafreschissemēt d'eau ou de victuailles en quelque place que ce soit, depuis leur partement: excepté de deux Escossois, lesquels ils prindrent sus la coste d'Escosse: desquels le Duc print le poisson &amp; les victuailles, &amp; les paia.</p>
         <p>Il dict pareillement, que leurs nauires estoient si batus &amp; le vent si contraire &amp; les bans en la coste de Flādres si perilleux, que le Pilote qui estoit au nauire du Duc, dressa leur route, pour la plus grande seureté, vers le Nord.</p>
         <p>Dict, que l'vn des iours du combat entre les deux armées, le Duc voiant que la Flotte Angloise les poursuiuoit auec tant de hardiesse, requist sa Flotte, puis qu'il n'y auoit point d'aultre remede, de se disposer au combat.</p>
         <p>Dict aussi, que deuant <hi>Calais,</hi> il se perdit ce iour là quatre mille hōmes au combat, oultre mille qui <note place="margin">Au combat à Calais furent tuezles Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>stres de Camp de la Cauale<g ref="char:EOLhyphen"/>rie &amp; Infante<g ref="char:EOLhyphen"/>rie, des Tertij de Naples &amp; Sicile, &amp; quatre mille aultres, oultre mille qui furent noi<g ref="char:EOLhyphen"/>e<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>.</note> furent noiez en deux nauires. Le Maistre de la Caualerie des <hi>Tertij de Naples</hi> &amp; de <hi>Sicile</hi> y fut tué par vne grosse piece qui luy rompit la cuisse: il ne se souuient point de son nom. Alors aussi le Maistre de Camp de la Caualerie, &amp; le Maistre de Camp de l'Infanterie furent tous deux tuez: de leurs noms il ne s'en souuient point.</p>
         <p>Dict, que les quatre <hi>Galeasses</hi> estoient de <hi>Na<g ref="char:EOLhyphen"/>ples:</hi>
            <pb facs="46"/>
Que les quatre <hi>Galeres</hi> laisserent la Flotte quarante lieuës deuant qu'ils approchassent pres de l'Angleterre.</p>
         <p>Dict, que le nauire de <hi>Florence</hi> s'en est allé a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec le Duc. Il adiouste aussi qu'il y auoit quatorze vaisseaux Veniciens en ceste Flotte: desquels les deux ont esté noyez. Qu'est deuenu le reste, il ne sçait. Ils ne seruoient le Roy que par arrest qui en auoit esté faict: Ily auoit trois Pilotes Anglois au nauire du Duc.</p>
         <p>Finalemēt il dict, qu'en ce nauire coulé à fonds, il y auoit trois coffres pleins de monnoie: Et ne sçait pas ce qui mouuoit le Duc de commander que tout le reste de l'armée se retirast à la Crongne, &amp; ne s'en departir point sans son commandement à peine de la vie.</p>
      </div>
      <div type="interrogation">
         <head>L'examen de Iean Antonio de Moneke, à quin<g ref="char:EOLhyphen"/>ze lieuës loing de Ganna.</head>
         <opener>
            <dateline>
               <date>Le 17. de Septemb. 1588.</date>
            </dateline>
         </opener>
         <p>IL dict que le Prince <hi>d'Ascule</hi> estoit homme gres<g ref="char:EOLhyphen"/>le, <note place="margin">La forme &amp; stature du Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce d'Ascule.</note> &amp; de stature passablement grande aagé de vingt &amp; huict ans, aiant les cheueux crepelus, &amp; de couleur noirastre, le front esleué, peu de barbe <hi>à</hi>
            <note place="margin">Ses habillemēs</note> la Marquesote, blanc de visage, mais auec quelque rougeur sur les iouës. Lors qu'il fut noié, il auoit vn habillement de satin blanc, le pourpoinct &amp; les chausses decoupées à l'Espagnole, &amp; vn bas de soie de couleur de fueille morte. Quand ce Prince vint en leur nauire à <hi>Calais,</hi> il estoit habilé de velours
<pb facs="47"/>
ras, convert d'vn passement d or bien large. Dict, que les seruiteurs du Prince estoient pour la plus<g ref="char:EOLhyphen"/>part an mesme vaisseau que luy deposant estoit, de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis leur partemēt d'Espagne. Et comme ilz estoiēt à <hi>Calais,</hi> que le Prince passa en vn petit Esquif, de nauire en nauire, pour les disposer: Aucuns disent qu'alors il descendit en terre. Dict, qu'on estime que le Duc estoit eloingné du Nor-Ouest de l'Irelande, vers l'Ouest, quand il se partit du reste de sa com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie. Dict, qu'il se separa par vne tēpeste qui s'es<g ref="char:EOLhyphen"/>leua la nuict, &amp; qu'enuiron six iours apres, vn <hi>Gallion Portugais</hi> rēcontrant cestuy leur nauire, &amp; passant outre dist à ceux qui estoient dedans, que vingt &amp; cinq des nauires de toute l'armée s'en estoient allées auec le Duc: &amp; que le reste de l'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mée estoit disperse par la tempeste, huict en vn en<g ref="char:EOLhyphen"/>droict, &amp; quatre en l'aultre de compagnie, trauer<g ref="char:EOLhyphen"/>sans la mer ainsi escartez: Mais combiē de nauires ily auoit de reste lors qu'ils departirent des costes d'Escosse, luy deposant, ne le peult dire. Biē, dict-il, qu'apres ceste premiere tempeste qui s'esleua il y a vingt &amp; cinq iours passez, par vn vent de Sur-Ouest, deuant que d'estre perdus, ils out esté agitéz par maintes tempestes, tantost d'vn costé, tantost de l'aultre, par vne grande varieté de vens.</p>
      </div>
      <div type="interrogation">
         <head>Second examen d'Emanuel Fremosa.</head>
         <opener>
            <dateline>
               <date>Le 17. de Septemb. 1588.</date>
            </dateline>
         </opener>
         <p>
            <hi>EManuel Fremosa</hi> examiné le mesme iour dict, <note place="margin">Reste de l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mée d'Espagne deuant la tem<g ref="char:EOLhyphen"/>peste.</note> que le iour prochain deuāt la grande tempeste,
<pb facs="47"/>
par laquelle le Duc fut separé d'auec eux (auque<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap> iour il faisoit vn grand calme) luy-mesme conta le reste de l'armée, &amp; qu'elle estoit alors en tout de <hi>78.</hi> voiles.</p>
         <p>Dict, que lors qu'ils estoient les plus eslongnez, ils estoient par les <hi>62.</hi> degrez du Nord, distans de toute terre de quatre vingts lieuës &amp; plus, vers le Nor-Ouest de l'Escosse, &amp; aiās le <hi>Cap de Clere</hi> au Su &amp; tenant de l'Ouest, &amp; cela fut par l'espace de quatre ou cinq iours. Depuis alors iusques à la tempeste, ils eurent le vent pour la pluspart Ouest &amp; Ouest sur-Ouest, &amp; quelques fois Ouest nor-Ouest: mais cestui cy de fort peu de durée.</p>
         <p>Il dict, qu'il estoit sceu de fort peu de personnes, que le Prince silz bastard du Roy fust en l'armée, <note place="margin">Prince d'Ascu<g ref="char:EOLhyphen"/>le incogneu.</note> iusques à ce qu'on fust arriué à <hi>Calais:</hi> là où ce Prince enuiron le temps du combat, à ce qu'on dict, se fist passer en la coste de <hi>Calais</hi> en vn petit Es<g ref="char:EOLhyphen"/>quif: mais au parauant, il se comportoit comme par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulier dans le nauire du Duc, sans que iusques a<g ref="char:EOLhyphen"/>lors il fust remarqué, ou qu'on parlast de luy en for<g ref="char:EOLhyphen"/>te quelconque. Mais en oultre il dict, que là ily auoit vn grand Prince Italien homme de commā<g ref="char:EOLhyphen"/>dement, en vne grande <hi>Argousoise</hi> &amp; bien four<g ref="char:EOLhyphen"/>nie <note place="margin">Prince Italien incogneu en vne Argousoise appellée le Rat.</note> de toutes choses, lequel deuant qu'ils approchas<g ref="char:EOLhyphen"/>sent les costes d'Angleterre, festoioit bien souuent le Duc &amp; les plus grans de l'Armée. Ceste <hi>Argou<g ref="char:EOLhyphen"/>soise</hi> estoit appellée le <hi>Rat.</hi>
         </p>
         <p>Dict, qu'il ne s'apperçeut point si ce nauire estoit en la Flotte le iour de deuant la tempeste: mais
<pb facs="48"/>
lien que ce nauire estant renommé, on s'enqueroit souuent s'il estoit en la compagnie: &amp; qu'on re<g ref="char:EOLhyphen"/>spondoit, qu'il y estoit: Dict aussi, que le principal thresor ordōné pour la paie, estoit (selon qu'il a en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu) en la Galeasse qui fut iettée sur les bans à Calais: &amp; en vn nauire de <hi>Siuile</hi> faict en <hi>Galice,</hi>
            <note place="margin">Distribution du threso<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> pour l'armée.</note> appellé le <hi>Galega,</hi> d'enuiron <hi>700.</hi> tonneaux de port, auquel estoit <hi>Dom Pedro de Valdez,</hi> &amp; le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel fut prins en la coste du Su.</p>
      </div>
      <div type="interrogation">
         <head>L'examen de Pierre Carre Flamand.</head>
         <p>DIct, qu'au nauire auquel il vint, appellé <hi>S. Iean,</hi> qui estoit vn <hi>Gallion</hi> du port de <hi>900.</hi> tōneaux, oultre <hi>Martin de Ricalde,</hi> il y auoit cinq Capitaines, <hi>Dom Iean de Lune, Dom Gomes de Galanezar: Dom Pedro de Madri,</hi> le Comte de <hi>Paredes, Dom Felice,</hi> &amp; y auoit aussi vn Ita<g ref="char:EOLhyphen"/>lien Marquis de Piedmont, appellé le Marquis de <hi>Faruare.</hi>
         </p>
         <p>Il adiouste aussi, que l'Admiral, depuis le com<g ref="char:EOLhyphen"/>bat de <hi>Calais,</hi> n'est point sorti de son lict, sinō de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis il y <note place="margin">Admiral tous<g ref="char:EOLhyphen"/>iours au lict de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis le comba<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> de Calais par 6. semaines &amp; plus.</note> a au iourd'huy huict iours qu'ils furent ie t<g ref="char:EOLhyphen"/>tez sur le bans. Dict aussi, que cest Admiral est de <hi>Biscaye,</hi> ou de <hi>Bilbo,</hi> ou de <hi>Alerede,</hi> aagé de soix<g ref="char:EOLhyphen"/>ante &amp; deux ans, &amp; hōme de seruice. En oultre il dict, qu'il y auoit en ceste armée des vieux soldats de <hi>Naples,</hi> soubz la cōduicte de <hi>Dom Alonso</hi> de <note place="margin">Vieux soldats de Naples &amp; de Sicile.</note>
            <hi>Sono,</hi> &amp; des vieux soldats de <hi>Sicile,</hi> soubz la cō<g ref="char:EOLhyphen"/>duicte de <hi>Dom Diego Pimenteli,</hi> duquel le na<g ref="char:EOLhyphen"/>uire fut perdu pres <hi>Calais.</hi> Là aussi estoit <hi>Dom</hi>
            <pb facs="48"/>
            <hi>Alonso de Leua,</hi> Maistre de Camp de la Cauale<g ref="char:EOLhyphen"/>rie de Milan. Dict aussi, qu'il y auoit en la Flotte, &amp; au nauire du Duc, vn filz bastard du Roy <hi>Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>lippe</hi> aagé de vingt &amp; huict ans &amp; appelle le Prince <hi>dAscule</hi> en Italie, lequel se fist transporter d'auec eux en vne Pinasse, comme il estime, estant pres dc <hi>Calais.</hi>
         </p>
         <p>Par aultre <hi>Aduertissement</hi> du quatorziesme de Septembre, il a esté certifié au my Lord Lieute<g ref="char:EOLhyphen"/>nant pour sa Maiesté en Irlande, de la part du Comte de <hi>Tiron,</hi> estant en son Chasteau de <hi>Don<g ref="char:EOLhyphen"/>gannon,</hi> qu'aiant eu aduis de la descente de cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tains Espagnols vers le Nord d'Irlande, il auoit enuoié deux Capitaines Anglois vers eux auec l<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>urs compagnies, au nombre de cent cinquante, <note place="margin">Six cens Espa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnols assaillis &amp; vein<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>us &amp; prins par 150. Anglois.</note> qui les trouuerent au Village de Sire <hi>Iean Odog<g ref="char:EOLhyphen"/>hertie,</hi> appellé <hi>Illagh:</hi> &amp; là aians descouuert qu'ils estoient en nombre d'enuiron six cens, il se camperent pour ceste nuict pres d'eux à la portée du mousquet: &amp; enuiron la minuict leur attaque<g ref="char:EOLhyphen"/>rent l'escarmouche par l'espace de deux heures, en laquelle escarmouche le Lieutenant de Camp Es<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnol a<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>ec vingt aultres Espagnols fut tué, oul<g ref="char:EOLhyphen"/>tre beaucoup d'aultres qui furent blessez.</p>
         <p>Le iour suiuant, ils attaquerent derechef l'es<g ref="char:EOLhyphen"/>carmouche àl'encontre des Espagnols, lesquels sur cela se rendirent. Et furent amenez, estans prisonniers, au Comte à <hi>Dongannon,</hi> lequel pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tend les enuoier au my Lord Lieutenant. Ils sont estimez gens de valeur, &amp; l'vn d'entr' eux auoir
<pb facs="49"/>
eu quelque grande charge &amp; commandement par beaucoup d'années. Dequoy ledict my Lord Lieu<g ref="char:EOLhyphen"/>tenant donnera aduertissement si tost qu'on les aura amenez à <hi>Dublin.</hi>
         </p>
         <p>Il peut estre suruenu quelques faultes en l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>scriture des noms Espagnols en Francois, pour<g ref="char:EOLhyphen"/>ce qu'ils ont esté escrits par forme d'interpretati<g ref="char:EOLhyphen"/>on, premierement de la bouche des Espagnols &amp; puis d'Anglois en Francois: Mais au nombre &amp; qualités des personnes, ou des morts ou des viuans, il n'y peult auoir faulte, selon les infor<g ref="char:EOLhyphen"/>mations faictes iuridiquement.</p>
         <closer>
            <dateline>
               <date>Le 27. de Septembre. 1588.</date>
            </dateline>
         </closer>
      </div>
   </div>
   <div type="lists_of_ships_and_men_lost">
      <p>
         <table>
            <pb facs="49"/>
            <head>
               <hi>LE NOMBRE DES NAVIRES ET DES hommes, coulez à fonds, noyez, tuez, ou prins és costes d'Ir<g ref="char:EOLhyphen"/>lande au mois de Septembre.</hi> 1588.</head>
            <row>
               <cell>A Tireconnel</cell>
               <cell>En Loughfoile.</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>1100. <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>mes.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell> </cell>
               <cell> </cell>
               <cell>de ce <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap> &amp; aultres lesquels▪ <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> apperent</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rows="7">A Connaught</cell>
               <cell>Au haure de Sligo.</cell>
               <cell>3. grans nauires</cell>
               <cell>1500</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En Tireauley</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>400</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En l'Isle Clere</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>300</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En Finglasse</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>400</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En Oflartie</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>200</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En Irrise</cell>
               <cell>2. nauires</cell>
               <cell>Les hommes s'enfui<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ent és aultres va<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ss<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>aux</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>A la rade de Gallouay</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>70</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rows="5">A Mounster</cell>
               <cell>Au Shenan</cell>
               <cell>2. nauires</cell>
               <cell>600.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En Traylie</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>24</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En Dingle</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>500</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>En Desmond</cell>
               <cell>1. nauire</cell>
               <cell>300</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>Au Shenan</cell>
               <cell>1. nauire bruslé</cell>
               <cell>Les hommes s'em<g ref="char:EOLhyphen"/>ba<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>q<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>rent eu vn aultre nauire.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell cols="2">Total 17. nauir<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>, &amp; hōmes. 5394</cell>
            </row>
         </table>
      </p>
      <p>
         <hi>Deuant la perte des susdicts dix &amp; sept nauires en Irlande, quinze aultres grans nauires estoient desia perdus és mois de Iuillet &amp; d'Aoust, és com<g ref="char:EOLhyphen"/>bats qui se firent entre les Anglois &amp; Espagnols dans le destroict de la mer d'Angleterre, là où il n'y a eu vn seul vaisseau, ny personne de qualité qui ait esté prins ou perdu, selon qu'il est descrit en la page suiuante.</hi>
      </p>
      <p>
         <table>
            <pb facs="50"/>
            <head>LE NOMBRE DES NAVIRES ET des hommes, coulez a sonds, noyez, tuez, prins, ou perdus, és <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> de Iuillet &amp; d'Aoust, és combats qui se firent entre les Ang<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ois &amp; Espagnols, dans le de<g ref="char:EOLhyphen"/>stroict de la mer d'Angleterre.</head>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell> </cell>
               <cell>Nauire<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </cell>
               <cell>Hommes.</cell>
               <cell> </cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell>Premicrement Galeres</cell>
               <cell>4</cell>
               <cell>1622.</cell>
               <cell> </cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell>Pres Ediston vers Plemouth au premier combat</cell>
               <cell>1</cell>
               <cell cols="2">Le nombre est incogneu.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>* Dom <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e<g ref="char:EOLhyphen"/>d<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>o de <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </cell>
               <cell>* Alors aussi le nauire de Dom Pedro de Valdes fut poursuiuy &amp; prins</cell>
               <cell>1</cell>
               <cell>422</cell>
               <cell rows="2">ces 2. sont demeurez en Angleterre.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell>Vn grand nauire Biscain au mesme temps p<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>r seu</cell>
               <cell>1</cell>
               <cell>289.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rows="3">* Dom Hugo de Moncada fut tué en ce vaisseau</cell>
               <cell>* La principale Galeasse de Naples en bris deuant Calais</cell>
               <cell>1</cell>
               <cell>686.</cell>
               <cell> </cell>
            </row>
            <row>
               <cell>Vn grand n<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uire Liscain coula en ce <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </cell>
               <cell>1</cell>
               <cell cols="2">Le nombre ne se scait pas.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>Le Gallion de S. Philippe</cell>
               <cell>1</cell>
               <cell>532</cell>
               <cell rows="2">Ces 2. forcez a Flesin<g ref="char:EOLhyphen"/>ghe est<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ns gradement offēcez par les Cano<g ref="char:EOLhyphen"/>nades d'Angleterre.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rows="4">* <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> D<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e<g ref="char:EOLhyphen"/>g<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> i'mente<g ref="char:EOLhyphen"/>li sut prins en ce<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>uy-cy</cell>
               <cell>* Le Ga<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>ion de S. Mat<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>hi<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>u</cell>
               <cell>1</cell>
               <cell>397</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>Vn <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> per <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>udeuant <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap>
               </cell>
               <cell>1</cell>
               <cell cols="2">On ne scait pas combien.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell>Deux Venetiens coul<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap>t le <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> d'apre<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> le combat</cell>
               <cell>2</cell>
               <cell>843.</cell>
               <cell> </cell>
            </row>
            <row>
               <cell>Vn g<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>nd Biscain pressé par les naui<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>es de la <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> ne peri deuant le haure de <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </cell>
               <cell>1</cell>
               <cell cols="2">On ignore le nombre.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell cols="2">Total des Nauires</cell>
               <cell cols="2">Hommes</cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell> </cell>
               <cell>15</cell>
               <cell>4791.</cell>
               <cell> </cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell>Nombre <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> des <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap>
               </cell>
               <cell>32</cell>
               <cell cols="2" rows="2">10185. Desquels il y en a de prisonniers en Angleterre &amp; Zelāde pour le moins 1000. onltre vne grand multitude d'hommes non comp<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ins en ce nombre tuez au combat, ou morts de famine, comme il appert par les depositions precedentes.</cell>
            </row>
            <row>
               <cell> </cell>
               <cell cols="2">Oultre <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap> q<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>'on esti<g ref="char:EOLhyphen"/>me <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap> qu'on n'<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n ai<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> rien <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>.</cell>
               <cell> </cell>
            </row>
         </table>
      </p>
      <pb facs="50"/>
   </div>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>