<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>L'Imprimeur au Lecteur.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1588</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S2173_Ba1_1</idno>
           <idno type="DLPS">A05270</idno>
           <idno type="STC">15414.3</idno>
           <idno type="ESTC">S2173</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>L'Imprimeur au Lecteur.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>La copie d'une lettre en voyee d'Angleterre a Dom Bernardin de Mendoze ambassadeur en France pour le Roy d'Espagne : par laquelle est declare l'estat du Roiaume d'Angleterre, contre l'attente de Dom Bernardin &amp; de tous ses partizans Espagnols &amp; aultres : encores que ceste lettre fust enuoiée à Dom Bernardin de Mendoze, toutesfois de bon heur, la copie d'icelle, tant en Anglois qu'en François, a esté trouuée en la chambre de Richard Leygh seminaire, lequel n'agueres fut executé pour crime de leze maiesté &amp; trahison commise au temps que l'armeé d'Espagne estoit en mer</title>
                 <author>Burghley, William Cecil, Baron</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Vautrollier, Jacqueline</publisher>
                    <distributor>Field (del Campo), Richard</distributor>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1588</date>
                 </imprint>
                 <extent>2, 64, 32 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="printer_to_the_reader">
   <head>L'Imprimeur au Lecteur.</head>
   <p>CEst hors de doubte ny que le premier escriuain des lettres à present par moy imprimées, ny l'Espagnol <hi>Dom Bernardin</hi> auquel elles estoient addressees, n'oient pas volontiers parler d'aucun bon succés concernant l'estat de ce Roiaume d'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre. Cela est tout manifeste pour le regard de cest escriuain, en ce que ce n'est qu'à regret qu'il faict quelque bon recit de l'Angleterre, &amp; entant que la necessité luy en arrache quelque confession. Cela n'est pas moins euident en <hi>Dom Bernardin,</hi> lequel a esté si impudent, ou du moins si temer aire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment aueugle, que de semer fausses nouuelles par liures imprimez tāt en Frācois &amp; Italiē, qu'en Es<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnol, touchant la victoire obtenue par les Espag<g ref="char:EOLhyphen"/>nols, lors qu'elle estoit notable de la part de l'Angle terre, &amp; que les Espagnols auoient esté vaincus &amp; chassez. Toutesfois cependant que i'estois occupé enceste impression, asses long temps apres que ces lettres furent enuoiées en France: on a eu certaine cognoissance en ceste ville de Londres, à nostre grande resiouissance, de diuers heureux accidens
<pb facs="35"/>
touchant la diminution de ceste tant grande &amp; renommée Armade de nos ennemis mortels, la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle enuiron le dernier de Iuillet fut transportée de nostre mer iusques aux extremités Septentrio<g ref="char:EOLhyphen"/>nalles de l'Escosse: ce que ie n'ay pas estimé hors de propos de cōioindre à ceste lettre de <hi>Dom Bernar<g ref="char:EOLhyphen"/>din,</hi> afin que cy apres il s<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> donne vne bride pour ne courir pas si tost: &amp; qu'il ne permette plus à vn certain <hi>Capella,</hi> qui luy sert de trompette ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire pourpublier ses nouuelles, de paier le mōde de mensonges au lieu de verités. Or voicy quelles en sont les particularitez: Ceste armée fut poussee par latempeste delà les Orcades enuiron le premier iour d'Aoust, il y a maintenāt plus de six sepmaines, ce quiest par delà le <hi>60.</hi> degré vers le Nord: re<g ref="char:EOLhyphen"/>gion peu accoustumée à ces ieunes mignons d'E<g ref="char:EOLhyphen"/>spagne qui n'ont iamais tasté que c'est que de tēpe<g ref="char:EOLhyphen"/>stes sur la mer, ou de la froidure de l'air au mois d'Aoust. Qui fut cause qu' à l'entour de ces Isles Sep<g ref="char:EOLhyphen"/>tentrionales, leurs mattelots &amp; soldats mourment par monceaux: dequoy leurs corps sont venus tes<g ref="char:EOLhyphen"/>moingner, vers les costes de la terre. Vingt iours &amp; plus apres, aians là consumé tout ce temps en gran<g ref="char:EOLhyphen"/>des miseres, &amp; aians desir de retourner en leur païs, ilz firent voile au largue vers le Sur. Ouest pour gagner l'Espagne. Mais le Dieu tout-puissant, lequel tousiours prend en main la cause de son peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple affligé esperāt en sa bonté, &amp; atterre ses enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis superbes lesquels <gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e veulent esleuer iusqu'au ciel, excita des vents si violens &amp; contraires con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre
<pb facs="35"/>
l'orgueil de ces grandes &amp; terribles Armades, que bon gré mal gré elles furent dispersées en ceste pleine mer, vers l'Ouest d'Irlande, &amp; par ce moien grand nombre de vaisseaux furent poussez contre plusieurs dāgereuses Rades &amp; Rochers, le lōg de la coste de l'Ouest et du Nord d'Irlāde, en plusieurs en<g ref="char:EOLhyphen"/>droicts à la distance de cinquante lieuës les vns des aultres, aucuns enfoncez, aultres rōpus, &amp; quelques vns iettez sur les bancs. Cōme du costé du Nord de l'Irlande vers l'Escosse, entre les deux riuieres de <hi>Loughfoile &amp; Loughsouilly</hi> il y en eut neuf qul furent poussées és costes &amp; pour la pluspart rom<g ref="char:EOLhyphen"/>pues, &amp; les Espagnols cōtrainctz de prendre terre &amp; venir mendier secours entre les sauuages &amp; barbares Irlandois. D'aultre part en vne Rade ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pellée <hi>Calbeggy,</hi> distant delà de dix lieuës vers le Sur-Ouest, trois nauires furēt aussi iettez sur les ro<g ref="char:EOLunhyphen"/>chers. En vn'aultre Rade appellée le <hi>Borreis</hi> vers le Su, distant d'enuirō dix lieuës de <hi>Gallouey</hi> vers le Nord, &amp; apartenant au Comte <hi>d'Ormond,</hi> y eut aussi vn des principaux &amp; plus grands nauires, du port de mille tonneaux, &amp; fourni de <hi>50.</hi> pieces de fonte auec quatre gros Canons enfoncé, &amp; en<g ref="char:EOLhyphen"/>sembletous ceux qui estoient dedans noiéz, seize seulement exceptez, lesquels par leurs accoustre<g ref="char:EOLhyphen"/>mens semblent bien estre personnages de qualité, selon l'aduertissement qu'on en a eu d'Irlande.</p>
   <p>En oultre, en tirant vers le Su, deux ou trois aultres vaisseaux sont peris, quinze lieuës au dessus de la coste de <hi>Thomond,</hi> au Nord de la riuiere d<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <pb facs="36"/>
      <hi>Shenin:</hi> desquels l'vn fut bruslé par les Espagnols mesmes &amp; poussé sur le sable, l'aultre estoit celuy de S. <hi>Sebastien,</hi> auquely auoit <hi>300.</hi> hommes, qui tous aussifurent noiez, excepté soixante. Le troisiesme auec toute sa charge fut ietté en vn lieu appellé <hi>Breckan.</hi> En vn' aultre place deuant la maison du Sire <hi>Tirlogh Obrines,</hi> il y eut aussi vn aultre grād nauire perdu qu'on estime auoir esté vne <hi>Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>leasse.</hi> Or selon l'aduertissemēt dōné de diuers en<g ref="char:EOLhyphen"/>droicts d'Irlande, les pertes cy dessus mentionnées sont aduenues, du cinq au dixiesme de Septembre: tellement que tout bien compté, depuis le vingt &amp; vniesme de Iuillet, lors que l'armée d'Espagne fut premierement batue par celle d'Angleterre, ius<g ref="char:EOLhyphen"/>ques au dixiesme de Septembre, qui est l'espace de sept sepmaines &amp; plus, il est bien vraisemblable que la dicte armée n'a eu ny bon iour ny bōne nuict.</p>
   <p>Et quant au reste des nauires de l'armée, on a aussi rapporté qu'on en a veu plusieurs esparses cà &amp; là sur les costes d'Irlande &amp; tellement agitées du vent, qu'on pense bien qu'vn grand nombre d'icelles se rendront difficilement en Espagne, si tant est qu'elles soient ainsi affoiblies par faute de viures &amp; de mattelots, comme aucuns de leur compagnie qui sont restez enterre, en font de mi<g ref="char:EOLhyphen"/>serables complaintes.</p>
   <p>Or ay-ie trouué bon d'adiouster le recit de ces accidens à la Copie des lettres à <hi>Dom Bernardin,</hi> afin qu'il puisse ouurir les yeux pour veoir combien Dieu a fauorizé la iuste cause de nostre gracieuse
<pb facs="36"/>
Roine &amp; Princesse. Mais le Dieu tout-puissant a monstré sa fureur contre les superbes vanteries des ennemis de la paix Chrestienne. Comme tout le monde depuis Rome, iusques aux dernieres par<g ref="char:EOLhyphen"/>ties de la Chrestienté, a peu veoir comment la Roine, auec son Roiaume, faisans profession de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>uangile de son filz nostre Seigneur Iesus Christ, sont gardez &amp; defendus (selon les paroles du Pse<g ref="char:EOLhyphen"/>aume) <hi>soubs l'ombre deses aisles, de deuāt la face des meschās qui cerchoient de l'affliger, &amp; l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>uironnoiēt pour luy rauir son ame.</hi> Ce qu'estant recogneu par sa Maiesté &amp; par tout son Roiaume auec actions de graces, ie ne fay doubte qu'il ne leur continue la mesme grace &amp; protecti<g ref="char:EOLhyphen"/>on pour iamais, à la gloire de son nom.</p>
   <closer>
      <dateline>
         <date>Le 20. de Septembre. 1588.</date>
      </dateline>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>