<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>LE TRADVCTEVR AV LECTEVR.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1598</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S3900_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A09558</idno>
           <idno type="STC">19837.5</idno>
           <idno type="ESTC">S3900</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>LE TRADVCTEVR AV LECTEVR.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Traicte paraenetique c'est à dire exhortatoire : auquel se montre par bonne &amp; viues raisons, argumens infallibles, histoires tres-certaines, &amp; remarquables exemples, le droit chemin &amp; vrais moyens de resister à l'effort du Castillan, rompre la trace de ses desseins, abbaiser son orgueil, &amp; ruiner sa puissance : dedié aux roys, princes, potentats &amp; republiques de l'Europe, particulierement au roy tres- chrestien par vn pelerin Espagnol, battu du temps, &amp; persecuté de la fortune ; traduicte du langue Castillane en langue Françoise, par I.D. Dralymont Seigneur de Yarleme</title>
                 <author>Teixera, José</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Eliot’s Court Press</publisher>
                    <pubPlace/>
                    <date>1598</date>
                 </imprint>
                 <extent>10, 71 i e 142, 6 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="5"/>
   <head>LE TRADVCTEVR AV LECTEVR.</head>
   <p>A My Lecteur tu as en ce petit liuret vn thresor incomparable, vn riche archiue &amp; magazin remply de paroles precieuses, histoires veritables, exemples rares, raisons viues, &amp; conseils salutaires; lesquels si sa Majesté Tres-chrestienne, les, Roys, Princes, Potentats &amp; Republiques de l'Europe, veu<g ref="char:EOLhyphen"/>lēt embrasser, suiure &amp; mettre en effect; sans doubre ils obtiendront medecine à tant de maux, remede à si grandes &amp; continuelles afflictions, &amp; travaux intolerables, desquels depuis tant d'annees ses subjets sont comba<g ref="char:EOLhyphen"/>tus. Ie les asfeure bien que se servans de ces advis, ils preserueront de danger leurs Estats pour l'advénir. Ainsi comme les grāds pois<g ref="char:EOLhyphen"/>sons presecutent &amp; devorent les petits: de mesme maniere les voisins puissans desnu<g ref="char:EOLhyphen"/>ent &amp; consument ceux qui ont moins de puissance. Or nous sçavons que pour deux raisons l'Autheur a si fort prolongé ce sien discours, l'enrichissant de si singulieres hi<g ref="char:EOLhyphen"/>stoires, &amp; l'embellissant de si rares authori<g ref="char:EOLhyphen"/>tez &amp; exemples. La premiere, d'autant que comme il a fait estat de nous depeindre au vif nostre ennemy, &amp; nous faire conoistre le naturel de ces nations desquelles nous nous debuons prevaloir, attendu que tout ce qu'il dit aide son intention; il n'a point trouué d'inconuenient à si grande prolixite. Si quel qu'un par obligatiō, ou de sa propre volonté &amp; curiosité, vouloit faire vn voyage de trois
<pb facs="5"/>ou quatre lieuës, n'ayant point de temps pre<g ref="char:EOLhyphen"/>six ne limite pour ce faire: quel mal y au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit-il de trouuer en passant des jardins &amp; vergers pour ce recreer &amp; soulager du tra<g ref="char:EOLhyphen"/>uail &amp; fatigue du chemin?, Lisez Messieurs, ce traittè à vost<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>e plaisir, regaillar dissez-vous &amp; y prenez delectation parmy l'odeur de ses fl<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>urs &amp; bouquets. Personne ne vous haste, La seconde, pource que comme force que luy à este de traicter des vertus &amp; vices de diuerses personnes &amp; nations, il a voulu que chacun emportast le sien; les gens de bien, louanges &amp; honneurs; les meschans, repre<g ref="char:EOLhyphen"/>hension &amp; blasme. A la fin de ce traicte, tu trouueras l'explication qu'il promet faire, fol 97. pag. 1 en laquelle y a tant de curieu<g ref="char:EOLhyphen"/>sitez &amp; choses aussi necessaires à la matiere, que le reste. Ie vous supplie auec autant d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>stance qu'il m'est possible, que ne condem<g ref="char:EOLhyphen"/>niez mes augmentations, combien que je pertrouble ancunement la suite de l'oeuure. Car je vous iure ne l'auoir fait à autre fin que pour mieux declarer le texte de l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur. Lequel, si je luy eusse donné loisir, eust peut-estre tout dist; pource qu'ila plus de science, d'entendement &amp; d'experience que moy, comme son oeuure le monstre: du<g ref="char:EOLhyphen"/>quel en somme je vous di que je n'oserois af<g ref="char:EOLhyphen"/>firmer autre chose, sinon que chaque paro<g ref="char:EOLhyphen"/>le sienne est vne sentence, &amp; chaque sentence en contient plusieurs. Son traicté fera mal à quelque particulier: je le confesse. Mais quel remede? Il dit la verité, &amp; la preuue, &amp; ne dit rien sans Autheur. Quant à moy je
<pb facs="6"/>suis bien de cet aduis; Que ce n'est pas cōtre raison, publier les mauuaistiez &amp; vices d'vn particulier, veritables &amp; conus d'vn chacun quoy que soit, quand de la conoissance d'i celles, il en reuient du bien au public. Et à tant je me tais, vous priant de prendre en aussi bonne part ce que je dy, qu'il ne preiu<g ref="char:EOLhyphen"/>dicie à l'aduis, autorité &amp; credit de l'Autheur.</p>
   <closer>
      <salute>Adieu.</salute>
      <dateline>De Pau <date>ce premier Octobre, 1597.</date>
      </dateline>
   </closer>
   <trailer>
      <figure>
         <figDesc>design with face</figDesc>
      </figure>
   </trailer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>