<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>AV ROY TRES-CHRESTIEN.</title>
           <author>Dralymont, D.</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1598</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S3900_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A09558</idno>
           <idno type="STC">19837.5</idno>
           <idno type="ESTC">S3900</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>AV ROY TRES-CHRESTIEN.</title>
                 <author>Dralymont, D.</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Traicte paraenetique c'est à dire exhortatoire : auquel se montre par bonne &amp; viues raisons, argumens infallibles, histoires tres-certaines, &amp; remarquables exemples, le droit chemin &amp; vrais moyens de resister à l'effort du Castillan, rompre la trace de ses desseins, abbaiser son orgueil, &amp; ruiner sa puissance : dedié aux roys, princes, potentats &amp; republiques de l'Europe, particulierement au roy tres- chrestien par vn pelerin Espagnol, battu du temps, &amp; persecuté de la fortune ; traduicte du langue Castillane en langue Françoise, par I.D. Dralymont Seigneur de Yarleme</title>
                 <author>Teixera, José</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Eliot’s Court Press</publisher>
                    <pubPlace/>
                    <date>1598</date>
                 </imprint>
                 <extent>10, 71 i e 142, 6 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="3"/>
   <head>AV ROY TRES-CHRESTIEN.</head>
   <opener>
      <salute>SIRE,</salute>
   </opener>
   <p>Apres les reuoltes d'Aragon, desquelles faict mention Raphael Pelerin en son liure tiltré <hi>Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>daços d'Historias, &amp;c.</hi> ie contractai ami<g ref="char:EOLhyphen"/>tié avec certains gentilshommes Arragonnois, &amp; autres Espagnols (non Castillans, car à ceux-ce ie n'ay iamais sçeu porter affection qui passast les limites de l'Euangile) desquels i'entendis plusieurs choses d'Estat qui m'estoyent cachees, d'autant qu'il y auoit entr'eux quelques per<g ref="char:EOLhyphen"/>sonnages fort doctes, fort versez en toutes les histoires, &amp; bien pratiqs és affaires du monde, Il auoit principalemene en leur compaignie vn homme de grand esprit, iugement &amp; experience, que auoit veu vne grand partie de l'Euro<g ref="char:EOLhyphen"/>pe, auoit long temps esté en Portugal, traitté &amp; converse, auec les Portugais, desquels il parloit le langage comme le sien naturel, auoit leu toutes les histoires dudit Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>me, sçauoit tant de choses d'eux, &amp; les conoissoit tous si particulicrement que ie m'en estonnois: és choses à-ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nir ie le trouuay prophete, tellement qu'aussi-tost que l'on publia icy le voyage du Capitaine Drac aux Indes Occidentales, il m'en depeignit tout le succes iusques à la mort d'iceluy Autant en fit il en celuy du seigneur Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te d'Essex lors que l'annee passee il descendit à Calis, De maniere qu<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>il me semble, pour la viuacité de son esprit &amp; longue experience qu'il à, conoistre les-choses à-venir
<pb facs="4"/>aussi bien que s'il les auoit presentés. Vostre Maiesté le ce<g ref="char:EOLhyphen"/>noist fort bien, &amp; est ancien &amp; tres-fidelle seruiteur de ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ste Couronne. Il me prouua par beaucou p de raisons, les<g ref="char:EOLhyphen"/>quelles non seulement me conuainquirent, mais aussi me garrotterent pieds &amp; poings, que ces voyages &amp; autres sē<g ref="char:EOLhyphen"/>blables n'attiroyent auec eux autre proufit, &amp; ne seruo<g ref="char:EOLhyphen"/>yent d'autre chose, que desueiller le chien qui dort, &amp; ren<g ref="char:EOLhyphen"/>forcer l'enne my. Or considerant que D. Philippe Roy de Castille auoit vn conseil mieux chosi que iamais eut au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun Prince du mōde, des seruiteurs tres-loyaux &amp; fideles: forces &amp; deniers, desquelles choses toutes autres dependent, &amp; que neantmoins nonobstant tout cecy il ne laissoit de trauailler à faire imprimer des liures en sa faueur &amp; defense: ie disiray tirer de luy quelque escrit de sa main, pour le presenter à V. M. &amp; pour ce regard le priay plu<g ref="char:EOLhyphen"/>sieurs fois: mais il ne me fut possible de l'y pouuoir faire condescendre Parquoy songeant à part moy que comme la pouureté, tristesse &amp; melancholie atterreles esprits: aus<g ref="char:EOLhyphen"/>si les commoditez, le contentement &amp; l'alegresse les auiue: ie deliberai, pour le voir triste &amp; melancholique a cause de son exil &amp; de la mesauanture de sa patrie, de luy don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner plaisir &amp; contentement, sçachant que par ce moyen ie pourrois auoir l'acomplissemēt de mon desseing. Ie luy ou<g ref="char:EOLhyphen"/>uris la porte de ma maison, &amp; luy presentay ma bourse, ie le cheris &amp; traittay plusieurs iours &amp; pour l'amour de luy, quelques-vns de sa compaignie: &amp; par ceste courtoisie le rendis tant obligè, que depuis ayans eu beaucoup de dis<g ref="char:EOLhyphen"/>putes &amp; conferences ensemble, ie luy fis mettre la main à la plume. Il composa done en langue Castillane ce discours qu'il intitula <hi>Trattado Paraenetico,</hi> &amp; m'en fit present. Lequel ayant leu, me rauit d'vn estrange estonne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment: par ce que ie ne vis iamais, ie ne di pas en si petit volume, mais non pas mesme en grands liures, tant de euriositez rapportees, tant &amp; si diuerses histoires, choses si
<pb facs="4"/>secretes &amp; particulieres, auis tāt necessaires pour embras<g ref="char:EOLhyphen"/>ser ny conseils tant iustes pour ensuiure. Et conoissant par faitement l'exellence de cest <gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>euure, &amp; combien il imp<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>r<g ref="char:EOLhyphen"/>toit qu'il fust veu par V. M. Tres-chrestienne, par les Roys, Princes, Potentats &amp; Republiques de l'Europe, ie me dis<g ref="char:EOLhyphen"/>posay de le traduire en nostre langue. Et combien que is cōnoisse mō stile estre rude &amp; barbare, tant y a que de pu<g ref="char:EOLhyphen"/>re ambition (ie confesse m<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> fragilité) ie n'ay pas voulu per mettre qu'un autre eust ce plaisir. En quelques endroits ie l'ay augmenté, iugeant qu'il estoit ainsi necessaire, pour plus claire intelligence de l histoire. Qant à l'original, il m'a semblé chose raisonnable, n'en rien retrancher, encore que sur la fin de l'impression nous <gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>uismes les bonnes &amp; heureuses nouuelles de la conqueste d'Amiens, dont nous sçauons la principale cause estre vostre Maiesté Tres-chre<g ref="char:EOLhyphen"/>stienne. Laquelle ie supplie tres-humblemeut de le rece<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir auec autant de bonne affection que doibt vn Prince à l'vn de ses subiets, qui pour le seruit n'estime pas perdre ce qu'il possede, ny moins se rendre incapable d'obtenir co qui de droict luy est deu, &amp; que pour le bien &amp; l'honneur de sa patrie prodigue tres-volontiers sa propre vie. Die<gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap> cōserue &amp; benie la tres-chrestienne personne de V. M. auec autant d'abondance de biens spirituels, &amp; lassiste &amp; face prosperer de tant de richesses de biens <gap reason="illegible" resp="#keyers" extent="2 letters">
         <desc>••</desc>
      </gap>mporels comme il peut. Amen.</p>
   <closer>
      <dateline>De vostre ville de Pau, <date>le 1. Octobre, 1597.</date>
      </dateline>
      <signed>Letres-fidele subiet, &amp; tres-humble serui<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de vostre Majesté Treschrestienne. I. D. DRALYMONT.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>