<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>To the Christiane Reider.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1589</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S4347_Fr1_2</idno>
           <idno type="DLPS">A04262</idno>
           <idno type="STC">14380</idno>
           <idno type="ESTC">S4347</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>To the Christiane Reider.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Ane meditatioun vpon the xxv, xxvi, xxvii, xxviii, and xxix verses of the XV chapt. of the first buke of the Chronicles of the Kingis set doun be the maist Christiane king and sincere professour of the treuth Iames the Sext King of Scottis</title>
                 <author>James, I., King of England</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Charteris, Henry</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1589</date>
                 </imprint>
                 <extent>16 pages</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="en">English</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>Bibles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>To the Christiane Reider.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">T</seg>HE Sonne of God be Isay the prophete informes the christiane kirk that God sall raise vp Kinges to be nuresing father is vnto hir.<note place="margin">Isay 18.23.</note> And be the mouth and pen of ane King,<note place="margin">Psal. 72.10.</note> euin Salamon his figure, assures the samin Kirk that the Kingis quhilk dwell about the Ocean, and the Monarches of the Iles sall bring pre<g ref="char:EOLhyphen"/>sents vnto him, to testifie thair vnfeinʒeit vnioun with the Saintis in their heid Iesus Christ. The pruife quhairof, praised be the gudenes of our God, we haue, christiane Reider, aboue all nationes in our most gracious King, not onlie cairfull in his calling to be ane nuresing father to ya▪ stoke conquished be ye blude of Christ, and committed to his lieuten<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ndrie in his awin boundis: bot also most earnestlie and zealouslie bout in the eis of the haill warld, to offer with himself to the King of Kinges and Lord of Lordes his gift and present,<note place="margin">Apos. 18.16.</note> as ane witnes of his vpricht meaning in the caus of Christ, and anefauld coniunctioun in him with the haill reformed christiane Kirkes in the earth: And that now twyse: Anes in forshawing according to the line of the writtin Word the iust wrak that was to fall vpon the proude persequuteris of the Kirk in the hicht of thair pryde, as is exponed in his Maiesties for<g ref="char:EOLhyphen"/>mer Meditatioun vpon the 20 of ye Reuelatioun: And now agane in ane vther Meditatioun vpon the 15 of ye first buke of ye Chro<g ref="char:EOLhyphen"/>nicles, expressing the dewtie of the trew Kirk toward God for yair deliuerance, and ye maner of thankesgeuing that aucht to be geuin to God thairfoir. Quhilkwirk so soone as it come to my handis, I did diligēce to communicat it to the to be ioyn it with ye former. Receaue thow thairfoir ye samin thākfullie &amp; pray God for both: and call to God for ane gracious and l<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ng reigne to his hienes in his trew feir and obedience, and that yis rare exemple in his maiestie may prouoke vtner kingis to ʒeild to the treuth,<note place="margin">Apoc. 21.24.</note> and offer thair giftis to the beilding of the hous of ye King of Kinges: that with our King, the glorie and honour of earthlie kinges, they may enter in that new Ierusalem, as citizenis thaiof. So farewell.</p>
   <closer>
      <signed>M. Patrik Gallow<gap reason="illegible" extent="1 letter">
            <desc>•</desc>
         </gap>y Minister of Perthe.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>