<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Annerch at yr howddgar ddarlleydd Cristnogawl.</title>
           <author>K., M.</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1595</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S5095_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">A04462</idno>
           <idno type="STC">14595</idno>
           <idno type="ESTC">S5095</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Annerch at yr howddgar ddarlleydd Cristnogawl.</title>
                 <author>K., M.</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Deffynniad ffydd Eglwys Loegr : lle y ceir gweled, a gwybod, dosparth gwir Grefydd Crist, ag anghywirdeb creyfydd Eglwys Rufain: angenrheidiol i bawb ei ddealld, a madws i ddynion ei ddyscu, o ran arwain eu buchedd yn y byd hwn, fal y caffont fywyd tragwyddol yn y byd a ddaw. Wedi ei gyfieuthu o Ladin, yn Gymraeg, drwy waith M. Kyffin</title>
                 <author>Jewel, John</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Field (del Campo), Richard</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1595</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 96, 100-107 leaves, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Prefaces &amp; Introductions</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="introduction">
   <pb facs="4"/>
   <head>Annerch at yr howddgar ddarlleydd Cristnogawl.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">D</seg>YMMA i ti ar les d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>naid, yn hyn o lyfr, syl<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd a chrynodeb y <hi>Ffydd wir Gatholic</hi>; ith hyfforddi a ‘th berffeithio yn llwybr gwasanaeth Duw, ag Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>chydwriaeth dyn. Wrth ddarllen hwn y cei di wybod hanes, a dealld gwirionedd y Grefydd Gristnogawl, a chyda hynny ddanghossiad a dat-guddiad amhuredd cre<g ref="char:EOLhyphen"/>diniaeth <hi>Pâb Rhufain.</hi> Rhoed y Goru<g ref="char:EOLhyphen"/>chaf Dduw iti ochel y drwg, a chalyn y da.</p>
   <p>Mi a dybiais yn oref adel heibio ‘r hen eiriau cymreig yr rhai ydynt wedi <note n="*" place="margin">
         <hi>Nid arfer ieb dyscedic adgyfodi‘r fryw eiri<g ref="char:EOLhyphen"/>methedig ‘wn iaith y byd.</hi>
      </note> tyfu allan o gydnabod a chyd-arfer y cyffredin, ag a ddewisais y geiriau howssaf, rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddaf, a sathredicca‘g allwn, i wneuthyr ffordd yr ymadrodd yn rhydd ag yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>rwystrus i ‘r sawl ni wyddant ond y gym<g ref="char:EOLhyphen"/>raeg arferedig. Eithr am ryw air angen<g ref="char:EOLhyphen"/>rheidiol,<note place="margin">
         <hi>mium re<g ref="char:EOLhyphen"/>i, vicissi<g ref="char:EOLhyphen"/>
            <gap reason="illegible" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>o.</hi>
      </note> yr hwn ni ellid dangos mo syl<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd ei rym, na synnwyr ei arwyddoccâd yn gymraeg, e ddarfu i mi yn-ôl arfer yr iaith <hi>Saesonaeg, Ffrangaeg,</hi> iaith <hi>Itali,</hi> iaith <hi>Spaen,</hi> a bagad o ieithoedd eraill, gymryd y cyfryw air o ‘r <hi>Groeg,</hi> neu o ‘r <hi>Lladin,</hi>
      <pb facs="4"/>
yn y modd y mae ‘n gynefin gan-mwyaf ymhôb gwlad yng Hred er ys-talm o am<g ref="char:EOLhyphen"/>ser. Nid oes nēmawr o ‘r fath eiriau; ag o ‘r rhai rheitiaf di a gei hysbysrwydd a deonglad ar eu penneu eu hun, ar ôl di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd hyn o Rag-ddoediad. Er maint fu fyngofal am myfyrdod yn hyn o beth, etto, mi a wna gyfri gael fy-marnu a beio arnaf gan ryw fath a ‘r goeg ddynion, y rhai a graffant ar ymbell air, ymma ag accw, ag a ddoedant yn y fan, wele, gei<g ref="char:EOLhyphen"/>riau seisnigaidd a geiriau lladingaidd yw rhain, yn dwyno ‘r gymraec: f'atteb i ‘r rheini, ydyw ‘r ddihareb, <hi>Ni Wyr, ni We<g ref="char:EOLhyphen"/>lodd, ni Ddysc.</hi> Druain gwerin, ychydig a wyddant, llai a welsant, ag nid gwiw sôn am ddyscu iddynt. My si a faddeua i ‘r rhai hyn eu hanwybodeth a ‘u ffolineb, ag adawaf i rai eraill chwerthin am eu penneu. Hawdd yw gwybod am ryw eiri<g ref="char:EOLhyphen"/>au seisnig, nad oes, ag na bu er ioed eiriau cymreig iw cael; a hefyd may geiriau yn dyfod o ‘r <hi>Ffrangaec</hi> yw ‘r rhan fwyaf o ‘r rhai y mae‘n hwy yn tybied eu bod yn seis<g ref="char:EOLhyphen"/>nigaidd. Ag am y geiriau lladingaidd, pwy nis gwyr nad yw ‘r iaith Gymraec yn ei herwydd, ddim amgen, onid hanner lladin drwyddi. Mi' allwn pe bae gennyf hamdden wneuthyr llyfr digon ei faint o‘r
<pb facs="5"/>
geirieu cymreic arferedig, a fenthycciwyd nid yn vnig o‘r <hi>Lladin</hi> a ‘r <hi>Ffrangaec,</hi> eithr o <hi>iaith Itali,</hi> ag <hi>iaith Spaen</hi> hefyd: heblaw ‘r <hi>dafod Roeg,</hi> ag <hi>Ebryw,</hi> a ‘r cyfryw. Rhyw rai di-ddysc di-synwyr, a ddoedant ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>fod i‘r Ieithoedd hynny fenthyccio gan y Gymraeg, ag nid yr iaith Gymraeg gen<g ref="char:EOLhyphen"/>thyn-nhwy. Nid gwiw mor ymrysymmu a ‘r fath ynfydion cynhwynol, namyn eu gadel mewn anwiredd ag oferedd. Yn wir chwith iawn yw dal sylw ar lawer o wyr Eglwysig cymreig yn byw ar bris eneidieu dynion, a bagad eraill o Gymry yn cyme<g ref="char:EOLhyphen"/>ryd arnynt eulun dysc a goruchafiaeth, heb genthynt fri‘n y byd a ‘r iaith eu gwlad, eithr rhusso ‘i doedyd, a chwylyddio ‘i chlywed, rhag ofn iss-hau ar eu gradd a ‘u cymeriad; heb na medry darllen, na chei<g ref="char:EOLhyphen"/>sio myfyrio dim a fae a ffrwyth yntho ‘n gymraeg, fegis mynny onynt i bobl dy<g ref="char:EOLhyphen"/>bied fod cymmaint eu rhagor-fraint nhwy, na wedde iddynt (f'eneidieu gwnnion) os<g ref="char:EOLhyphen"/>twng cyn issed ag ymyrryd ar ddim addysc cymreig. Telid Duw iddynt ddaed eu cyneddfeu. Amdanaf fy hun, mi allaf ddoe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd er dwyn onofy rhan fwyaf o ‘m byd hyd yn hyn o ‘m hoes ym-mhell oddi wrth wlad Gymry, etto wrth fod ym<g ref="char:EOLhyphen"/>mysc Ieithoedd dieithr, a darfod i mi dreu<g ref="char:EOLhyphen"/>lio
<pb facs="5"/>
f'amser a‘m hastudrwydd mewn petheu eraill, ni bu fwy fyngofal ar fyfyrio, a dal i ‘m cof vn iaith, no ‘r Gymraec; gan dda<g ref="char:EOLhyphen"/>muno allu o honof wneuthyr rhyw lês i ‘r iaith a ‘r wlad lle ym ganwyd, yn-ôl athra<g ref="char:EOLhyphen"/>wiaeth <hi>Plato</hi> ‘r Athrho mawr a phenadur llawer o philosophyddion dyfn-ddysc;<note place="margin">
         <hi>Plato. Epis<g ref="char:EOLhyphen"/>tol</hi>: 9. <hi>ad Archytam Tarenti<g ref="char:EOLhyphen"/>num.</hi>
      </note> yr hwn a ddoedodd, <hi>Ortus nostri partem Patria, partem Parentes vendicant, partem Amici</hi>; sef yw hynny, y mae rhan o‘n genedigaeth ni yn ddyledus i ‘n Gwlad, a rhan yn ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>ledus i ‘n Tadeu a ‘n Mammeu, a rhan arall yn ddyledus i ‘n hoff-ddynnion. Duw a wyr e fuasse howsach i mi o lawer, a hynodach i ‘m henw, fcrifenny‘r cyfryw beth mewn iaith arall chwaethach nog yn Gymraec; Ond mi a welaf bob peth, (onid antur) ymhôb iaith yng Hred, mor bybyr, ag mor berffaith, drwy ddysc a di<g ref="char:EOLhyphen"/>wdrwydd gwyr da, nad rhaid iddynt (yn ei herwydd) wrth ddim ychwaneg. O ‘r tu arall, prin y gwela ‘i ddim (onid llyfr Gair Duw ‘n vnig) yn y Gymraec, a dim ffrwyth rhinwedd ynddo, i ddyscu ag i hyfforddi yr rhai annyscedig. Doctor <hi>Wiliam Mor<g ref="char:EOLhyphen"/>gan</hi> a gyfieythodd y Beibl drwyddi yn hwyr o amser; gwaith angenrheidiol, gor<g ref="char:EOLhyphen"/>chestol, duwiol, dyscedig; am yr hwn ni ddichyn Cymry fyth dalu a diolch iddo
<pb facs="6"/>
gymaint ag a haeddodd ef. Cyn hynny hawdd yw gwybod may digon llesc oedd gyflwr yr iaith gymraeg, pryd na cheid clywed fynychaf, ond y naill ai cerdd fas<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd, ai y nte rhyw fath arall ar wawd ofer heb na dysc, na dawn, na deunydd ynddi. O damweinie i ryw brydydd, ryw amser, geisio bras-naddu ychydig dduwioldeb ar gerdd, ef a balle mewn llawer pwnc eisieu dysc, a gwybodaeth; gan hynodi i ‘r bobl ryw hen chwedl, neu goel gwrach ar gwrr y barth; a hynny wedi ei dynny allan (y rhan fwyaf) o lyfr y Myneich celwyddog gynt, yr hwn a elwid <hi>Legenda aurea,</hi> ag a ellir ei alw <hi>Traethawd y Celwyddeu.</hi> Y mae ‘n fy meddiant i beth o ‘r fath gerdd gymraec iw dangos, ag y mae‘n dostur iawn gan fynghalon i feddwl ddarfod twy<g ref="char:EOLhyphen"/>llo ag anrheithio llawer enaid dyn drwy‘r fath erchyll ynfydrwydd. E ddarfuessid cyfieuthu ‘r Testament newydd ynghylch yr wythfed neu ‘r nowfed flwyddyn o Deyrnas eyn harglwyddes frenhines <hi>Eli<g ref="char:EOLhyphen"/>zabeth,</hi> ond yr oedd cyfled llediaith a chymaint anghyfiaith yn yr ymadrodd brintiedig, na alle clust gwir Gymro ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>oddef clywed mo ‘naw ‘n iawn. Yn-nhal y <hi>Testament</hi> hwnnw y gwelais i lythyr duwiol dyscedig at y Cymry, o waith y
<pb facs="6"/>
gwir barchedig Dâd <hi>Richard</hi> Escob <hi>Me<g ref="char:EOLhyphen"/>niw</hi> iw twyso nhwy i adnewyddiad yr hên ffydd gatholic a goleuni Efengyl Crist: yr hwn lythyr a scrifennodd y doededig Escob mewn Cymraec groyw, hyfedr, y<g ref="char:EOLhyphen"/>madroddus, a di-ammeu wneuthyr onaw lês mawr i bob Cymro a ‘i darllēnodd. Heblaw hynny mi a welais ddosparth byr ar y rhan gyntaf i Ramadeg cymraec a brintiesid er ys-talm,<note place="margin">
         <hi>Gramadec Doct. Gr. Robert.</hi>
      </note> yr hwn sydd ddarn o waith dyscedig ynghelfyddyd grama<g ref="char:EOLhyphen"/>dec, mor buraidd, mor lathraidd, ag mor odidawg ei ymadroddiad, na ellir damu<g ref="char:EOLhyphen"/>no dim perffeithiach yn hynny o beth. Ni wn i weled etto, na chlywed sôn am ddim amgenach yn Gymraeg a nēmawr o addysc yntho.</p>
   <p>
      <hi>Iulius Caesar</hi> yr Ymerodr cyntaf,<note place="margin">
         <hi>Iul. Caesar. Com. lib.</hi> 6.</note> er ys mwy no mil a chwechant mylynedd aeth heibio, a fynegodd, yn ei ystori ladin a el<g ref="char:EOLhyphen"/>wir <hi>Cōmentarij,</hi> y ddysc ar Philosophydd<g ref="char:EOLhyphen"/>iaeth oedd gan y <hi>Drudion</hi> ym-mhlith y <hi>Brytanniaid</hi> yn ei amser ef; ond ni choe<g ref="char:EOLhyphen"/>lia ‘i ddigwydd dim sylwedd o ‘r athry<g ref="char:EOLhyphen"/>lith a ‘r athrawiaeth honno i brydyddion Cymry er ys llawer oes.</p>
   <p>Tu-ag-at am newid trefn, a newyddu llwybr y scrifennyddiaeth gymreig, drwy ddychymmig o wyr ryw fath ddieithr ar
<pb facs="7"/>
lythrenneu ag yscrifen bawb ar ei amean ei hun, a hynny fynychaf heb na rhôl, na rhesswm; anghymessur iawn yw ‘r helynt honno. Os newid llythyrenneu sydd raid, cymmwyssa llythyrenneu i ‘r Gymraeg yw ‘r elfenneu Groeg; hefyd, a ‘r rheini, medd yr Ymerodr <hi>Iulius Caesar,</hi> yr oedd yr hên <hi>Frutanniaid</hi> arfer o scrifenny yn ei am<g ref="char:EOLhyphen"/>ser ef gynt. Ond gan fod y llythyrennau sydd, yn arferedig ag yn sathredig ymhlith y Cymry er ys cyhyd o amser, gwell yw cadw rheini rhag llaw, na throi ‘r bobl i ddyscu gwyddor drachgefn. Os anweddus yw gorfod dyblu, d, l, f, yn-nechreu gei<g ref="char:EOLhyphen"/>riau, eisteddfod o wyr dyscedig a ddichyn drwy awdurdod cyffredin ddi-wygu hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny o fai. Eithr yn y cyf-amser, gormod hyf<g ref="char:EOLhyphen"/>der mewn vn gwr pwy bynnag fo, yw rhoi allan math newydd ar lytherēneu a scrifen<g ref="char:EOLhyphen"/>nyddiaeth, a thybied may cymwys i bawb ei galyn ef. Hyn a wnaeth i mi ochel ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wid dim yn y llythyrenneu, er bod gennyf amryw ddull ar elfenneu gymaint a chan eraill. Eisieu dysc a duwioldeb, ag nid ei<g ref="char:EOLhyphen"/>sieu llythyrēneu i adrodd dysc, sydd ar yr iaith gymraeg. Nid gwaeth gan y newy<g ref="char:EOLhyphen"/>nog fwyd mewn decsul bren, nog mewn descyl arian. Mi a fûm ddiëscaelusa ‘g ellais yn-ôl trefn ieithoedd dyscedig, ag yn en<g ref="char:EOLhyphen"/>wedig
<pb facs="7"/>
iaith <hi>Ffrainc</hi> ag <hi>Itali,</hi> ar ossod ymad<g ref="char:EOLhyphen"/>rodd hyn o lyfr yn llyfn ag yn llwybraidd, gan ochel dryg-sain a llediaith (gymaint dim byth ag allwn) yn scrifennyddiaeth a llaferydd y geirieu; ag fal y galle Cymro ei ddarllen ef yn rhwydd, ag yn rhygyl. O dig<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd i ti ar y cais cyntaf gyfarfod a pheth anghynefinder ag anhowsder, mewn ystryw a dealld rhyw ddoediad neu sentens wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thie; yna, darllen di ‘r mann hwnnw drach<g ref="char:EOLhyphen"/>gefn, a pha fynychaf y darllenner ef, how<g ref="char:EOLhyphen"/>sach howsach fydd ei ddirnad. Hefyd, rhaid i ti wybod na ellir cyfieuthu dim o iaith a<g ref="char:EOLhyphen"/>rall yn gymraeg, cyn rhwydded, a chyn rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>dded, ag y dichyn vn scrifenny ‘r peth a ddychmygo ag a fynno fo ‘i hun. Yn y naill, rhaid yw dilyn doediad, a chalyn cerddedi<g ref="char:EOLhyphen"/>ad gwr arall: yn y llall, mae i ddyn gymryd y llwybr a welo fo yn dda, a gwneuthyr ei daith ai waith, yr hwn a fynno, ai hir, ai byrr, ai crych, ai llyfn; yr hyn beth a wyr pawb dyscedig. Yn y chwaneg, gwybydd ddarfod imi (yn bennaf dim) beri printio hyn o draethiad yn y llytherēneu arferedic<g ref="char:EOLhyphen"/>caf a chydnabyddussaf i‘r rhai ānyscedig (o ddieithr rhyw fath ar eirieu, a doediadeu ar<g ref="char:EOLhyphen"/>bennig, yn rhyw fāneu o ‘r llyfr) a rhaid yw cyd-ddwyn ag ymbell fai a ddiangodd dan ddwylaw ‘r Printiwr, herwydd nid
<pb facs="8"/>
peth cynefin yw printio cymraeg. A chym<g ref="char:EOLhyphen"/>mesur yw adrodd i ti yn hyn o fan pa ddia<g ref="char:EOLhyphen"/>ledd a llwyr-gam a wnaeth gwr eglwysig o Gymry mewn Eisteddfod; pan grybwyll<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd am roi cennad i vn celfydd i brintio Cymraeg, yntef a ddoedodd nad cymmwys oedd adel printio math yn y byd ar lyfreu Cymreig, eithr ef a fynne i ‘r bobl ddyscu Saesonaeg, a cholli eu Cymraeg, gan ddoe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd ym-mellach na wnaer Beibl gymraeg ddim da, namyn llawer o ddrwg. Wele, ond rhinweddol a naturiol oedd fod yn Eglwy<g ref="char:EOLhyphen"/>swr fal hyn? A alle Ddiawl ei hun ddoe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd yn amgenach? Nid digon oedd gantho ef speilio ‘r Cyffredin am eu da dayarol, ond ef a fynne gwbl anreithio eu heneidieu nhwy hefyd. Herwyddd pwy ni wyr mor amhossibl fydde dwyn yr holl bobl i ddys<g ref="char:EOLhyphen"/>cu Saesonaeg ag i golli eu Cymraeg; ag mor resynol yn y cyfamser fydde colli peth an<g ref="char:EOLhyphen"/>neirif o eneidieu dynion eisieu dysc a dawn iw hyfforddi? Ond tebig oedd hwn i ‘r ci yn gorwedd yn y preseb, ni wnae na bwyta gwair ei hun, na gadel i‘r Ych bori chwaith? Na bo gwell helynt ei enaid ef nag oedd ei ystyriaeth fo am eneidieu eraill. Doetted pawb <hi>Amen,</hi> ag na chlywer byth mwy sôn amdano. Ond gan fod llyfr gair Duw we<g ref="char:EOLhyphen"/>di ei gymreigu a ‘i brintio, nid gwiw i neb o
<pb facs="8"/>
blant diawl bellach geisio tywyllu golen<g ref="char:EOLhyphen"/>ni Cymry, gwnelont eu gwaethaf. Gwaith rheidiol iawn fydde troi ‘r <hi>Psalmeu</hi> i gang<g ref="char:EOLhyphen"/>hanedd gymraeg, nid i gāghanedd Englyn, nag Owdl, na Chowydd, nag i fath yn y byd ar gerdd blethedig; herwydd felly ni ellir byth troi na ‘r <hi>Psalmeu,</hi> na dim arall yn gywir. Eithr i ‘r fath fessur a thôn cangha<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd ag sydd gymeradwy ymhôb gwlad, a ddiwygwyd drwy dderbynniad discleirdeb yr Efengyl: ag fal y gwelir yn y <hi>Saesonaeg, Scot-iaith, Frangaeg, iaith Germania, iaith Itali,</hi> a ‘r cyfryw; fal y gallo ‘r bobl ganu y gyd ar vnwaith yn yr Eglwys; yr hyn beth fydde ddifyrrwch a diddanwch nefawl i<g ref="char:EOLhyphen"/>ddynt yn y llān, a chartref. Am Englyn, neu Owdl, neu Gowydd, e wyr pawb nad cynefin ond i vn dyn ar vnwaith ganu ‘r vn o ‘r rheini. Heblaw hynny, ni wasnaetha tôn yr vn o honynt i gerdd ysprydol vchel<g ref="char:EOLhyphen"/>fraint; a phe gwasnaethe, etto, cabledd mawr yw cymmysc cerdd yr Yspryd glan yn yr vn don-ganiad a cherdd faswedd ofer. Rhaid i ‘r neb a gychwnno hyn o orchwyl cyssegr, ddealld amryw ieithoedd dyscedig, fegis na roddo ef vn gair yn y Ganghanedd ond a fo cwbl cyd-synniol a meddwl yr Ys<g ref="char:EOLhyphen"/>pryd glan. Pette gennyf y seibiant a ‘r ham<g ref="char:EOLhyphen"/>dden sydd gan lawer, cyntaf peth, a chwan<g ref="char:EOLhyphen"/>nocca
<pb facs="9"/>
poen a gymerwn i arnaf, fydde, tue<g ref="char:EOLhyphen"/>ddu at hyn o waith, ar ôl cyd-siarad a dys<g ref="char:EOLhyphen"/>cedigion Cymry, ynghylch pa ddull a math ar ganghanedd, a dybyid oref a chymessuraf i hyn o Dduwioldeb. Yn y cyf-amser (ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>lleydd Cristnogawl) dyro groeso i ‘r llyfr duwiol ymma, a droes i o Ladin er mwyn y rhai annyscedig, yn yr hon iaith y scrifē<g ref="char:EOLhyphen"/>nodd Escob <hi>Iuel</hi> ef, vn o ‘r gwyr goref ei ddysc, a duwiolaf ei fuchedd, ar a fagwyd er ioed dan Gred a bedydd. Duw a roddo i ti hyfryd gynnydd a chymmorth ymhôb dayoni ysprydol. Ag yn-ôl archiad <hi>Crist</hi> eyn prynwr,<note place="margin">
         <hi>Matth.</hi> 6 33.</note>
      <hi>Yn gyntaf cais Deyrnas Dduw a ‘i gyfiownder,</hi> a thi a gei bôb peth yn ychwaneg. Bydd wych. O dref <hi>Lunden</hi> ym-Mis <hi>Hydref.</hi> 1594.</p>
   <closer>
      <signed>M. K.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>