<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Reverendissimo in Chri∣sto Patri ac Domino Honoratis∣simo, Domino Gulielmo Cantuariensi Archiepiscopo, totius Angliae Primatiac Me∣tropolitae, Regiae Majestati à Consilijs Sanctioribus, Academiae Oxoni∣ensis Cancellario, &amp; Patrono suo Colendissimo.</title>
           <author>Pagit, Ephraim</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1639</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S5143_Fr1_3</idno>
           <idno type="DLPS">A08829</idno>
           <idno type="STC">19113</idno>
           <idno type="ESTC">S5143</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Reverendissimo in Chri∣sto Patri ac Domino Honoratis∣simo, Domino Gulielmo Cantuariensi Archiepiscopo, totius Angliae Primatiac Me∣tropolitae, Regiae Majestati à Consilijs Sanctioribus, Academiae Oxoni∣ensis Cancellario, &amp; Patrono suo Colendissimo.</title>
                 <author>Pagit, Ephraim</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A relation of the Christians in the world</title>
                 <author>Pagitt, Ephraim</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Okes (Oakes), John</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1639</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 79, 1 page, 2 folded leaf of plates, illustrations, map, table, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="dedication">
   <pb facs="2"/>
   <pb facs="2"/>
   <head>Reverendissimo in Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>sto Patri ac Domino Honoratis<g ref="char:EOLhyphen"/>simo, Domino <hi>Gulielmo</hi> Cantuariensi Archiepiscopo, totius Angliae Primatiac Me<g ref="char:EOLhyphen"/>tropolitae, Regiae Majestati <hi>à</hi> Consilijs Sanctioribus, Academiae Oxoni<g ref="char:EOLhyphen"/>ensis Cancellario, &amp; Patrono suo Colendissimo.</head>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">H</seg>Abes in libello isto</hi> (am<g ref="char:EOLhyphen"/>plissime Praesul) <hi>Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>clesiae Catholicae statum, et pomoeria. In quo,</hi> Au<g ref="char:EOLhyphen"/>gustam <hi>Ecclesiam Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholicam, non angustis modo</hi> Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mani Pontificis <hi>limitibus, (ut in<g ref="char:EOLhyphen"/>cassum somniant Pontificij) circum<g ref="char:EOLhyphen"/>scriptam; nec in obscuro aliquo, ut</hi> A<g ref="char:EOLhyphen"/>fricae, <hi>angulo, (ut non minus olim vane
<pb facs="3"/>
concluserunt Donatistae) coarctatam; sed vere</hi> Catholicam: <hi>Hoc est, Uni<g ref="char:EOLhyphen"/>versaliter extensam, &amp; ab</hi> Oriente <hi>in</hi> Occidentem, <hi>et a meridie in Sep<g ref="char:EOLhyphen"/>tentrionem sparsim diffusam videri licet. Et mihi certe summa delecta<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, et consolatio fuit, cum legendo invenissem, et contemplando intellex<g ref="char:EOLhyphen"/>issem, quam magna sit domus Dei Omnipotentis; quam ingens possessio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis ejus locus; quam fortis Ecclesia, columna Dei viventis; contra quam, nec tyrannorum bujus mundi malitia, nec potestatum infernarum astutia, quicquam sint praevalitura. De De<g ref="char:EOLhyphen"/>dicatione huius Operis, (cum argu<g ref="char:EOLhyphen"/>mentum sacrum sit, ac Ecclesiasti<g ref="char:EOLhyphen"/>cum) non diu deliberandum fuit, cuius tutelae Consecrarem. Tibi</hi> (Illustris<g ref="char:EOLhyphen"/>sime
<pb facs="3"/>
ac Reverendissime Praesul, (qui in Anglia nostra summus es Sacrorum Praeses, et Ecclesiae Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tronus, non vigilantissimus mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, sed et verissimus,) <hi>optimo iure dicari debet.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ignosce itaque</hi> (Reverendissime Praesul) <hi>huic meae in dedicando</hi>
      <gap reason="foreign">
         <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
      </gap>: <hi>et dignare etiam (suppliciter oro) hoc meum qualecunque sit opusculum, sub alarum vestrarum umbra protegere.</hi>
   </p>
   <p>
      <hi>Ego sane iam annosus, et senio con<g ref="char:EOLhyphen"/>fectus, hoc opus non sine magno labore &amp; multis vigilijs concinnatum, ad lucem publicam, (Reverentiae ve<g ref="char:EOLhyphen"/>strae patrocinio fretus,) fidens expono. Mibi quidem, in istiusmodi rhapsodijs conscribendis, coepisse sat est. Nunc, ut alij, longe me eruditiores, ad
<pb facs="4"/>
gumentum isthoc prosequendum et illustrandum instigentur, vestrum erit. Quod ut usui publico sit, Deum Optimum Maximum precor, per Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>sum Christum, ut Authoritatem ve<g ref="char:EOLhyphen"/>stram Ecclesiae tranquillitati quam diutissime servet.</hi>
   </p>
   <closer>
      <signed>Amplitudini vestrae addictissimus, &amp; Reverentiae vestrae servus humillimus, Ephraim Pagitt.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>