<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>A LA RYÖNE,</title>
           <author>Boyd, Zachary</author>
        </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1629</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S881_Fr1_7</idno>
           <idno type="DLPS">A16539</idno>
           <idno type="STC">3447</idno>
           <idno type="ESTC">S881</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>A LA RYÖNE,</title>
                 <author>Boyd, Zachary</author>
              </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>The last battell of the soule in death : diuided into eight co [n] ferences. ... VVhereby are showne the diuerse skirmishes that are betweene the soule of man on his death-bedde, and the enemies of our saluation. Carefullie digested for the comfort of the sicke: by Mr. Zacharie Boyd, preacher of Gods Word at Glasgow</title>
                 <author>Boyd, Zacharie</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Hart, Andro, Heirs of</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--Scotland--Edinburgh</pubPlace>
                    <date>1629</date>
                 </imprint>
                 <extent>2 volumes (22, 747, 1, 38, 748-1270, 3 pages), 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Dedications</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="fre" type="dedication">
   <pb facs="7"/>
   <head>A LA RYÖNE,</head>
   <opener>
      <salute>MADAME,</salute>
   </opener>
   <p>DIEV par lagrace duquel les <hi>Rois reignent,</hi> vous a esté <hi>fa<g ref="char:EOLhyphen"/>vorable:</hi> Il vous a fait naistre de plus <hi>Grand pere</hi> qui ait on<g ref="char:EOLhyphen"/>ques reigné en la FRANCE voire de ce Grand HENRY vn vray <hi>fouldre de guerre:</hi> Il vous aussi a fait estre <hi>la belle fille</hi> de plus <hi>sage Prince</hi> qui ait onques reigné en la Grand BRETA<g ref="char:EOLhyphen"/>GNE, lequel ponuoit bien estre nom<g ref="char:EOLhyphen"/>mé IA QVES LE SAGE.</p>
   <p>Le Roy nostre Sire estant fils de <hi>plus</hi> SAGE, &amp; vous estant la fille d'vn PRINCE si <hi>courageux,</hi> nous faites espe<g ref="char:EOLhyphen"/>rer que quand il plaira a dieu de vous donner des enfans, ils seront &amp; <hi>sages</hi> &amp; <hi>valeureux:</hi> Ce que la <hi>nature</hi> ne peut pas, dieu le face par sa <hi>grace.</hi>
   </p>
   <p>
      <pb facs="8"/>Receuez d'vn <hi>bon oeil</hi> MADAME ce<note place="margin">Bonne la mort qui donne la vie.</note> petit oeuure: Vous y av<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>z LADER<g ref="char:EOLhyphen"/>NIERE BATAILLE <hi>de l'ame</hi> con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre tous les enemis de nostre salut: vous y verrez comment il se faut porter en telles rencontres: pensez a ces choses <hi>es iours de vostre ieunesse:</hi> C'est le Con<g ref="char:EOLhyphen"/>seil d'vn ROY <hi>Aye Souuenance,</hi> dit il,<note place="margin">Eccles. 12. 3.</note>
      <hi>de ton Createur es iours de ta ieunesse, auant que les iours mauuais vienent, &amp; que les ans arriuent des quels tu dies, i<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
            <desc>•…</desc>
         </gap> n'y pren point plaisir:</hi> L<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="1+ letters">
         <desc>•…</desc>
      </gap>s ROYS &amp; ROYNES Sont mortels comme les<note place="margin">Isa. 40, 6.</note> autres: <hi>La voix dit Crie &amp; on a respondu que crieray ie? Toute chair est comme l'herbe &amp; toute sagrace est comme la fleur</hi>
      <note place="margin">vers. 7.</note>
      <hi>d'vn champ: L'herbe est sechee, &amp; la fleur est cheute d'autant que le vent de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>ternel a soufflé dessus:</hi> Solomon qui cog<g ref="char:EOLhyphen"/>noissoit les femn es mieux qú aucun autre, nous monstre que ce n'est pas<note place="margin">Prou. 31. 30</note>
      <hi>la plus belle qui</hi> Soit digne de louange: <hi>La grace trompe</hi> dit il, <hi>&amp; la beauté</hi>
      <note place="margin">Beauté sans bonté est comme vin e s<gap reason="illegible" resp="#apex" extent="2 letters">
            <desc>••</desc>
         </gap>
         <g ref="char:EOLhyphen"/>enté.</note>
      <hi>S'esuanouit: mais la femme qui craint l'Eternel ce sera celle qui Sera louee:</hi> Cest'est <hi>la fille du ROY toute pleine de gloire en dedans:</hi> Dieu de sa grace vous<note place="margin">Psal. 45. 14</note> face telle. Ie supplie treshumblement
<pb facs="8"/>
      <hi>vostre Maiesté</hi> vouloir prendre en bon ne part ce <hi>petit oeuure;</hi> lequel ie vous dedie comme vn tesmoignage <hi>d'vn coeur affectioné enuers vostre Maiesté:</hi> Cependant ie prie <hi>le Tout puissant</hi> qu il vous augmente de iour en iour ses <hi>graces spirituelles,</hi> &amp; vous face <hi>la mere des enfans▪</hi> qui soyent Roys apres vous <hi>tant que le soleil durera.</hi> C'est celuy qui de<g ref="char:EOLunhyphen"/> meurera toute sa vie</p>
   <closer>
      <salute>MADAME.</salute>
      <signed>Vostre tres-humble, &amp; tres-obeissant Ser<g ref="char:EOLhyphen"/>uiteur &amp; Subiect.
M. Zacharie Boyd.</signed>
      <dateline>A <hi>Glasgove</hi>
         <date>le 6. de May. 1629.</date>
      </dateline>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>