<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Baiau 'r y preintvvyr, y rhif sy 'n dan∣gos ddolen, a 'r D. sy 'n dangos y lonau.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1615</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S91119_Ba1_2</idno>
           <idno type="DLPS">B07401</idno>
           <idno type="STC">3170a</idno>
           <idno type="ESTC">S91119</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Baiau 'r y preintvvyr, y rhif sy 'n dan∣gos ddolen, a 'r D. sy 'n dangos y lonau.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Theater du mond sef iw Gorsedd y byd [Tr.] Rosier Smyth</title>
                 <author>Boaistuau, Pierre</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>France--Paris</pubPlace>
                    <date>1615</date>
                 </imprint>
                 <extent>(unpaged), 12° in 6's</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Errata</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Philosophy and morality</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="admonition">
   <pb facs="145"/>
   <pb n="283" facs="145"/>
   <head>RHYBYDD I'R.</head>
   <p>Y Gymro havvddgar: gvvir ivv na pher<g ref="char:EOLunhyphen"/>phaithivvyd gvvaith 'n y byd erioed ar unvvaith, megis ag y mae 'r ddihareb (dauparth gvvaith ivv dechre) y philoso<g ref="char:EOLhyphen"/>phyddiaeth ar holl gelfeddydae eraill Brainvvol a gavvsont ddechreuad by<g ref="char:EOLhyphen"/>chan, yrhain drvvy lafur astudiaeth, ag o fulysddivveidra y gvvyr hybarcchys a a ddoerthont yn ol a berphaithivvyd, ag a daclysvvyd. Am hyny na ryfedda dim dienc llavver o faiau yn y llyfran yma nid yn unig yn yr orthograph: eythr he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd yn y cyfiaithiad, tu ag at am faiau yr orthograph, y printivvr y sydd euog o honynt, hvvn a oedd mor gyndyn ag mor vvrthvvysig megis na oddefe moi geryddu, os oes baiau yn y cyfiaithiaid na ryfedda ddim, canys bvvm allan o 'm bro a 'm gvvlad yspaid daugain myly<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd ag o chvvaneg yn phrainc yn yr Idal ag mevvn llavver o ardale, eraill, yn byvv ymysc estromad heb guel haiach o o gyfeddach gyda chymro yn y byd. heb na llyfr na modd arall i' m helpu eythyr
<pb n="284" facs="146"/> gorfod arnafi ddysiu iaithoedd, hvvy i ynil fy mara, ag nid vvy mor hyf ag antu<g ref="char:EOLhyphen"/>rio y gvvaith yma: o hervvyd gvvney<g ref="char:EOLhyphen"/>thyd dim yn berphaith ond i ddangos f' y nyled ys gariad i'm gvvllad yrhon yrvvy'n ihophi gymeint, megis y gallafi dyvvae<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd, fal y dyvvad y poedydd.</p>
   <p>
      <hi>Antur navvs dolur nos du i 'm gan amrant am gymru,</hi> gan obeithio drvvy hyn, annosa chyphroi y pendefigion a 'r pena<g ref="char:EOLhyphen"/>thiaid, i garu i gvvlad, ag i'm gleddu i<g ref="char:EOLunhyphen"/>aith a hefyd y gvvyr dyscedig hybarchys i yscrifenu rhyvv beth tyladvvy er mvv<g ref="char:EOLhyphen"/>yn budd a lles ivv gvvlad, am danafi, nid oes geny ddim cenfigen vvrth y neb ai gvvnelo 'n vvell ond dymyno ar bob cym<g ref="char:EOLunhyphen"/>ro gvvaedol gyd<g ref="char:EOLunhyphen"/>ddvvyn a myfi, gan dym<g ref="char:EOLunhyphen"/>yno yddinthvvy llvvyddiant ag anrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>dedd yn y byd yma a llavvenydd tragvvy<g ref="char:EOLunhyphen"/>ddol yn y byd arall, a gvveddio droso fi</p>
   <closer>
      <dateline>o ddinas Paris <date>20. o fis rhagfyrr 1615.</date>
      </dateline>
      <signed>Yr eiddoch ach ar Rosier Smvth.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>