<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Beiau ụrth brintio: a‘r rhif cyntaf y∣nol pob bai, a dengys nifer y dolennau, ḷe cair nhụy ynḍīt: yr ail: nifer y ḷinoeḍ.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1568</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S91472_Ba1_2</idno>
           <idno type="DLPS">B07519</idno>
           <idno type="STC">5450.5</idno>
           <idno type="ESTC">S91472</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Beiau ụrth brintio: a‘r rhif cyntaf y∣nol pob bai, a dengys nifer y dolennau, ḷe cair nhụy ynḍīt: yr ail: nifer y ḷinoeḍ.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Athrauaeth Gristnogaul, le cair uedi cynnuys yn grynno'r hol brifbynciau syd i gyfaruydo dyn ar y phord i baraduys</title>
                 <author>Clynnog, Morys</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Girardone, Vincenzo</publisher>
                    <pubPlace>Italy--Milan</pubPlace>
                    <date>1568</date>
                 </imprint>
                 <extent>8, 63, 1 page, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>Errata</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>N</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Linguistics and philology</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="invocation">
   <pb facs="2"/>
   <head>Gruphyḍ fab Rhobert yn annerch yr hyparch brelad, ai ḍibal gynheiliad M. Morys Clynoc: ag yn erchi iḍo gan ḍuụ, gynnyḍ, ras a de<g ref="char:EOLhyphen"/>dụḍụch enaid, a chorph.</head>
   <p>VEdi ymy ḍarlaī ych ḷyfr, o‘r athra<g ref="char:EOLhyphen"/>ụaeth Gristnogaụl, a chanfod ynḍo megis egin pob pụnc hyles i gristiō ụr<g ref="char:EOLhyphen"/>tho, i gadụ‘r enaid, a ḍarfu i ḍuụ i ụn euthur ar i lū, ai ḍelụ: ag a rybrynnoḍ Crist ai ụerthfaụr ụaed:e laụenychoḍ fynghalon ụrth ụeled tryssor mor ụrth faụr yn yr iaith gymraeg: a maint syḍ o eissie cyfrụiḍid ar phorḍ Grist, yn gy<g ref="char:EOLunhyphen"/>phredinol ymysc gụyr yn gụlad: a‘r plāt yn crio am fara (mal y mae‘r prophụ<g ref="char:EOLhyphen"/>yd yn ḷefain) heb fod neb, ai tyrr iḍynt ag ai rhyḍ heb i ụenụyno. Am hynny
<pb facs="3"/> gen ḍarfod i chụi gasclu yn grynno, a dosparth yn drefnus, ag yn eglur cy<g ref="char:EOLhyphen"/>maīt o flodeuau, a phynciau iachusa<g ref="char:EOLhyphen"/>ụl, i hyphorḍi vn a chụennychai ụybod sụyḍ, a rhann Cristion perpheithgred, i ḍyscu beth a enniḷ nef, beth a dafl ḍyn i vphern, beth a rhynga boḍ i ḍuụ, a pheth a ụna iḍo sorri: brynti pechod, odidoụgrụyḍ rhinụeḍ: ni eḷais ar fyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghalon na pharụn i brintio: fal y gaḷo eraiḷ syḍ ag eissie y cyfryụ ymborth ys<g ref="char:EOLhyphen"/>prydol arnynt, fod yn gyfrānol o‘r ụleḍ a ḍarfu ichụi i harlụy. Gobeithio pan ḍelo i ḍụylaụ y crefyḍgar gymru, y gụ<g ref="char:EOLhyphen"/>na laụer o les iḍynt, trụy i hụylio i ba<g ref="char:EOLhyphen"/>radụys, ai troi o phorḍ uphernaụl. E fyḍ tostur fyng halō pāfeḍyliụyf faint syḍ o blant trụy dir cymru, odidaụg i athrylith, a darpar gụyr arḍerchaụg,
<pb facs="3"/> yn methu, ag yn cymryd ḷụybr ānụyia<g ref="char:EOLhyphen"/>ụl eisiau cael oi mebyd i hyphoḍi meụn dysc, ai meithrī meụn moessaụl gāpau. Yr achos fụyaf o hynn yụ̄ diphig ḷyfrau a draethant o‘r cyphelib ystyr. ond yro<g ref="char:EOLhyphen"/>ụron e ḍarfu i chụi meụn ychydig o ḍo<g ref="char:EOLunhyphen"/>lēnau roḍi cymorth, a help iḍynt rhag yr eissiau hynn Canys yn ych ḷyfr chụi yma nhụy a gaant oi ḍysgu yn haụd, meụn ychydig o amser, a thrụy ychydig help, a ḷai o gost, y pethau syḍ angērhei<g ref="char:EOLunhyphen"/>diol iụ gụybod, i hen ag ifanc. Canys pụy yụ hụnnụ a eiḷ ḍoedyd i fod yn gri<g ref="char:EOLunhyphen"/>stion, oni ụyr pa foḍ y mae credu yngrh<g ref="char:EOLunhyphen"/>ist, beth syḍ oi obeithio gentho, a pheth a orchmynoḍ ef i gadụ; beth a ụahar<g ref="char:EOLhyphen"/>ḍoḍ i ụneuthur, beth a ennil obrụy, a pheth a hauda gosp? fely pan ystyrio‘r cymru syḍ yn caru i heneidiau, mor an<g ref="char:EOLunhyphen"/>hepcor
<pb facs="4"/> ydyụ‘r rhain, ag mor hauḍ i dy<g ref="char:EOLunhyphen"/>scu ụrth ḍarlaī y traethiad yma: nhụy a‘ madaụant ai diogsụrth eisteḍach, ai bustlaụl sertheḍ, ag ai smala gyfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ḍach (onid ydynt ụedi boḍi meụn bryn<g ref="char:EOLunhyphen"/>ti pechod) ag a‘mro ḍāt i ḍyscu pethau sprydol, buḍfaur i‘r enaid. A hynn nis caant meụn mann araḷ yn y byd mor fyrr, mor drefnus, mor eglur oi deaḷt ag yn y ḷyfr yma i chụi. cāys am<g ref="char:EOLhyphen"/>hossibl oeḍ gynnụys meụn ḷai o erriau, a dosparth yn oleuach, a chyfleu yn ụe<g ref="char:EOLunhyphen"/>ḍeiḍiach gynnifer bynciau, a chyn ḍyf<g ref="char:EOLunhyphen"/>ned i‘styriaeth; fal y gaḷo y plant a‘r gụ<g ref="char:EOLhyphen"/>rageḍ i deaḷt, gụyn i byd trụy gymru, pe parēt ymhob eglụys ụrth aros y gụa<g ref="char:EOLhyphen"/>sanaeth, ne ar osteg ypheren, gartref ymysc tylụyth y ty i difyrru‘r amser ag ymhob cyniḷeidfa i ḍiḍanu‘r bobl,
<pb facs="4"/> ḍarlain hụnn ne‘r cyfryụ ymadrodion a gadel i phorḍ henchụedlau coegion, a choụydau gụenheuthus, celụḍog. Ond ar hydr y rhyḍ yr yspryd glan ras iḍynt hụy i gymryd dysc, megis y roes i chụi oi scrifennu attyn; mi danfonaf yrhain yn i mysc, dan erfyn ar ḍuụ ym<g ref="char:EOLunhyphen"/>hob gụeḍi a ụnelụyf ar ụrtheithio ho<g ref="char:EOLhyphen"/>no i calonnau nhụy i ḍerbyn aḍysc, a rhoi nerth i chụithau i scrifennu chụa<g ref="char:EOLunhyphen"/>neg er ḷes i‘r Gristnogion, a gogoniant i duụ.</p>
   <closer>
      <signed>O dref, Fylen nosụyl S. Nicolas.</signed>
   </closer>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>