<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Y RHAGYMA∣DRODH AT Y Darlheuwr.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1604</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S93333_Fr1_4</idno>
           <idno type="DLPS">B00216</idno>
           <idno type="STC">14356</idno>
           <idno type="ESTC">S93333</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Y RHAGYMA∣DRODH AT Y Darlheuwr.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Basilikon dōron: nev, Athrawiaeth i Fawredh yw anwylaf fab Henri'r Tywysog. Wedi i gyfiaethu i'r gwir Frit tannaiah aeg trwy dhyfalrwydh a thrafael M. Robert Holland, Gwenidog Eglwys Lhan Dhyfrwr. Ac achau mawrhydi'r Brenhin a hanesferr yr amseroedh berthyna dwy i'rheini gwedyi casclu, i crynhoy au gosod ar lawr mewn trefn gan M. Siers Owen Harri Gwenidog yr Eglwys wen Yngihemmeis. = Basilikon doron: or, His Maiesties instructions to his deerest sonne Henrie the Prince: translated into the true British tongue, by the industrie and labour of M. Robert Holland, Minister of the Church of Lhandhyfrwr. And The Kings Maiesties pedegree with a briefe cronologie concerning the same: collected and set downe in order by George Owen Harry, Minister of the Church of Whit-church in Kemmes</title>
                 <author>James, I., King of England</author>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1604</date>
                 <publisher>Salisbury (Salesbury), Thomas.</publisher>
                            <publisher>Stafford, Simon</publisher>
                        </imprint>
                 <extent>10, 15, 1 page, 4°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Educational books</term>
                    <term>History and chronicles</term>
                    <term>Courtesy, civil conversation, etiquette, sumptuary</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div xml:lang="wel" type="to_the_reader">
   <pb n="3" facs="7"/>
   <head>Y RHAGYMA<g ref="char:EOLhyphen"/>DRODH AT Y Darlheuwr.</head>
   <p>
      <hi>
         <seg rend="decorInit">G</seg>AIR gor-eurol ydoedh hwnnw a adrodbodh</hi> Crist wrth i Apostolion (dharlheuwr caredig) sef, nad oes dim cudhiedig, ar nas dadcu dhir, na dim mor dhirgel, ar nas gwybydhir, a pha bethau bynnac a dhywedasent yn y ty wylhwch y clywid yn y goleu: a'r peth a dhy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedasent yn y glust mewn lheoedh virgel, a bregethid ar bennau'r tai: a chan idho efe dhywedyd hynny rhaid i'r peth yn dhiau fod yn wir, o blegit mai yr awdur yw phynnon am<g ref="char:EOLhyphen"/>mhalhnant a gwreidhin y gwir.</p>
   <p>Yr hyn a dhyle annog a gyrru pob dyn gonest i fod yn i weithredoedh dirgelediccaf a'r canolic foddion a arsero yw dwyn yw dewisawl au dymynawl hon yn dhi-eiceulus<g ref="char:EOLhyphen"/>iawn: rhag o bae amgen, er tecced a fae'r nôd y bydde yn sa<g ref="char:EOLhyphen"/>ethu atto, o daicudhij fod y modh y ceifieu efe dhringo yn gywilidhgar, i hynny droir gwaith er daed a fae o hono i hun, i oferedh, a dw{y}n o h{y}nn{y} {y} gwne{y}th{y}-rwr hef{y}d i warth a gwradw{y}dh: gen nas gelhir cudhio ein c{y}frina<g ref="char:EOLhyphen"/>cheu dirgelaf odhi-wrth yr holh-weledig olwg a'r goleu-le<g ref="char:EOLhyphen"/>wyrch <hi>y</hi> sydh yn canfod pob dim trwy gynol achalon <hi>y</hi> ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wylhui.</p>
   <p>
      <pb n="4" facs="8"/>Ac mal y mae hyn yn ddigon-gwir am holl weithredoedd dynion yn gyphredinol; felly y mae yn arbenniccach yn wir am weithredoedd brenhinoedd. Canys gen fod brenhinoedd yn wyr cyhoedhus o blegit i swyddau au hawdurdodau, au bod hwy wedi i gosod (mal y mae'r hen ddihareb yn dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos) mewn lle Cyhoeddus yngolwg pawb; a lhygad pob dyn wedi i osod arnynt-hwy, i ddal sylw ac i edrych yn graph ar y petheu lleiaf ou dirgelaf am-canion. Yr hyn a ddyle wneuthyr i frenhinoedd fod yn ofalusach rhag derbyn ac ymgeleddu yn i calonnau y'meddwl lleiaf a fae cywilido ganthynt i ddangos au adrodd yn i wir bryd: am mai siccr iddynt y daw 'r amser (mam pob gwirionedd) ac y perphei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddia hi i merch i hun.<note place="margin">Amser yw'r fam gwirion<g ref="char:EOLhyphen"/>edh yw'r ferch.</note>
   </p>
   <p>My-fi (megys brenin) a gefais wir-braw yn fynych o hyn ynofyhun, er nas cefais (i dduw yr wy yn diolch) er ioed ddim i'm cywilido: canys myfi a osodaswn ar lawr fynghy<g ref="char:EOLhyphen"/>fri am rodio yn wastad megys yngolwg yr holl alluawg dduw gan holi bob amser fynghyfrinachol amcanion cyn rhoddi rhydd-did iddynt, o herwydd y galle iddynt hwy ryw ddydd ddyfod i gael praw yn gyhoeddus.</p>
   <p>Ac ymmysc fy holldhirgelion a'r a dhaethant {y}n dhiar<g ref="char:EOLhyphen"/>wybod i mi i fod yn g{y}hoedhus, Yw'r hyn a dhigwydhodh i'm <hi>Basilicon doron,</hi> athrawiaeth a osodais i ar lawr i a dhyscu fym-mab huna, ac a yscrifennais i ar feder amihau fwy-fwy fyng-wybodaeth, gida i athrawu ef, yr hwn a ordeniodh duw mal yr wyf yn gobeithio) i eiste yn fyn-nheirnga-dair ar fy ôl i. Canys gen fod achos y lhyfr hwn yn gymmwys i frenin yn vnig o herwydh i fod yn dangos ac yn dyscu idho i swydh i hun: a bod yn aer i frenin y neb a gwnaethwyd efe oi blegyd, ac {y} bydh rhaid idho fod yn gynghorwr cyfrinachol ac yn rybydhiwr phydhlō t hwnnw, nid oedhwn yn gweled nac yn gymwys nac yn wedhus wneuthyr yn gyhoedhus yr hyn a berthyne yn vnig i vn (ac yn enwedig gen i fod yn gen<g ref="char:EOLhyphen"/>nad rhwng dau sydh cyn nesed yw gilidh) na 'r gweryd chwa ith a fydh rhaid idho sylfaenu ac adailad yn ol hyn i holh ym<g ref="char:EOLhyphen"/>wredhiad arno (pan dhel i lawn oedran yn gystal a phan dhe lo i fedhiannu i ettifedhiaeth) fod sylfaen gwir-iwydhiant i lywodraeth) wedi i wneuthyr yn gyhoedhus o flaen-lhaw ac yn gyphredin i bawb. Ac ar feder i cadw yn dhirgel (gwedi imi yn gyntaf dyngu'r Printiwr am gadw cyfrinach) nis
<pb n="5" facs="8"/>
gadewais idho brintio ond saith o honynt: a rheini mi a'i rhennais rhwng rhai o'm gweision phydhlonaf yw cadw yn dha ac yn dhilys: rhag pe colhe neb o honynt trwy anwiredh yr amser darfodedig, alhu etto o rai o honynt byrrhau yn fy o'l i, a bod yn dystiō i'm-mab o iniondeb a gonestrwydh fyng halon, yn gystal ac o'm anwyldra hefyd a'm anianol ofal am dano ef. Eithr gen fod (fel y dywedais o'r blaen) fy lhyfr, (yn erbyn fy amcan a'm medhwl) wedi i osod allan au wneuthyr yn gyhoedhus yngolwg yr holl fyd, au fod weithian tan farn pob dyn i dhywedyd am dano mal y bo i fedhwl au ewylhys yn i arwain au dhwyn: rhaid i mi belhach yn gystal er gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>nebu malais y cywiō cynfigenus, y sy fel caccwn yn hel ac yn casclu gwenwyn o dhiar pop lhyseuyn da-iachus, ac er bod loni y rhai duwiol gonest am y pethau a alhent hwy i cam<g ref="char:EOLhyphen"/>gymmheryd yndho: osod alhan a gyrru ar led gopiau cowir o hono, er cywil{y}dhio y copieu pheilsion sydh alhan eusus wrth a glywais i: ac mal a galh wyf ymma hefyd yn fy rhag ymadrodh, egluro y fath fanneu o hono ac a elhir i cam-dhe<g ref="char:EOLhyphen"/>honglu, o blegit fym-mod cyn fyrred ymmhob dim a yscri<g ref="char:EOLhyphen"/>fennais.</p>
   <p>I dhyfod am hynny yn benna af ystyriaeth fy Lhyfr: y mae (wrth a glywa i) y cynfigennus yn cablu dau beth yndho yn enwedig, a hynny yn fawr, ac y mae yn gyphelip fod rhai o'r rhan oreu hefyd yn camgymmeryd peth: <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> Y peth cyntaf a'r mwya yw, fod geirieu mewn rhyw fanneu yndho yn rhoi achos i rai i am-meu iniondeb a phydhlondeb fyng-halon yn y grefydh a gedwais i yn astud-iawn ac yn dhinewid er ioed.</p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> Yr ail peth yw fym-mod yn dangos mewn rhyw fanneu o hono, mal pet fawn yn magu cenfigen yn fym-medhwl ac yn cudhio cas yn fyng-halon, ie ac ar feder ryw amser dhial ar Loegr, neu o'r lheia ar rai o rhai penna yno farwolaeth y Frenhines fym-mam.</p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> Y cabl cyntaf (rhy dost yn wir) sydh wedi i adailadu ar sylfaen y geirieu owchlymmiō hagr sy yndho er dāgos gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>nieu'r puritans a phengaledrwydh neu gyndynrwydh rhyw Bregethwyr phromwylhtion a ynt yn tybiaid mai mwya mawl a chlod iddynt hwy yw ymheuru ac ymryson a Bren<g ref="char:EOLhyphen"/>hinoedh, a chodi cyphro a'chynnen mewn teirnasoedh.</p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> Yr ail cabl a dhyfalwyd ar y gorchymmyn a rois i im mab nas gwrandawe ar eirieu anweddus, ac nas diodhefe
<pb n="6" facs="9"/>
wnenthyr lhyfreu fyrrhaus yn erbyn neb o'i rieni au henafi<g ref="char:EOLhyphen"/>aid: lhe yr wy yn dangos fym-mhraw sy hun yng-hyferyd y frenhines fym-mam, lhe yr wy hefyd yn dywedyd nas cefais vn (er oedh mewn oedran yn i ham ser hi) mor wir-phy dhiō i mi yn fym-mlider a'm trallod a rhai a oeddynt gowir a phy dhlon idhi hi yn i ham ser hithe. Eithr od ystyr <hi>y</hi> darlheuwr duwiol yn dha dhulhwedh a deunydh fy lhyfr, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>o a fydh ha<g ref="char:EOLhyphen"/>wdh idho farnn faint <hi>y</hi> cam a gefais gen <hi>y</hi> rhai a'm cablodh am bob vn o'r dhau beth heini.</p>
   <p>Canys <hi>y</hi> lhyfr (yr hwn nid yw ond by than) a rennais i yn dair rhan: Yrhan gyntaf sydh yn dangos wir-dhyled bre nin am eigrefydh tu ac at duw: {y}m mha vn, my fi a wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thym lawn-gyphes o'm crefydh, a hynny mor oleu ac mor eglur, gan i galw hi <hi>y</hi> grefydh yn yr hon <hi>y</hi> darfu fy meithrin, o ba vn a dāgosais fym-mod er ioed, ac a dymynais byrrhau o hono ynte (se<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> fym mab) yndhi, megys <hi>y</hi> phurf oreu i adholi vuw, mal <hi>y</hi> tybiaswn <hi>y</hi> gallafe yr byn a dhy wedaswn ar <hi>y</hi> syl fon ymma mor syml ac mor dhiragrith yn <hi>y</hi> rhan gyntaf, gau safn <hi>y <hi>Momus</hi>
      </hi> rhodresgar mwya i gēfigen er a fagodh yphern er ioed, rhag cyfarth ar <hi>y</hi> cyphelib achos yn erbyn vn rhan aralh o'm lyfr odhigerth idhint dhywedyd fym-mod yn fyng wrthnebu ty hun, yr hyn a dhangose mewn Lhyfr cyn lheied a hwn, wendid mawr <hi>y</hi> nof a mawr ang-hof. Yr ail rhan o'm lhyfr sydh yn hyphordhu fym-mab, pa wedd <hi>y</hi> maeiddo ar<g ref="char:EOLhyphen"/>fer i swydh, wneuthyr cy fiawnder, a lhywodraethu yn galh ac yn dwylhoc. A'r drydyð sydh yn cynwys yn vnig, ymwre<g ref="char:EOLhyphen"/>ðiad brenin mewn pethau rhesymmol yngolwgy byd: pa vn deb a chytyndeb a dhyle fod rhwng i weledig ymdhugiad yn <hi>y</hi> pethau heini ac ansawdh rinwedhol i galon: a pha wedh a dyienthwy fod megys dehonglwyri dhangos dirgelwch i se<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl, neu megys arwydhion ger bron ac yng-olwg <hi>y</hi> rhai mis geilh ganfod yn bellach iddo, ac am hynny a fydh rhaid i<g ref="char:EOLhyphen"/>dhynt dy biaid am dano, a barnu o hono wrth yr hyn a welāt.</p>
   <p>Digon ydoedh phurbh a lhun-wedh fy lhyfir i'm diheuru yn lā o'r cabl mwy a am fyng-hrefydh, pet ystyriid ond hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny fym-mod i yn {y} rhā gyntaf ihe {y}r wy'n son am grefydh mor dh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>ragrith. A pha beth bynnag {y}r w{y} mewn manneu erilh o'r Lhyfr {y}n son am <hi>Buwiitans,</hi> {y}r wy {y}n son {y}no {y}n vnig am i drwg-gennhedhfeu, {y}n {y} fan lhe {y}r wy {y}n ad<g ref="char:EOLhyphen"/>rodh ac {y}n son am bwylh a chalhineb bydol: gan dhangos
<pb n="7" facs="9"/>
pa benyd (er stampl i erill) a heudhent hwy gael am dhirm {y}<g ref="char:EOLhyphen"/>gu cyfraith, a di-{y}styru vchel awdurdod.</p>
   <p>Ac weithian i dhyfod at y peth sodh {y}n i rhwystro heb a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos, er bodloni pob gwr gonest, a chodi yn erbyn piccelhau'r cenfigennus (trwy ymd hiphynfa gyfiawn) fagwyr ueu wal bres, my fi a dhangosaf air yng-air {y} pethau {y} maen hwy {y}n fwya {y}n cym meryd arnynt i bod {y}n cyphroi ac {y}n digio am danynt.</p>
   <p>Ac i dhechreu a'r henw Puwritans, my-fi a wn mai enw {y}w hwn a berthyn {y}n vnig ac yn oreu i rhai a elwir y genedl gariadus, sect {y}sceler ymmlhith {y}r Anabaplystiaid am i bod {y}n cyfri i hunain {y}n bur, a' chan-mwya {y}n dhi-bechod, ie mai hwy yw y wir wir-eglwys {y}n vnig: ac mai hwy a dhy<g ref="char:EOLhyphen"/>lent, ie ac a heudhent fod {y}n gyfrannog o'r Sacrafennau bendigedig yn vnig: a bod {y}r holh fŷd (heb i lhaw hwy) yn aflan ac y phiaidh {y}ng-olwg {y} goruwcha dhuw.</p>
   <p>Ac o rhain, {y}r wy {y}n medhwl {y}n fwya (pan wy yn son am Buwritans) am <hi>Brown, Penri,</hi> ac erilh lawer o honynt a dhaethant i Scotlant {y}n fynych i hau i hefrau melhtyge<g ref="char:EOLhyphen"/>dig {y}n ein plith; (ac {y}r wy yn dymyno a'm holh galon, nas gadawsent neb-vn on Dyscyblon {y}ni hol, rhai mewn pryd ac amser a g{y}hoedhur wrth i phrwythau:) ac {y}r wy {y}n siccr {y}n rhoi i'r fath bregethwyr phrom-syhion chwidr<g ref="char:EOLhyphen"/>phol ac yw Dyscyblon au canlyn-wyr {y}r enw hwn, (er i bod hwy yn ymwrthod ac enw'r sect) etto am i bod yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>frannogion o'i gwynnieu nhwy, ac yn dal hefyd, ac yn cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nal yr amryfusoedh vchod a gofiais i o'r blaen; nid {y}n vnig trwy gytfund yn gyph redinol ac arfer yr Anabaptystiaid yn holhawl, am dhyrmygu Swydhogion, a glyn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> wrth i breu<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwydion au gweledigeethaeu i hunain; eithr am i bod {y}n cyd-dynnu gyda 'r Secthon {y}n arbennig, gan gyfri pawb {y}n halogedig nis cyd-<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>{y}nio a nhwy, ac nis tyngo ga<g ref="char:EOLhyphen"/>dw i hoferedh hwy {y}n gwbl ac {y}n holhawl, gan wne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthyr cymmaint cyphro a therfysc am bob qwestiwn {y}nghylch defod ac arfer {y}r Eglwys a phet fae 'r articl am y Drindod mewn ymruson neu y mrafael; a chan gym-mhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>so neu wyro 'r scrythur {y}n ol i cydwybod, ac nid i cydwybod hwy yn ol {y} scrythyr-lan: ar neb a wado neu wrthnebo 'r tippin lheiaf o'i rhesu mmau hw {y} <hi>(Sit tibi canquam et bnicus et publicanus)</hi> bydhed efe iti megys yr Ethnic a'r Publican
<pb n="8" facs="10"/>
yn anheilwng i fyw yn hwy, ac yn anheil{y}ngach o laweri dher byn a'chyfrannu gyda nhwy y sacrafennau bendigedig: a chyn gwrthne bu'r vn oi rhesummau nhwy gadewch guro a sangu'r Brenin, au werin, au gyfraith, a' chwbl tan draed. Rhaid yw prisio a gwneuthyr mwy o gifri am ryfeloedh san ctaidh or fath heini, nac am lonydhwch a hedh annuwiol: a' chida hynny ar y fath achosion, rhaid ywnid yn vnig-wrthno bu tywysogiō cristnogawl, eithr i gado he fyd heb weddio tro<g ref="char:EOLhyphen"/>stynt. Canys rhaid i wedhi dardhu o phydh, ac y mae hyn wedi yspysu yw cyd-wybodau hwy nas gwrēdu dhuw ar vn wedhi tros gyfryw dywysog. Bernwch gen hynny (dhar<g ref="char:EOLhyphen"/>lheuydh cristnogawl) a wy fi yn cynnig cam i'r fath bobl o roi idhynt enw'r sect y maent hwy yn canlyn i hamrufusedh mor inion a chyn lhwyred: a chan i bod yn fodlon i wisco i li<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>re hwy, na chymmerant dhim cywilidh fenthygio i henw hefyd. Am y fath bobl a rhain yr wy fi yn yscrifennu yn y lhyfr hwn mor dost ac a fynnwn im-mab i cospi, os hwynt<g ref="char:EOLhyphen"/>hwy nis cadwant y gyfraith, ac nis peidiant a gwrthryfelu.</p>
   <p>Yn erbyn pa rai hefyd, myfi a yscrifennais yn cwher<g ref="char:EOLhyphen"/>wach o blegid fod rhai o honynt wedi gosod alhan a gyrru ar led eirieu anweddus a libels celwyddog, nid er cablu a dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd yn gywiliddgar yn erbyn holh dywysogion cred yn vnig, eithr hefyd yn erbyn eiu crefydh gristnogaidd, tan ba liw y daethant alhan: ac etto heb i hatteb er ioed ond gen Babydh<g ref="char:EOLhyphen"/>iō, gwyr sydh yn gwrthnebu crefydh yn gystal ac yn i gwrthn ebu nhwythau, ac mal hyn y mae'r rhwystr yn hyitrach wedi i fwy-hau au dhaudhublu, nac mewn vn modh gwedi i dyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu ymmaith. Ond o'r rhā aralh ŷrwy yn cymmerŷd ar fyng<g ref="char:EOLhyphen"/>hred, nad wy yn medhwl hyn yn gyphredinol am bob prege<g ref="char:EOLhyphen"/>thwr, nac am erailh sydh yn tybiaid yn welh o phurbh gwa sanaeth ein heglwys ni, nac o gynneirif o ceremoniau ac sy'n eglwys Loegr: ac a ŷn yn tybiaid fod i hescobion hwy yn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chwaethu o ryw oruchafiaeth babydhiol, fod y swrples, y cap cornelog a'r fath megys yn arwydhiō cyhoedhus o amryfu<g ref="char:EOLhyphen"/>sedhau pabaidh. Nage, yr wy-fi cyn belhed oddiwrth ymry<g ref="char:EOLhyphen"/>son am y pethau hein (a fu'm mi er i oed yn i cyfri ac yn i cym merŷd o'm rhan i yn bethau rhesymmol di-ymrafael) a mod i yn caru ac yn anrhydedhu yn gymmaint au gilidh y gwyr da dyscedig o bob tu o rhain. Nis gwedhe i mi mewn vn modh roi barn mor dhidharbod mewn ymruson cyn hyned.</p>
   <p>
      <pb n="9" facs="10"/>Yr ym i gid (i dhuw bo'r diolch) yn cytuno yn y gwrei<g ref="char:EOLhyphen"/>ðin neu'r sylfaen, nid yw chwerwder dynion ar y fath gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>stiwnan ond blino'r eglwys, a lhester hêdhwch; a rhoi man<g ref="char:EOLhyphen"/>tais ac adwy i'r pabydhion, trwy ein ymrafael ni, i fyned i mewn.</p>
   <p>Am y rhain, hyn yr wy-fi yn i arfer, sef, wneuthyr idhynt (pan fo'r gyfraith yn i herbyn) fod yn fodlon i gadw i opini<g ref="char:EOLhyphen"/>wnau idhynt i hunain yn dhistaw ac yn sobr, heb na gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>nebu awdurdod, na thorri cyfraith y deirnas: ac yn enwedig heb derfyscu yn wrthryselgar, nac ymwahanu neu ymrwy<g ref="char:EOLhyphen"/>go odhiwrth vndod a' chyttyndeb yr eglwys: Eithr ceisiant (trwy feddiannu o honynt i heneidieu i hunain yn hedhuch lawn) yn amynedhgar ac yn lhariaið, a thrwy resymmeu da wedi i sylfaenu yn sicer, ynilh erilh i gytuno a bod o'r vn fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl a nhwytheu; neu o gwelant hwy fod y rhesummau yn welh o'r tu aralh, idh{y}nt (gan fwrw heibio pob rhagfarn) ymroi yn hedhuchlon a chydseinio yn fwyn ac yn garedig a nhwy, heb gymmeryd dim cywillidh o hynny.</p>
   <p>Ac mai hyn yw vnig-fedhwl fy lhyfri, ac nad fym-mod i yn oer, neu a rhyw dwn lhygredig yn fyng-hrefydh, fo a destiolaetha y fan honno, lle (wedi i mi son am y beieu sydh yn ein stat eglwysig ni) yr wy yn cynghori fym-mab i fod yn dha wrth wyr eglwysig da, ac yn o yn diolch i ðuw hefyd, fod yrowran rif llawndhigonol o wyr-da o rheini yn y Deirnas hon: ac etto fo a wyr pawb i bod hwy yn sefylh yn erbyn phurf-gwasanaeth eglwys Loegr. Ie yr wy-fi yn y fan honno cyn belled o dhi-wrth dherbyn dim lhwgwr mewn crefydh, ac imi dhymyno ar fym-mab wrth dherchafu neb o rhain mewn golud a rhagoriaeth bydol, ym-ochlyd o hono yn dhiesceulus am gadw a chynnal i stat hwy rhag lhithro i lygredigaeth; gan arfer bob amser, a thwry'r holl lyfr lhe yr wy yn son am bregethwyr drwg, o'i galw yn rhai o'r gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>nidogion, ag nid y gweinidogion neu'r weinidogaeth yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>phredinol. Ac i bēnu hyn; pa wrthwyneb mewn crefydh a eill <hi>Momus</hi> alw hynny yno i, lhe wrth son am dhywedhi f{y}m<g ref="char:EOLhyphen"/>mab (o gwel duw yn dha i mi farw cyn hynny) yr wy-fi yn i rybidhio yn dhi-ragrith, ac (yn ol gwir-braw erilh) yn dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos idho y drugau a sydhe cyphelib i dhysod os efe a brioda vn a fae o grefydh arall neu wrthnebus yw grefydh i hun: er bod rhif tywysogiō o'r vn grefydh cyn lleied, a nhwythe mor
<pb n="10" facs="11"/>
an-aml, ac y mae yn anhawdh-lawn ragweled, barnu o fla<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> lhaw, neu dhychymmig pa wodh a galhe efe ym-gym-mha<g ref="char:EOLhyphen"/>ru y phordh honno yn wedhus, yn gym nwys, ac yn nol i vch<g ref="char:EOLhyphen"/>el-radh an fawredd.</p>
   <p>
      <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> Ac am yr ail peth sydh yw weled mewn rhyw fanneu o'm <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3"/> lhyfr, fym-mod yn dal ac yn magu yn fym-mynwes fedh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl am dhial yn erbyn Lloegr, neu ryw wyr mawr yno, yn wir <hi>y</hi> mae yn dhierth i mi, ac yn rhyfedh gennyl ar ba sail y maent hwy yn adailad i rhesummau. Canys megys o'r nailh rhan nad wy drwy heuwi na dyfalu, yn hynodi Lloegr yn <hi>y</hi> rhan honno o'm adrodhiad: felhy o' rhan aralh yr wy yn dangos yn dhigon eglur mai am Scottiaid {y}r oedhwn i {y}n medhwl: lhe yr wy yn diwrdhu hynny o beth yn <hi>y</hi> geirieu hein; mai fyng-hariad tu ac at fym-mab a'm gyrrodh i fod mor dhiragrith yn <hi>y</hi> dhadl hon: <hi rend="margQuotes">herwydh am <hi>y</hi> bu i mi dhan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos fyng-hydwybod yn dha tu ac atto efe, trwy dhywedyd <hi>y</hi> gwir, nid gwaeth gen i beth a dybygo vn bradwr na'r neb a i caro. Nis gelhid fedhwl hyn am Saeson, am nas galhent hwy fod {y}n fradwyr lhe nis dylent dhim gwasanaeth.</hi>
   </p>
   <p>Y mae yn fynghof air mwys godidawg a lefarodh Eli<g ref="char:EOLhyphen"/>sabeth Brenhines Loegr yng-hylch yr amser y coronwyd hi</p>
   <p>Eithr <hi>y</hi> mae cymhwysiad fy {y}madrodh ({y} sydh wedi i seilio ar fynghorchymyn i' m-mab, nas diodhefe anwedhus gablu na dir mygu i rient) yn lhawn goluro fy amcan, gan dhangos a dwyn i mewn hanes fy mam er siampl o'm praw am {y} Scotiaid yn vnig, heb roi idho dhim cyngor am dhial.</p>
   <p>Canys nid yw hynny (er bod Brenin yn galw bai yn i enw priodol) yn dangos i fod {y}n madheu bai'r trosedhwr.</p>
   <p>Nage, yr wyfi o vn radh yn nes o grennydh i'm mam nac yw ef, ac etto nid wy yn tybiaid fym-mod mor anheilwng neu {y}n agos at fyn-niwedh, fod yn rhaid i mi mal Dafydh wneuththyr llythr-cymyn o'r fath hwnnw o herwydh fym-mod erioed {y}n medhwl mai cymmhesurach i dy wysog o dhyn-gwych yscrifennu i lawndh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>al au phon-wayw yn hy<g ref="char:EOLhyphen"/>
      <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>rach nag an bin. Ond nid wy {y}n chwennych sefylh yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>heir {y}n hyn o beth; gan ewylhysu i bawb farnu am a wn<g ref="char:EOLhyphen"/>elwyf rhag lhaw, yn ol hyn a welsant o'm gweithredoedh o'r blaen.</p>
   <p>Gwedi i mi mal hyn barhau a sefylh yn gyd i goluro 'r dhau heth hein, {y}n gymmaint ({y}r wy {y}n goheithio) ac a
<pb n="11" facs="11"/>
fydh digonol i fodioni pob gwr gonest; a gado i'r cenfi<g ref="char:EOLhyphen"/>gennus ymborth ar i wenwyn i hun; myfi atolugwn i ti (Dharlhenwr caredig) farnu {y}n gristnogawl o'm gones<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> fedhwl a'm hamcan {y}n {y} Lhyfr hwn.</p>
   <p>My-fi a wn fod {y} rhan fwya o bobl yr holh ynys hon {y}n cwennych cael i weled, rhai er cariad arnaf, nailh au er mwyn i cydnabed a mi, neu trwy ryw air da malpei, a glyw<g ref="char:EOLhyphen"/>sant am danaf, ac {y}n hir ganthynt o herwydh hynny am gael gweled pa beth hynnaga dhele o dhiwrth awdur <gap reason="illegible" extent="1 word">
         <desc>〈◊〉</desc>
      </gap> garent ac a anrhydedhent hwy yn gymmaint, am fod Lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>freu megys lhanieu ac arwydhion bywiol o fedhwl {y}r aw<g ref="char:EOLhyphen"/>dur. Rhai {y}n vnig, o wir fanwidra, gan dybiaid mai an<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydedh mawr idhynt hwy yw gweled a gwybod pob peth new ydh, ac am hynny a chwenychent hefyd gael i llawn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>
      <g ref="char:EOLhyphen"/>lwg arno, mal <hi>y</hi> galhent dhywedyd i weled: ac erilh o w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>-gas, yn lhawn cenfigen yn erbyn yr awdur (heb a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos) a dharfu idhynt chwilio yn fanwl am <hi>y</hi> Lhyfr, gan dybiaid fod ei cylhac {y}n dhigon cymmwysi droi bwyd-da i sugundrwg afiachus. Mal y gwnaeth mawr senwl<g ref="char:EOLhyphen"/>dra pob rhai o rhain (er bod hynny yn tyfu o annhebig achosion) yrrn alhan fy Lhyfr ar led cyn i amser, yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>gen nag yr amcenais ac (mal {y} dywedais) {y}n erbyn fy ewylhys yn fawr. Yn erbyn pa <hi>Hidra</hi> o gynnifer o Dhar<g ref="char:EOLhyphen"/>lheuwyr o'r fath amrafael sedhulieu, nid oes gennyf welh tarian i godi a dal ŷn fy lhaw i'm ymdhiphyn na'm hini<g ref="char:EOLhyphen"/>ondeb am-mhlygedig, fy amynedh anghyphr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>us, a'm a<g ref="char:EOLhyphen"/>wydhus wiriondeb: iniondeb i ateb a bodlaont {y} rhan gyn <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> tat; amynedh i ddioddef a dwyn gyda gwendid {y}r ail ranr <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> a gwirionedh i wradwydho cenfigen a'chas {y} drydydh <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3"/> blaid.</p>
   <p>Er nas gallhwyf fodlont pawh {y}n hynn, etto {y}r wy<g ref="char:EOLhyphen"/>fi yn foðlon, o byðh i mi fodlont {y} rhai sy rinwedhol: ac er i bod hwytheu hefyd hed ganfod yndho bob peth {y}n gyfa<g ref="char:EOLhyphen"/>tebol i'r hyn {y} maent hwy {y}n edrych am dano, ac {y} mas malpei, engraph {y} Lhyfr {y}n gofyn: myfi a chwennychwn idhynt lybergofio, nas rh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>es dow i dhonnieu i gid i vn, ond darfod idho i rhannu hwy {y}nol i gyfiawn farn, a bod lha<g ref="char:EOLhyphen"/>wer o Lygaid {y}n gweled mwy nag vn, a bod amryw fedhuliau Dynion {y}n anneirif, {y}n ol y dhihareb: <hi>(TOT CAPITA, TOT SENSVS)</hi> cynnifer pen,
<pb n="12" facs="12"/>
cynnifer synwyr: a bod wynebau dynion a dhug duw trwy naturiaeth i'r byd yn wahanedig vn odhiwrth i gilidh mewn lhiw neu lun: Etto yn wir wrth yscrifennu hyn o beth nid oedhwn yn medhwl (mal {y} mae yn hawdh gweled) gosod i lawr ymma cymmaint ac a elhid i adrodh alhan o'r scrifennydhion goreu, ac alhan o'm dychymmig a fym-mh<g ref="char:EOLhyphen"/>raw fy hun er athrawu Brenin {y}n dha ac yn dhigonol: ond rhoi rhyw gynghorion im-mab yn vnig, a fydhe gymmhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>sa i dangos au dyscu idho i lywodraethu'r deirnas hon, ac a wedhe {y}n oreu i minne yw adhyscu efe yndbynt.</p>
   <p>Os bu i mi fod yn rhy-ddhiragrith am ryw bethau yn y llyfr hwn, anghēdid y sylfon ydoedh yr achos, am nas gwna<g ref="char:EOLhyphen"/>ed hwn mal peth cyphredin i adhyscu Tywysog, yn gym<g ref="char:EOLhyphen"/>maint (mal y dŷwedais) ac i amgyphred cynghoriō ac athra wiaeth yn arbennig i m-mab: o ba gynghorion nis galhe efe gael lhes, onis bŷdhe idhynt gynnwys arbennig glwyfau 'r Deirnas hon, a'r eliau goreu yw iachau hwy, ac a wedhe yn welh i mi (megys brenin) a dhyscase 'r peth trwy wir-wy bodaeth ac arfer, o'i dhangos yn lhawn-lhythr, nac i athro gwirion nis gwyr odhiwrth reidieu neu faterion teirnas ond wrth a dharlheuo ac a welo.</p>
   <p>Eithr os yw efe yn rhydowylh mewn rhyw fanneu, bwri<g ref="char:EOLhyphen"/>wch mai byrder y llyfr oedh yr achos, yr hyn a orfu i mi wne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthŷr yn gystal er fy mwyn fy hun, ac er mwyn fymmab: er fy mwyn fy hun, am nad oedh fy hādhen a'm seibiāt yn well, yr hwn oeðwn a chymmaint yn wastad yw wnauthyr yn fy swydh, mal y mas yn hawdh dhigon i'r neb a'm hed wyn i, neu a glybu son am danaf dhealh a gwybod gen faint fym-maych a'm anorphwysedic arfer: er mwyn fym-mab, am fym-mod {y}n gwybod wrthyf fy hun, y dwg rhyw la<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh ac y tyn difyrrwch dywysog iefangc nas geilh {y}n amynedhgar dharlhen lhyfr hir: a phan dhel i oedran fo fydh mor lawn-waith i swydh nas geill efe fadheu nemmor o am<g ref="char:EOLhyphen"/>ser i dharlhen ac i ystyriaeth yn dha yr hyn a berthyne idha: mal nad ydoedh na chymmwys iddo efe, na minne yn galhu chwaith wneuthyr y lhyfr hwn {y}n hwy nac yw. Yn wir nid wy rwymedig ond ychydig-iawn i fanwldra ryhw rai, a oedhynt, malpei, {y}n tybiaid (o blegyt nad ydoedh i hamdhen {y}n gado iddynt i gopio) fod fy lhyfr yn rheir, ac am hynny hwy ar phrwst a dynnasant notau o hono, gan gymmeryd y
<pb n="13" facs="12"/>
nailh ran a gado allā y lhall, nid yn anhebig i'r neb a adrodh<g ref="char:EOLhyphen"/>odh y rhan hon o'r Psalm <hi>(Non est deus)</hi> nid oes vn duw; ac a adawodh alhan y geirieu oedh o'r blaen <hi>(Dixit insipiens in corde suo)</hi> yr ynfyd a dhywedodh yn i galon: ac o'r notau heini wedi idhynt i casclu yng-hyd a gwneythyr Lhyfran bythan (heb na dulhwedhus fodh yr hyn a yscrifennais i, na hanner y matter) hwynthwy ({y}n enw Duw) a roesant i<g ref="char:EOLhyphen"/>dho yr engraph hon, sef, lhythr-cymmyn neu Destment y bre<g ref="char:EOLhyphen"/>nin: mal pet faswn i gwedi dyfalu a chyssylltu rhyw drydydh Destment o‘m gwaith f{y} hun {y}nghyd a'r dhau sydh yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>gyphred (neu tan enw) {y} scrythur-lan. Y mae'n wir fym<g ref="char:EOLhyphen"/>mod mewn vn fan o'm lhyfr, er gwarantu y peth a fynegais yno wrth fym-mab, yn fy-nwyn fy hun i mewn yno megys pet fawn yn gwneuthyr fyn-nhestment. Canys yn y modh hwnnw <hi>y</hi> mae pob yscrifen a wnelo dyn, am ba beth bynnac er a bydho (o herwydh <hi>y</hi> peru papyroedh yn hwy no‘i yscri<g ref="char:EOLhyphen"/>fennydhion) megys lhythr cymmyn o fedhwl y gwr hwnnu<g ref="char:EOLhyphen"/>{y}n hynny obeth: ac yn y modh hynny yr wy yn {y} fan hon<g ref="char:EOLhyphen"/>no {y}n galw‘r lhyfr hwn fyn-nhestment. Eithr, cyn pholed {y}doedh roi henw i lyfr o ryw fannod arbennig ym-mewn lhyfr, ac ydoedh hyn, henwilhyfr y Psalmau, <hi>(Dixit insipi<g ref="char:EOLhyphen"/>ens)</hi> yr {y}nfyd a dhywedodh: oblegyd fod vn or Psalmeu {y}n dechreu yn <hi>y</hi> modh hwnnw.</p>
   <p>Wele gan ado bedydh-wyr, a'rhai a enwo lyfreu gwyr erilh o newydh, yw pholyneb i hun: myfi a dhat-ymchwela ac a dhawaf eilwaith at fŷ amcan a'm cyngyd am fyrred a {y}doedh fy lhyfr: ac etto yr wy yn ammeu, nad digon dun, er a dhywetwy i fodloni rhai, am i fyrred: ac yn enwedig e<g ref="char:EOLhyphen"/>in cymmedogion yn <hi>y</hi> wlad nesaf, a dybiasont mal <hi>y</hi> darfase i mi gyfwrdh yn owchlym ({y}n {y} lhyfr hwn) a'r Clwyfeu mwy af {y}n y deirnas hon, ac (mal {y} dywedais o‘r blaen) au hiawn eli hefyd: felhy {y}r oeddynt yn edrych am gael rhyw beth yndho a fae yn cyfwrdh yn inion au clwyfau nhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>thau yn yr vn modh. Eithr od ystyriant hwy <hi>y</hi> dulh a'r modh a arferais i yn <hi>y</hi> lhyfr hwn, hawdh a fydds ydhynt fy escuso am hynny, o herwydh fym-mod yn dyscu yno yn vnig fym-mab (a hynny yn ol fym-mhraw fy hun) pa fath ar ly<g ref="char:EOLhyphen"/>wodraeth oedh oreu a chymmwysa i'r Deirnas hon; ac wrth son mewn vn rhan om hymmadrodh yno am <hi>y</hi> terfynwyr, yr wy yn escuso fy hun yn lan, ac yn dangos nas dyweda-fi
<pb n="14" facs="13"/>
dhim am Loegr na'i chyflwr hi, megys peth nis buase erioe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap> braw im i am dano. <gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>i a wn {y}n dhiau-iawn nad oes vn Deirnas heb i chlwyfan: ac a wn hefyd pa hawl sydh i m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>yn llwydhiant y Deirnas honno; oblegyt pe tawn i a son, fo a gyheedheu fyng-waed ang-hrennydh hynny {y}no yn dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>gon amlwg. Ac am hynny, gen fod yno Frenhines gyfreith<g ref="char:EOLhyphen"/>lawn {y}n teir nasu, yr hen a lywodraethodh {y}n gystal i their<g ref="char:EOLhyphen"/>nafoedh an gwledydh {y}n gyhyd mewn mawr dhoethineb a gwir-dhedwyddwch (mal y mae yn rhaid i mi addef a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>phein) nas darlheuwyd o'r vn, ac nas bu son am ei chyphe<g ref="char:EOLhyphen"/>lib yn ein dydhieum, nac er pan su <hi>Augustus</hi> yn ymerodr yn Rhutain. Nis gwedhe mewn vn modh i mi, (yr hwn wy mor annhebig idhi mewn gwydodaeth a phraw) fod yn rho<g ref="char:EOLhyphen"/>dreswr mawr ym-materion tywyfogion erilh, a phys-gotta (mal <hi>y</hi> mae'r dhihareb) mewn lhynnoedh a dwfr gwyr erilh.</p>
   <p>Yr wy yn gobeithio (trwy rad a chymmorth Duw {y} cad<g ref="char:EOLhyphen"/>wa i y rheol grisl nogawl hon byth, sef wneuthyr o honof i ba<g ref="char:EOLhyphen"/>wb, mal <hi>y</hi> cwennychwn iddynt hwytheu wneuthyr i minne: ac nid wy {y}n ammeu dhim, is ac myfi a faedhwn addo yn i henw hi, wrth gyphely biaeth o'r hyn aeth heibio, a'm praw fy hun o‘i happus au duwiol lywodraeth hi (mal {y} dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dais o‘r blaen) nas geilh vn gwr da o‘i holh werin hi dhwyn ar gof iddi, nau chyfarwydhn yn gystal am vn lly gredygaeth a ðigwyðodh dhyfod yw stat hi, na bydh hi mor ofalus ac mor barod i dhangos a chadw cyd-wybod-dha yn lhawen-iawn au holh egni, er mawr anrhydedh idhi hun, ac er gwellau yr hyn a fo ar fai a'i dhwyn eilchwyl yn gyfiawn iw hen arfer: ac heb law hynny fo a wedhe i mi yn lheia o bawb ymmyrryd a dim yno tros i hamser hi.</p>
   <p>Ac weithian, wedi i mi goluro a dangos pob peth am<g ref="char:EOLhyphen"/>mheus ar sydh yn y llyfr hwn ac a dybiais i <hi>y</hi> gaile neb ofyn dim am dano neu dhywedyd dim yn i erbyn: bellach rhaid i mi attolwg i ti (dharlleuydh cristnogawl) farnu yn fwyn ac yn garedig am enedigaeth hwn, sef, fy lhyfr i, a hynny yn buraidh yn ol inion fedhwl yr awdur, heb edrych am ber<g ref="char:EOLhyphen"/>ffeidhrwydh yn y gwaith i hun.</p>
   <p>Ac o'm rhan i yr wy yn lhawen gen i, ac yn gorfoledhu yn fawr am hyn, nad oes vn rhinwedh-dha wedi i chablu, nac vn rhinwedh dhrwg wedi i chanmol yndh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>: er nad yw, malpei, wedi i adhurno cyn wyched, na' chwedi i ymwilis
<pb n="15" facs="13"/>
mor wethfawr ac a gwedhe idho, y mae efe etto yn lhini<g ref="char:EOLhyphen"/>nidh-dhigon ymmhob man ar i gorph, au aelodau yn gyfa heb dhim anferthrwydh, na dim yn rhy hagar mewn vn fan a hono: a cheni yscrifennu yn gyntaf yn dhirgel, au fod yr<g ref="char:EOLhyphen"/>awran wedi i gyhoedhu, nid o falchwedh, ond o ryw angen: rhaid i bawb i gymeryd am wir-lun-wedh fym-medhwl: a phurbh {y} lhywodraeth a dyfelais i mi fy hun ac i'r eidho i.</p>
   <p>Yr hyn megys ac yr ymegniais i {y}w ardhangos {y}n fy holl weithredoedh cymmhelhed ac a gadawe fyng-ofalon a'r amser i mi hyd hyn: felhy y mae efe yn hynodi hefyd yr hyn a elhir i edrych am dano ar fy lhaw i, ac i ba bethau a darfu i mi yn fynghyfrinachol fedhwl ymrwymo fy hun am ŷr amser fydh i dhyfod. Ac mal hyn mewn lhawn abaith a rhynga fodh ir gwir-dhuw, (yr hwn a roes i mi {y}nghyd a'm-mowyd, ang<g ref="char:EOLhyphen"/>horon; y medhwl) amlhau a chynnal hynny yno fy hnn a'm heppil, er arddangos a'chadw cyd<g ref="char:EOLhyphen"/>wybod dha er cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nal {y}n byrrhaus ein dyledus an<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydedh, a mawr les a daieni i'n gwerin: <hi>Bydhwch wych.</hi>
   </p>
   <pb facs="14"/>
   <pb facs="14"/>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>