<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>¶Kymro yn danvon Annerch at y darlheawdyr.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1546</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S94784_Bo1_4</idno>
           <idno type="DLPS">B00578</idno>
           <idno type="STC">20310</idno>
           <idno type="ESTC">S94784</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>¶Kymro yn danvon Annerch at y darlheawdyr.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>Yny lhyvyr hwnn y traethir : Gwy [dd] or kymraeg. Kalandyr. Y gredo, ney vynkeu yr ffy [dd] gatholig. Y pader, ney we [dd] i yr arglwy [dd] . Y deng air de [dd] yf. Saith Kiniwe [dd] yr egglwys. Y kampey arveradwy ar Gwy [dd] ieu gochbladwy ae keingeu</title>
                 <author>Price, John, Sir</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Whitchurch (Whytchurch), Edward</publisher>
                    <pubPlace>Great Britain--England--London</pubPlace>
                    <date>1546</date>
                 </imprint>
                 <extent>34 pages, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cy">Welsh</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb facs="10"/>
   <head>¶Kymro yn danvon Annerch at y darlheawdyr.</head>
   <p>
      <seg rend="decorInit">Y</seg>R awr nad oes dim hoffach gán ras yn brenhin vrðassol ni. No gwelet bot geirieu duw ae evengil yn ker<g ref="char:EOLhyphen"/>ðet yn gyffredinol ymysk y bobyl ef, y peth y ðengys y vot ef yn dywys<g ref="char:EOLhyphen"/>soc mor dwyvawl ac y mae kadarn. A phan roes eiswys gymmaint o ðonieu pres<g ref="char:EOLhyphen"/>sennol y genedyl kymry. Ny byð lhesgach y genna<g ref="char:EOLunhyphen"/>dhau yðyn ðonyeu ysprydawl.</p>
   <p>Am hynny gweðys yw rhoi yngymraec beth or yscrythur lan, o herwyð bod lhawer o gymry a vedair darlhein kymraeg, heb vedru darlhein vn gair saesnec na lhadin, ag yn enwedic y pync<g ref="char:EOLhyphen"/>keu y sy anghenrheydiol y bob rhyw gristion y gwybot dan berigyl y enaid, sef yw hynny: pync<g ref="char:EOLhyphen"/>keu yr ffydd gatholic, ar weddi a ðysgoeð duw y<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, a elwir y pader, ar deng air deðyf, ar gwydyeu gochladwy ar kampeu ar veradwy.</p>
   <p>Ac er bod y rhain gyda lhawer o betheu da e<g ref="char:EOLhyphen"/>railh yn yskrivennedic mewn bagad o hen lyfreu kymraeg, etto nyd ydy yr lhyyfreu hynny yn gyffre din ol ymysk y bobyl. Ac yr awr y Rhoes duw y prynt yn mysk ni er amylhau gwybodaeth y eireu bēdigedic ef, iawn yni, val ygwnaeth holh gristi onogaeth heb law, gymryt rhann or daeoni hwn<g ref="char:EOLhyphen"/>nw gyda yn hwy, val na bai ðiffrwyth rhoð kyst<g ref="char:EOLhyphen"/>al a hon yni mwy noc y erailh, ac er ym ðymyno gwybod o bob vn om kiwdawdwyr i yr kymry sa esneg ney ladin, lhe traethir or petheu hyn yn ber<g ref="char:EOLhyphen"/>ffeithach, etto am na elhir hynuy hyd pan welo duw yn ða a wahanoeðieythoð y byd er yn kospe<g ref="char:EOLunhyphen"/>digaeth
<pb facs="11"/>
ni, pechod mawr oeð ado yr sawl mil o enaideu y vyned ar gyfyrgolh rac eiseu gwybo<g ref="char:EOLhyphen"/>daeth y fyð gatholic, ac y syð heb wybod iaith yny byd onyd kymraeg.</p>
   <p>Kanys heb ffyð ny elhir rhēgi boð duw. ar periglo ryon y sy yny mysk, oswaethhiroeð, y nailh ae nys medran, ae nys mynnan ðangos yw plwyvogy<g ref="char:EOLhyphen"/>on y petheu y maen yn rhwymedic y lhailh yw dā<g ref="char:EOLhyphen"/>gos, ar lhalh eu gwybod, duw ae dycko yr iawn ac y aðnabod y perigleu, pa weð y gorffo arnyn at teb am yr eneideu elo ar gyfyrgolh drwy y heisieu hwy. Ac er bod y gofal mwya, yn perthyn yr peri<g ref="char:EOLhyphen"/>glorion, etto ny byð neb dibwl, ac y rhoes duw ðo<g ref="char:EOLhyphen"/>nyeu ney gyfarwyðyd yðaw, ny wnelo y peth y alho er hysbyssu yðy gydristiō y pynkeu y sy mor anhepkor ar rhain. Ac am hynny gyt a gwelet vot rhan vawr om kenedyl gymry mewn tywylhwch afriuaido eisieu gwybodaeth duw ae orchymineu ac o herwyð hynny y dygwyðo mewn dyfynder pechodeu a gwyðyeu yn rhagorach no chenedloeð erailh, ac am synyeid y bod a donyeu da o synwyr a dealh gwedy y ðuw y rhoi yðynt, val y gobei<g ref="char:EOLhyphen"/>thwn y bai hawð gentyn welhau en drycarveron onyd discu yr iawn forð yðyn, mi a veðyliais er ka riad vyngwlad roi yðyn y pynkeu hyn ynghymra eg erdāgos blas yðyn o velysper ewylhus duw ac er kadw eu henaidieu, y rhai ny alho ēnilh kyfrwy ðyd rhagorach drwy ieithoð erailh, y peth y ðym<g ref="char:EOLhyphen"/>ynwn yðyn y geisiaw yn ðyfal▪ weithian dangos<g ref="char:EOLhyphen"/>swch vynghytwladwyr o hynn alhan nad o ðrwc aniā onyd o eisieu gwybodaeth y byoch veiys kyn hynn, na edwch y minney gymryd hynn o drava<g ref="char:EOLhyphen"/>el
<pb facs="11"/>
yn ðiffrwyð dryssoch, ac yn lhekwvyl o dal am yn rhavael y kymmeraf inney, os chwi a gymmer ffrwyth o hynn. drwy ðuw ae rad heb yr hwn ny cheffir dim ac y vo da. yrr hwnn y bo gogonyant tragwyðawl, poet gwir.</p>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>