<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
        
        <titleStmt>
           <title>Of the glorious name of IESVS, The 1. of Ianuary.</title>
           </titleStmt>
        
        <editionStmt>
           <edition>
              <date>1617</date>
           </edition>
        </editionStmt>
        
        <publicationStmt>
           <publisher>To the Reader: The English Preface in Print, c. 1475-1640 / Early English Books Online Text Creation Partnership</publisher>
           <pubPlace>Geneva, Switzerland</pubPlace>
           <date when="2021">2021</date>
           
           <idno type="TTR">S95388_Bo1_42</idno>
           <idno type="DLPS">B08135</idno>
           <idno type="STC">23212</idno>
           <idno type="ESTC">S95388</idno>

           
        </publicationStmt>
        
        <sourceDesc>
           <biblStruct>
              <analytic>
                 <title>Of the glorious name of IESVS, The 1. of Ianuary.</title>
                 </analytic>
              
              <monogr>
                 <title>A treatise of penance : vvith an explication of the rule, and maner of liuing, of the brethren and sisters, of the third order of S. Frauncis; commonly called, of the order of penance, ordayned for those which desire to liue holilie [sic] and doe penance in their owne houses. By F. W.S. Strict. Obser. Wherevnto is added, the epistle and annotations vpon this rule, of the reuerend father, Fa. Peter Gonzales, Commissarie General. With a catalogue made by him, of the names of the chiefe persons of this order, aswell canonized saincts, as beatified, with the other honorable and worthy persons, who for their vertuous deeds, and holinesse of life, are cronacled to their perpetuall memory here in earth, and no doubt to thier euerlasting glorie in heauen</title>
                 <author>Stanney, William</author>
                 <imprint>
                    <publisher>Auroi (Ouroy), Pierre</publisher>
                    <distributor>Heigham, John (Roger)</distributor>
                    <pubPlace>France--Douai</pubPlace>
                    <date>1617</date>
                 </imprint>
                 <extent>30, 97, 100-148, 189-198, 180-181, 202-498, 66 pages, illustrations, 8°</extent>
                 
              </monogr>
           </biblStruct>
        </sourceDesc>
        
     </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la">Latin</language>
        </langUsage>
        
        <textClass>
           <keywords scheme="TTR Div type Categories">
              <term>To the reader</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="TTR">
              <term>Y</term>
           </keywords>
           
           <keywords scheme="USTC Subject Classification">
           <term>Religious</term>
                </keywords>
           
           <keywords scheme="Farmer and Lesser Genres">
              <term/>
              <term/>
           </keywords>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   
  <text>
     <body>
     <div type="to_the_reader">
   <pb n="484" facs="241"/>
   <p>ALthough this Catologue was made to the honour and glory of God, and of our Holy Father S. Francis, and his Children, of this his third Order: yet would I not haue thee, gentle reader, to thinke, but there are infinite more, holy and wor<g ref="char:EOLhyphen"/>thy persons, which are and haue bene of this most holy Congregation; but these are onely those which the Reuerend Father, Comissary General, did set downe in the Spanish Coppie: Or that I could as yet finde which might conueniently be Cro<g ref="char:EOLhyphen"/>ni<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
         <desc>•</desc>
      </gap>led published, and Registred amongst this holy Companie; but if thou doest chance to finde any others, I beseech thee to doe them that honour, as to adde them to their places of worthinesse, according to their good deserts.</p>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <pb n="485" facs="241"/>
      <head>Of the glorious name of IESVS, <hi>The</hi> 1. <hi>of Ianuary.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Antiphona.</head>
         <p>NOMEN IESV, tibi sit semper in corde, sem<g ref="char:EOLhyphen"/>per in ore, semper in sinu, semper in ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nu, quò omnes tui in Iesum sensus diri<g ref="char:EOLhyphen"/>gantur &amp; actus, alleluia. <hi>Versu<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>.</hi> Sit nomen Domini benedictum. <hi>Respons.</hi> Ex hoc nunc &amp; vsque in seculum.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEVS, qui gloriosissimum nomen Domini nostri vnigeniti filij tui Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>su Christi, fecisti fidelibus tuis summo suauitatis, affectu amabile, &amp; malignis spiritibus tremendum, atque terribile: concede propitius, vt qui eiusdem bene<g ref="char:EOLhyphen"/>dicte Saluatoris nomen celebriter ve<g ref="char:EOLhyphen"/>neramur in terris, eius foelici consortio, perenniter perfruamur in coelis. Qui te<g ref="char:EOLhyphen"/>c<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>m viuit &amp; regnat in secula seculorum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The fiue Brethren Martyrs, <hi>the</hi> 16. <hi>of Ianuary.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>QVinque passeres veneunt di<g ref="char:EOLhyphen"/>pondio, nec pereunt, IESV, propter te mortui, illi sunt fratres mino<g ref="char:EOLhyphen"/>res
<pb n="486" facs="242"/> quos trucidarunt tortores dum pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cones essent tui. <hi>Versus.</hi> Letamini in Do<g ref="char:EOLhyphen"/>mino &amp; exultate iusti. <hi>Resp.</hi> Ecce enim merces vestra, multa est in coelis.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>LArgire nobis quaesumus domine, bea<g ref="char:EOLhyphen"/>tis mar<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>yribus tuis Berardo, Petro, Accursio, Adiuto, &amp; Ottone, interceden<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus coelestia semper &amp; Christum ama<g ref="char:EOLhyphen"/>re, quorum glorioso martirio, Ordinis minorum initia conseruasti, Per eundem Christum Dominum nostrum, Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The translation of S. Bonauen<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, <hi>the</hi> 14. <hi>of March.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Antiph</head>
         <p>RVtilit vir seraphicus &amp; totus scientificus, Parisiis rimari sacra dogmata meruit, his Deum semper monuit prae cunctis adamari. <hi>Versus.</hi> Clara est &amp; quae nunquam marcessit sapientia. <hi>Resp.</hi> Et facilè videtur ab ijs qui diligunt eum,</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus qui Ecclesiam tuam B. Bona<g ref="char:EOLhyphen"/>uenturae confessoris tui. atque pon<g ref="char:EOLhyphen"/>tificis illuminare dignatus es meritis &amp; doctrinis, concede propitius. vt eius me<g ref="char:EOLhyphen"/>ritis &amp; intercessionibus spiritualibus
<pb n="487" facs="242"/> muniatur auxiliis, &amp; donis gaudeat sem<g ref="char:EOLhyphen"/>piternis. Per Christum Dominum no<g ref="char:EOLhyphen"/>strum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The translation of S. Antonie of Padua, <hi>the</hi> 15. <hi>of February.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>DOmus ab Antonio supra Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tram Dominum, posita persta<g ref="char:EOLhyphen"/>bit, quam maris elatio, fluctus, ceu vox fluminum vltra non turbabit, <hi>Versus.</hi> Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>stum deduxit dominus per vias rectas. <hi>Resp.</hi> Et ostendit illi regnum Dei.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>ECclesiam tuam Deus. B. Antonio Confessoris tui translatio votiua lae<g ref="char:EOLhyphen"/>tificet, vt spiritualibus semper muniatur auxilljs &amp; gaudijs perfrui mereatur aeter<g ref="char:EOLhyphen"/>nis. Per Christum Dominum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The translation, of Saincte BARNARDINE, the 17. of May.</head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant</head>
         <p>SEnarum ciuis inclytus, super na lu<g ref="char:EOLhyphen"/>ce preditus, Bernardinus feruen<g ref="char:EOLhyphen"/>ter semper amare studuit Christum Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>sum, quem docuit reuereri. <hi>Versus.</hi> Puer
<pb n="488" facs="243"/> eram ingeniosus &amp; sortitus sum animam bonam. <hi>Resp.</hi> Et cum essem magis bonus veni ad corpus incoinquinatum.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus, qui corda fi<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>elium sancti Spiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tus vnctione ad sancti nominis tui honorem. &amp; vitae sanctimoniam per B. Bernardinum confessorem tuum, egregi<g ref="char:EOLhyphen"/>umq<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>ò doctorem inspirare dignatus es: tribue nobis quaesumus, vt cuius sacram memoriam veneramur in terris, eius fe<g ref="char:EOLhyphen"/>lici consortio perfruamur in caelis, per Christum. <hi>On his Feast, as in the transla<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</hi>
         </p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The translation of our Holie Father S. FRANCIS, <hi>the</hi> 25. <hi>of May.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>SAncte Francisse, propera, veni pater accelera ad populum, qui premitur, &amp; teritur sub onere, palea, lu<g ref="char:EOLhyphen"/>to, latere: &amp; sepulto aegiptio sub sabulo, nos libera, carnis extincto vitio. Versus Nemo mihi molestus sit. <hi>Resp.</hi> Ego enim stigmata Domini in corpore meo porto.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>OMnipotens sempiterne Deus, qui frigescente mundo ad inflamandum corda nostra in carne, beatissimi P. N.
<pb n="489" facs="243"/> Francissii passionis tuae sacra stigma<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>a re<g ref="char:EOLhyphen"/>nouasti: concede propitius, vt eius me<g ref="char:EOLhyphen"/>ritis &amp; precibus dignos paenitentiae fru<g ref="char:EOLhyphen"/>ctus faciamus, Qui viuis &amp; regnas in se<g ref="char:EOLhyphen"/>cula seculorum.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The Feast of S. Anthonie of Padua, the 13. <hi>of Iune.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Antiph.</head>
         <p>DOmus ab Antonio supram petram Dominum posita perstabit, quam maris elatio, fluctus, seu vox fluminum vltra non turbabit. <hi>Versus.</hi> Iustum deduxit Dominus per vias re<g ref="char:EOLhyphen"/>ctas. <hi>Resp.</hi> Et ostendit illi regnum Dei.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>ECclesiam tuam Deus B. Antonij confessoris tui solennitas votui lae<g ref="char:EOLhyphen"/>tificet, vt spiritualibus semper muniatur auxilijs, &amp; gaudiis perfrui mereatur aeter<g ref="char:EOLhyphen"/>nis, per Christum Dominum.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The Feast of S. Bonauenture, <hi>the</hi> 14. <hi>of Iulij.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <p>
            <hi>Antiph</hi> RVtilat vir seraphicus &amp; totus scientificus, parisijs rimari sacra dogmata meruit, his Deum semper monuit prae cunctis adamari. <hi>Versus</hi> Clara est, &amp; que nunquam marcessit sapientia. <hi>Resp,</hi> Et facile videtur ab iis qui diligunt</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <pb n="490" facs="244"/>
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus qui Ecclesiam tuam B. Bona<g ref="char:EOLhyphen"/>uenturae Confessoris tui, atque pon<g ref="char:EOLhyphen"/>tificis illuminare dignatus es meritis &amp; doctrinis, concede propitius, vt eius me<g ref="char:EOLhyphen"/>ritis &amp; intercessionibus, spiritualibus muniatur auxiliis, &amp; donis gaudeat sem<g ref="char:EOLhyphen"/>piternis, per Christum Dominum no<g ref="char:EOLhyphen"/>strum.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The dedication of our Ladie of Angels, called Porti<g ref="char:EOLhyphen"/>uncula, <hi>the</hi> 2. <hi>of Aug.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>SVbtuum presidium confugimus sancta dei genitrix, nostras depre<g ref="char:EOLhyphen"/>cationes ne despicias in necessitatibus, sed à periculis cunctis libera nos sem<g ref="char:EOLhyphen"/>per, virgo gloriosa &amp; benedicta. <hi>Versus.</hi> Domum tuam Domine decet sanctitudo. <hi>Resp.</hi> In longitudine dierum.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>OMnipotens sempiterne Deus, qui gloriosae Virginis matris Mariae corpus &amp; animam vt dignum filii tui ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bitaculum effici mereretur, spiritu sancto cooperante preparasti: da vt cuius com<g ref="char:EOLhyphen"/>meratione laetamur, eius pia intercessio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ab instantibus malis, &amp; à morte per<g ref="char:EOLhyphen"/>petua liberemur, per eundum Christum Dominum nostrum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <pb n="491" facs="244"/>
      <head>The Feast of S. Clare, the 12. <hi>of August.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>POst vitae Clarae terminum, Clara cum turba virginum, ad coelos euolauit, suum complexa Do<g ref="char:EOLhyphen"/>minum. regnat in regno luminū, quo Dominus regnauit. <hi>Vers.</hi> O quam pul<g ref="char:EOLhyphen"/>chra est casta generatio. <hi>Resp.</hi> Cum clari<g ref="char:EOLhyphen"/>tate.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>FAmulos tuos quaesumus Domine B. Virginis tuae Clarae votiua natalitia recensentes; coelestium gaudiorum sua facias interuentione participes, &amp; tui v<g ref="char:EOLhyphen"/>nigeniti coheredes: Qui tecum viuit &amp; regnat in vnitate spiritus sancti Deus.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>S. Lewes Bishop of Tolose, the 19. of August.</head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>TEcum fuit principiū beati Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>douice, virtutum Christus om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium pro meritorum vice. <hi>vers.</hi> In con<g ref="char:EOLhyphen"/>spectu potentium admirabilis ero. <hi>Resp.</hi> Et facies principum mirabuntur me.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus qui Ecclesiam tuam dispensa<g ref="char:EOLhyphen"/>tione mirabili nobis semper illustras sanctorum splendoribus, tribue quaesu<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, vt qui Beati LVDOVICI Con<g ref="char:EOLhyphen"/>fessoris tui, atque Pontificis solemniis
<pb n="492" facs="245"/> gratulantur, ad eius consortium faeliciter peruenire mereantur. per Christum Do<g ref="char:EOLhyphen"/>minum nostrum, Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>S. Levves King of France, of of the third Order, <hi>the</hi> 25. <hi>of August.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>SImilabo eum viro sapienti, qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>dificauit domum suam supra fir<g ref="char:EOLhyphen"/>mam petram, <hi>Vers.</hi> Lex Dei eius in corde ipsius. <hi>Resp.</hi> Et non supplantabuntur gres<g ref="char:EOLhyphen"/>sus eius.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus, qui beatum Ludouicum con<g ref="char:EOLhyphen"/>fessorem tuum de terreno ac tem<g ref="char:EOLhyphen"/>poral<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap> regno, ad coelesti &amp; eterni gloriam transtulisti: eius quaesumus meritis &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>tercessione regis regnum Iesu Christi filij tui nos coheredes efficias, &amp; eiusdem regni tribuas esse consortes, per eundem Dominum nostrum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The Feast of the Stigmates of S. FRANCIS, <hi>the</hi> 17. <hi>of September.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Antiph.</head>
         <p>Coelorum candor splenduit, nouum sidus emicuit, sacer Franciscus clarauit, cui seraphim apparuit signans, cum caractere, in palmis, plantis,
<pb n="493" facs="245"/> latere, dum formam crucis gerere, vult corde ore opere. <hi>Vers.</hi> Signate Domine ser<g ref="char:EOLhyphen"/>uum tuum Franciscum. <hi>Resp.</hi> Signis re<g ref="char:EOLhyphen"/>demptionis nostrae.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus qui mira Crucis mysteria in B. Francisco confessore tuo multi for<g ref="char:EOLhyphen"/>miter demonstrasti, da nobis quae sumus, deuotionis suae semper exempla sectari, &amp; assidua eiusdem crucis mediratione muni<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, per Christi<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap> Dominum nostrum. Amē.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The translation of S. Clare, <hi>the</hi> 2. <hi>of October.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>POst vitae Clarae terminum, Clara cum turba virginum ad coelos euolauit, suum complexa Dominum, regnat in regno luminum, quo Dominus, regnauit. <hi>Vers.</hi> O quam pulchra est cas<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>a generatio. <hi>Resp.</hi> Cum claritate.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>FAmulos tuos quaesumus Domine B. Virginis tuae Clarae votiuam transla<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem recensentes, celestium gaudio<g ref="char:EOLhyphen"/>rum sua facias interuentione participes, &amp; tui vnigeniti co<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>eredes. Qui tecum vi<g ref="char:EOLhyphen"/>
            <gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>it &amp; regnat in vnitate spiritus sancti Deus.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <pb n="494" facs="246"/>
      <head>The feast of S. Francis. the 4. <hi>of October.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>O Martyr desiderio Francisce, quanto studio compatiēs hunc sequeris, quem passum libro reperis quem aperuisti. Tu contuens in aëre se<g ref="char:EOLhyphen"/>raph in cruce positum, ex tunc in palmis, latere, &amp; ped<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>bus effigiem fers plagarum Christi? tu gregi tuo prouide; qui post foe<g ref="char:EOLhyphen"/>licem transitum dirè prius &amp; liuidè glori<g ref="char:EOLhyphen"/>ficatae speciem carnis pretendisti <hi>versus.</hi> Ora pro nobis B. P. Francisce. <hi>Resp.</hi> Vt di<g ref="char:EOLhyphen"/>gini efficiamur promissionibus Christi.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus qui Ecclesiam tuam Beati Frā<g ref="char:EOLhyphen"/>scisci meritis foeta nouae prolis am<g ref="char:EOLhyphen"/>plificas: tribue nobis ex eius imitatione terrena despicere, &amp; coelestium donorum semper participatione gaudere. Per Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>stum Dominum nostrum.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The vij. brethren Martyrs, <hi>the</hi> 13. <hi>of October.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>Haec est vera fraternitas, quae nunquam potuit violari certa<g ref="char:EOLhyphen"/>mine, qui effusa sanguine sequuti sunt Dominum, &amp; contemnentes aulam regi<g ref="char:EOLhyphen"/>am, peruenerunt ad regna coelestia, <hi>Versu.</hi> Ecce quam bonum, &amp; quam iucundum. <hi>Resp.</hi> Habitare fratres in vnum.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <pb n="495" facs="246"/>
         <head>Oremus.</head>
         <p>OMnipotentiam tuam aeterne Deus suppliciter exoramus, vt suffraganti<g ref="char:EOLhyphen"/>bus beatissimis martyribus tuis Daniele, Angelo, Samuele, Donulo, Leono, Augo<g ref="char:EOLhyphen"/>lino atque Nicolao, discamus terrena de<g ref="char:EOLhyphen"/>spicere, &amp; amare coelestia. Per Christum Dominum nostrum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>S. Iue Confessor, of the third Order of S. FRANCIS. <hi>the</hi> 27. <hi>of October.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>HIc est qui post aurum nō abiit, nec sperauit in pecuniae the<g ref="char:EOLhyphen"/>sauris. Hinc &amp; laudabimus eum: fecit e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim mirabilia in vita sua. <hi>Versus.</hi> Hic vir despiciens mundum &amp; terrena trium<g ref="char:EOLhyphen"/>phans. <hi>Resp.</hi> Diuitias coelo condidit ore manu.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus qui B. Iuonem confessorē tuum piis operibus, signis &amp; miraculis in Ecclesia tua clarere fecisti: praesta quesu<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, vt eius meritis &amp; precibus tua bene<g ref="char:EOLhyphen"/>ficia capiamus. Per Christum Dominum nostrum.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The translation of S. Lewes Bishop of Tolledo, <hi>Nouember.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>TEcum fuit principiū beate Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>douice, virtutum Christus
<pb n="496" facs="247"/> omnium, pro meritorum vice. <hi>Vers.</hi> In conspectu potentium admirabilis ero. <hi>Res.</hi> Et facies principum mirabuntur me:</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus qui Ecclesiam tuam dispensa<g ref="char:EOLhyphen"/>tione mirabile nouis semper illu<g ref="char:EOLhyphen"/>stras sanctorum splendoribus, tribue quae<g ref="char:EOLhyphen"/>sumus, vt qui B. Ludouici confessoris tui atque Pontificis solemniis gratulantur, ad eius consortium foeliciter peruenire mereamur: per Christum Dominum no<g ref="char:EOLhyphen"/>strum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>S. Didacus, <hi>the</hi> 12. <hi>of Nouember.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Antip</head>
         <p>BEatus Didacus stadium virtu<g ref="char:EOLhyphen"/>tis ingressus carnem suam la<g ref="char:EOLhyphen"/>boribus &amp; flagellis, vigiliis ac ieiunijs edomabat, <hi>Versus.</hi> Quae stulta sunt mundi elegit Deus <hi>Resp.</hi> Vt confundat fapien<g ref="char:EOLhyphen"/>tes.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>OMnipotens sempiterne Deus, qui dispositione mirabili infirma mun<g ref="char:EOLhyphen"/>di elegis, vt fortia quaeque confun<g ref="char:EOLhyphen"/>das: Concede propitius humilitati no<g ref="char:EOLhyphen"/>strae, vt pijs B. Didaci confessoris tui pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cibus, ad p<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>rennem in coelis gloriam sub<g ref="char:EOLhyphen"/>limiari. Per Christum Dominum nostrū. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <pb n="497" facs="247"/>
      <head>S. Elizabeth VViddowe, of the third Order of S. Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>cis, <hi>the</hi> 20. <hi>Nouember.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>Dvm esset vir in acubitu suo, nar<g ref="char:EOLhyphen"/>dus eius dabat suauitatis odo<g ref="char:EOLhyphen"/>rem. <hi>Vers.</hi> Manum suam aperuit inop<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>, <hi>Res.</hi> Et palmas suas extendit ad pauperem.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>TVorum corda fidelium Deus mi<g ref="char:EOLhyphen"/>serator illustra, &amp; beatae Eliza<g ref="char:EOLhyphen"/>bethae precibus gloriosis, fac nos prospera mundi dispicere, &amp; celesti semper con<g ref="char:EOLhyphen"/>solatione gaudere: per Christum Domi<g ref="char:EOLhyphen"/>num nostrum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>The Feast of S. Elzearius, Confessor, of the third order of S. Francis, <hi>the</hi> 28. <hi>December.</hi>
      </head>
      <div type="antiphon">
         <head>Ant.</head>
         <p>EVge serue bone &amp; fidelis, quia in pauca fuisti fidelis, supra multa te constituam dicit Dominus. <hi>Vers.</hi> Amauit eum Dominus, &amp; ornauit eum. <hi>Resp.</hi> Stolam gloriae induit eum.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <pb n="498" facs="248"/>
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEus, qui beatū Elzearium confesso<g ref="char:EOLhyphen"/>rem tuum, inter cetera virtutum insignia Virginali pudicitia in cōiugio de<g ref="char:EOLhyphen"/>corasti: concede propitius, vt cuius sacra solemnia celebriter veneramur in terris, eius beata consortia foeliciter consequa<g ref="char:EOLhyphen"/>mur in caelis, Per Christum.</p>
      </div>
   </div>
   <div xml:lang="lat" type="liturgy">
      <head>Commemoration of all the Sainctes of the Order.</head>
      <div type="antiphon">
         <head>Antiph.</head>
         <p>VOs sancti Dei incliti, qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>stis mente simplici Francis<g ref="char:EOLhyphen"/>cum imitato: Orate vt hic feruidi, &amp; in futuro lucidi, simus &amp; nos beati. <hi>Versus.</hi> Aeterna fac nos Domine cum sanctis tuis. <hi>Resp.</hi> In gloria numerari.</p>
      </div>
      <div type="prayer">
         <head>Oremus.</head>
         <p>DEuotionem nostram quaesumus Do<g ref="char:EOLhyphen"/>mine tua gratia redd<gap reason="illegible" resp="#pdcc" extent="1 letter">
               <desc>•</desc>
            </gap>t salutarem, vt quos sanctorum tuorum Berardi, Petri, Accurtij, Adiuti &amp; Ottonis martyrum, Bonauenturae ac Ludouici Pontificum, Antonij &amp; Bernardini confessorum, ac Clarae Virginis deuota commemoratione laetificat. ipsos ad gaudia aeterna perdu<g ref="char:EOLhyphen"/>cat. Per Christum Dominum nostrum. Amen.</p>
      </div>
   </div>
</div>
        </body>
  </text>
</TEI>